
柒/m  

朱由校/nr  篇/ng  

皇/ng  太极/n  

失败/v  的/uj  努尔哈赤/nr  悲愤/a  了/ul  几/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  终于/d  笑/v  了/y  ――/w  含笑九泉/i  。/w  

老头/n  笑/v  着/uz  走/v  了/y  ，/w  有些/rd  人/n  就/d  笑/v  不/d  出来/v  了/y  ――/w  比如/v  他/rr  的/uj  几/m  个/q  儿子/n  。/w  

当时/t  ，/w  具备/v  继承/v  资格/n  的/uj  人/n  ，/w  有/v  八/m  个/q  。/w  

这/rz  八/m  个/q  人/n  分别/d  是/v  四/m  大/a  贝勒/nr  ：/w  代善/nr  、/w  阿敏/nr  、/w  莽/ag  古尔泰/nr  、/w  皇/ng  太极/n  ；/w  

四/m  小/a  贝勒/nr  ：/w  阿济格/nr  、/w  多尔/nr  衮/g  、/w  济/j  尔/yg  哈朗/nr  、/w  多/m  铎/x  。/w  

位置/n  只有/c  一/m  个/q  。/w  

拜/v  许多/m  “/w  秘史/n  ”/w  类/q  电视剧/n  所/u  赐/v  ，/w  这个/rd  连/n  史学/n  研究者/n  都/d  未必/d  重视/v  的/uj  问题/n  ，/w  竟然/d  妇孺皆知/i  ，/w  且/c  说法/n  众多/m  ，/w  什么/ry  努尔哈赤/nr  讨厌/v  皇/ng  太极/n  ，/w  喜欢/v  多尔/nr  衮/g  ，/w  皇/ng  太极/n  使坏/v  ，/w  干掉/v  了/ul  多尔/nr  衮/g  他/rr  妈/n  ，/w  抢/v  了/ul  多尔/nr  衮/g  的/uj  汗/n  位/q  等等/u  等等/u  。/w  

以上/f  讲法/n  ，/w  在/p  菜市场/n  等/u  地/uv  遇/v  熟人/n  时/ng  随便/ad  说/v  说/v  ，/w  是/v  可以/v  的/uj  ，/w  正式/a  场合/n  ，/w  就/d  别/d  扯/v  了/y  。/w  

事实上/l  ，/w  打/v  努尔哈赤/nr  含笑/v  那天/t  起/f  ，/w  汗/n  位/q  就/d  已/d  注定/v  ，/w  它/rr  只/d  属于/v  一/m  个/q  人/n  ――/w  皇/ng  太极/n  。/w  

因为/c  除/p  这/rz  位/q  仁兄/n  外/f  ，/w  别人/rr  都/d  有/v  问题/n  。/w  

努尔哈赤/nr  确实/ad  很/d  喜欢/v  多尔/nr  衮/g  ，/w  可是/c  问题/n  在于/v  ，/w  多尔/nr  衮/g  同志/n  当时/t  还/d  是/v  小/a  屁/n  孩/ng  ，/w  游牧/v  民族/n  比较/d  实在/a  ，/w  谁/ry  更/d  能/v  打/v  、/w  更/d  能/v  抢/v  ，/w  谁/ry  就/d  是/v  老大/n  ，/w  要/v  搞/v  任人唯亲/i  ，/w  广大/b  后/f  金/b  人民/n  是/v  不/d  答应/v  的/uj  。/w  

四/m  小/a  贝勒里/nr  的/uj  其他/rz  三/m  人/n  ，/w  那/rz  更/d  别提/v  了/y  ，/w  年龄/n  小/a  不/d  说/v  ，/w  老头/n  还/d  不/d  待/v  见/v  ，/w  以上/f  四/m  人/n  可以/v  全部/m  淘汰/v  。/w  

而/c  四/m  大/a  贝勒里/nr  ，/w  阿敏/nr  是/v  努尔哈赤/nr  的/uj  侄子/n  ，/w  没/v  资格/n  ，/w  排除/v  ；/w  莽/ag  古尔泰/nr  比较/d  蠢/a  ，/w  性情/n  暴躁/a  ，/w  排除/v  ；/w  能/v  排/v  上/f  号/n  的/uj  ，/w  只有/c  代善和/nr  皇/ng  太极/n  。/w  

但是/c  代/v  善/ag  也/d  有/v  问题/n  ――/w  生活/vn  作风/n  ，/w  这个/rd  问题/n  还/d  相当/v  麻烦/an  ，/w  因为/c  据说/v  和/c  他/rr  传/v  绯闻/n  的/uj  ，/w  是/v  努尔哈赤/nr  的/uj  后妃/n  。/w  

代善/nr  是/v  聪明人/n  ，/w  有/v  这个/rd  前科/n  ，/w  汗/n  位/q  是/v  不/d  敢/v  指望/v  了/y  ，/w  他/rr  相当/d  宽容/a  地/uv  表示/v  ，/w  自己/rr  就/d  不/d  争/v  这个/rd  位置/n  了/y  ，/w  让/v  皇/ng  太极/n  干/v  吧/y  。/w  

于是/c  ，/w  在/p  众人/n  的/uj  一致/ad  推举/v  下/f  ，/w  天启/t  六/m  年/q  （/w  1626/m  ）/w  九月/t  初一/t  ，/w  皇/ng  太极/n  登基/vn  。/w  

在/p  后金/t  将领/n  中/f  ，/w  论/v  军事/n  天赋/n  ，/w  能/v  与/p  袁崇焕/nr  相比/v  的/uj  ，/w  只有/c  三/m  个/q  人/n  ：/w  努尔哈赤/nr  、/w  代善/nr  、/w  皇/ng  太极/n  （/w  多尔/nr  衮/g  比较/d  小/a  ，/w  不/d  算/v  ）/w  。/w  

但/c  要/v  论/v  政治/n  水平/n  ，/w  能/v  摆/v  上台/v  面的/n  ，/w  只有/c  皇/ng  太极/n  。/w  

因为/p  一/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  他/rr  做/v  了/ul  一/m  件/q  努尔哈赤/nr  绝不/d  可能/v  做到/v  的/uj  事/n  。/w  

天启/t  六/m  年/q  （/w  1626/m  ）/w  十月/t  ，/w  袁崇焕/nr  代表团/n  来到/v  了/ul  后金/t  首都/n  沈阳/ns  ，/w  他们/rr  此/rz  来/v  的/uj  目的/n  是/v  吊丧/v  ，/w  同时/d  祝贺/v  皇/ng  太极/n  上任/v  。/w  

在/p  很多/m  书籍/n  里/f  ，/w  宁远/nr  战役/n  后/f  的/uj  袁崇焕/nr  是/v  很/d  悲惨/a  的/uj  ，/w  战绩/n  无/v  人/n  认可/vn  ，/w  也/d  没有/d  封/v  赏/v  ，/w  所有/b  的/uj  功劳/n  都/d  被/p  魏忠贤/nr  抢走/v  ，/w  孤苦伶仃/i  ，/w  悲惨/a  世界/n  。/w  

可以/v  肯定/v  的/uj  是/v  ，/w  这些/rd  说法/n  是/v  未经/d  史籍/n  ，/w  也/d  未经/d  大脑/n  的/uj  ，/w  因为/c  就/d  在/p  宁远/nr  胜利/v  后/f  的/uj  几/m  天/q  ，/w  袁崇焕/nr  就/d  得到/v  了/ul  皇帝/n  的/uj  表扬/vn  ，/w  兵/n  部/q  尚书/n  王永光/nr  跟/p  袁崇焕/nr  不/d  大/a  对劲/a  ，/w  也/d  大/a  发/v  感慨/a  ：/w  

八/m  年/q  来/f  贼/dg  始/vg  一/m  挫/v  ，/w  乃/v  知/v  中国/ns  有/v  人/n  矣/y  ！/w  

总之/c  ，/w  捷报/n  传来/v  ，/w  全国/n  欢腾/v  ，/w  唯一/d  不/d  欢腾/v  的/uj  人/n  ，/w  就/d  是/v  高第/nr  。/w  

这/rz  位/q  兄弟/n  实在/d  太/d  不/d  争气/a  ，/w  所以/c  连阉党/nr  都/d  不/d  保/v  他/rr  ，/w  被/p  干净利落/i  地/uv  革职/v  赶回/v  了/ul  家/n  。/w  

除/p  口头/n  表扬/vn  外/f  ，/w  明朝/t  也/d  相当/d  实在/a  ，/w  正月/t  底/f  打/v  胜/v  ，/w  2月/t  初/f  就/d  提/v  了/y  ，/w  先是/d  都/d  察/vg  院/ng  右/f  佥/g  都/d  御/vg  史/ng  ，/w  一/m  个/q  月/n  后/f  又/d  加/v  辽东/ns  巡抚/n  ，/w  然后/c  是/v  兵/n  部/q  右/f  侍郎/n  ，/w  两/m  个/q  月/n  内/f  就/d  到/v  了/ul  副/b  部级/b  。/w  

部下/n  们/k  也/d  没有/v  白干/n  ，/w  满桂/nr  、/w  赵率教/nr  、/w  左辅/nr  、/w  朱梅/nr  、/w  祖大寿/nr  都/d  升/v  了/ul  官/n  ，/w  连/p  他/rr  的/uj  孙承宗/nr  老师/n  也/d  论功行赏/i  了/y  。/w  

当然/d  ，/w  领导/n  的/uj  功劳/n  是/v  少不了/l  的/uj  ，/w  比如/v  魏忠贤/nr  公公/n  ，/w  顾秉谦/nr  大人/n  等等/u  ，/w  虽说/c  没/d  去/v  打仗/v  ，/w  但/c  整日/d  忙/v  着/uz  阴/a  人/n  ，/w  也/d  是/v  很/d  辛苦/a  的/uj  。/w  

无论如何/l  ，/w  袁崇焕/nr  出头/v  了/y  ，/w  虽说/c  他/rr  是/v  孙承宗/nr  的/uj  学生/n  ，/w  东林/nr  党/n  的/uj  成员/n  ，/w  但/c  边界/n  得/v  有/v  人/n  守/v  吧/y  ，/w  所以/c  阉/v  党/n  不难/d  为/p  他/rr  ，/w  反正/d  好/a  人/n  坏人/n  都/d  不/d  管/v  他/rr  ，/w  任/v  他/rr  在/p  那/rz  倒腾/v  。/w  

几/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  得知/v  努尔哈赤/nr  死讯/n  后/f  ，/w  他/rr  派出/v  了/ul  代表团/n  。/w  

这/rz  就/d  倒腾/v  大/a  了/y  。/w  

在/p  明朝/t  看来/v  ，/w  后金/t  就/d  是/v  以/p  努尔哈赤/nr  为首/v  的/uj  强盗/n  团伙/n  ，/w  压根/d  不/d  是/v  政权/n  ，/w  堂堂/z  天/n  朝/v  怎么/dy  能/v  和/c  团伙/n  头目/n  谈判/v  呢/y  ？/w  

所以/c  多/m  年/q  以来/f  ，/w  都/d  是/v  只/d  打/v  不/d  谈/v  。/w  

但/c  问题/n  是/v  ，/w  打/v  来/v  打/v  去/v  都/d  没/v  个/q  结果/n  ，/w  正好/z  这次/rd  把/p  团伙/n  头目/n  憋/v  屈/v  死/v  了/y  ，/w  趁机/d  去/v  谈谈/v  ，/w  也/d  没/v  坏处/n  。/w  

当然/d  ，/w  作为/p  一/m  名/q  文官/n  出身/v  的/uj  将领/n  ，/w  袁崇焕/nr  还/d  有/v  点/q  政治/n  头脑/n  ，/w  谈判/vn  之前/f  ，/w  先/d  请示/v  了/ul  皇帝/n  ，/w  才/d  敢/v  开路/v  。/w  

憋/v  死/v  （/w  打/v  伤/v  致死/v  ）/w  了/ul  人家/n  老爹/n  ，/w  还/d  派/v  人/n  来/v  吊丧/v  ，/w  是/v  很/d  不/d  地道/a  的/uj  ，/w  如此/rz  行径/n  ，/w  是/v  让/v  人/n  难以忍受/l  的/uj  。/w  

然而/c  皇/ng  太极/n  忍/v  了/y  。/w  

他/rr  不但/c  忍/v  了/y  ，/w  还/d  作出/v  了/ul  出人意料/i  的/uj  回应/vn  。/w  

他/rr  用/p  最高/a  标准/n  接待/v  了/ul  袁崇焕/nr  的/uj  使者/n  ，/w  好吃/a  好/a  喝/vg  招待/v  ，/w  还/d  搞/v  了/ul  个/q  阅兵式/n  ，/w  让/v  他们/rr  玩/v  了/ul  一/m  个/q  多/a  月/n  ，/w  走/v  的/uj  时候/n  还/d  送/v  了/ul  几/m  匹/q  马/n  、/w  几十/m  只/q  羊/n  ，/w  并/c  热情/a  地/uv  向/p  自己/rr  杀/v  父/ng  仇人/n  的/uj  使者/n  微笑/vn  挥手/v  告别/v  。/w  

这/rz  意味着/v  ，/w  一/m  个/q  比/p  努尔哈赤/nr  更为/d  可怕/a  的/uj  敌人/n  出现/v  了/y  。/w  

懂得/v  暴力/n  的/uj  人/n  ，/w  是/v  强壮/a  的/uj  ，/w  懂得/v  克制/vn  暴力/n  的/uj  人/n  ，/w  才/d  是/v  强大/a  的/uj  。/w  

在/p  下次/t  战争/n  到来/vn  之前/f  ，/w  必须/d  和平/a  ，/w  这/rz  就/d  是/v  皇/ng  太极/n  的/uj  真实/a  想法/n  。/w  

袁崇焕/nr  也/d  并非/v  善/ag  类/n  ，/w  对于/p  这次/rd  谈判/vn  ，/w  他/rr  在/p  给/p  皇帝/n  的/uj  报告/n  中/f  ，/w  做出/v  了/ul  充分/a  的/uj  解释/vn  ：/w  

“/w  奴/ng  死/v  之/u  耗/ng  ，/w  与/p  奴/ng  子/ng  情形/n  ，/w  我/rr  已/d  备/v  得/ud  ，/w  尚复何/nr  求/v  ？/w  ”/w  

这/rz  句/q  话/n  的/uj  意思/n  是/v  ，/w  努尔哈赤/nr  的/uj  死讯/n  ，/w  他/rr  儿子/n  的/uj  情况/n  ，/w  我/rr  都/d  知道/v  了/y  ，/w  还/d  有/v  什么/ry  要求/v  呢/y  ？/w  

谈/v  来/v  谈/v  去/v  ，/w  就/d  谈/v  出/v  了/ul  这么/rz  个/q  玩意/n  。/w  

谈判/vn  还/d  是/v  继续/v  ，/w  到/v  第二/m  年/q  （/w  天启/t  七/m  年/q  ）/w  正月/t  ，/w  皇/ng  太极/n  又/d  派/v  人/n  来/v  了/y  。/w  

可/v  这/rz  人/n  明显/ad  不/d  上/v  道/v  ，/w  谈判/vn  书/n  上/f  还/d  附/v  了/ul  一/m  篇/q  文章/n  ――/w  当年/t  他/rr  爹/n  写/v  的/uj  七大/j  恨/v  。/w  

但/c  你/rr  要/v  说/v  皇/ng  太极/n  有/v  多/m  恨/v  ，/w  似乎/d  也/d  说/v  不/d  上/v  ，/w  因为/c  ，/w  就/d  在/p  七大/j  恨/v  后面/f  ，/w  他/rr  还/d  列/v  上/v  了/ul  谈判/vn  的/uj  条件/n  ，/w  比如/v  金银财宝/i  ，/w  比如/v  土地/n  等等/u  。/w  

也/d  就/d  是/v  想/v  多/m  要点/n  东西/n  嘛/y  ，/w  还/d  把/p  死去/v  的/uj  老爷子/n  搬/v  出来/v  ，/w  实在/d  辛苦/a  。/w  

袁崇焕/nr  是/v  很/d  幽默/a  的/uj  ，/w  他/rr  在/p  回信/n  中/f  ，/w  很/d  有/v  耐心/a  地/uv  逐条/d  批驳/v  了/ul  努尔哈赤/nr  的/uj  著作/n  ，/w  同时/d  表示/v  ，/w  拒绝/v  你/rr  的/uj  一切/rd  要求/n  。/w  这/rz  意思/n  是/v  ，/w  虽然/c  你/rr  爸/n  憋/v  屈/v  死/v  了/y  ，/w  我/rr  表示/v  同情/v  ，/w  但/c  谈/v  归/v  谈/v  ，/w  死人/v  我/rr  也/d  不买账/l  。/w  

过/v  了/ul  一月/t  ，/w  皇/ng  太极/n  又/d  来信/v  了/y  ，/w  这/rz  哥们/n  明显/ad  是/v  玩/v  上瘾/v  了/y  ，/w  他/rr  竟/d  把/p  袁崇焕/nr  批驳/v  七大/j  恨/v  的/uj  理由/n  ，/w  又/d  逐条/d  批驳/v  了/ul  一/m  次/q  ，/w  当然/d  正事/n  他/rr  也/d  没/d  忘/v  了/ul  谈/v  ，/w  这次/rd  他/rr  的/uj  胃口/n  小/a  了/ul  点/q  ，/w  要/v  的/uj  东西/n  也/d  减/v  了/ul  半/m  。/w  

文字/n  游戏/n  玩玩/v  是/v  可以/v  的/uj  ，/w  但/c  具体/a  工作/vn  还要/v  干/v  ，/w  在/p  这/rz  一点/m  上/f  ，/w  皇/ng  太极/n  同志/n  的/uj  表现/vn  相当/d  不错/a  ，/w  就/d  在/p  给/p  袁崇焕/nr  送/v  信/n  的/uj  同时/n  ，/w  他/rr  发动/v  了/ul  新/a  的/uj  进攻/vn  ，/w  目标/n  是/v  朝鲜/ns  。/w  

天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  正月/t  初八/t  ，/w  阿敏/nr  出兵/v  朝鲜/ns  ，/w  朝/p  军/n  的/uj  表现/vn  相当/d  稳定/a  ，/w  依然/z  是/v  一/m  如/v  以往/t  地/n  不/d  经/p  打/v  ，/w  一/m  个/q  月/n  后/f  平壤/ns  就/d  失陷/v  了/y  ，/w  再/d  过/v  一/m  个/q  月/n  ，/w  朝鲜/ns  国王/n  就/d  签/v  了/ul  结盟/vn  书/n  ，/w  表示/v  愿意/v  服从/v  后金/t  。/w  

朝鲜/ns  失陷/v  ，/w  明朝/t  是/v  不/d  高兴/a  的/uj  ，/w  但/c  不/d  高兴/a  也/d  没/v  办法/n  ，/w  今天/t  不同/a  往日/t  了/y  ，/w  家里/s  比较/d  困难/a  ，/w  实在/d  没法/v  拉/v  兄弟/n  一/m  把/q  ，/w  失陷/v  ，/w  就/d  失陷/v  了/ul  吧/y  。/w  

一边/d  谈判/v  ，/w  一边/d  干/v  这/rz  种/q  事/n  ，/w  实在/d  太/d  过分/a  了/y  ，/w  所以/c  在/p  来往/v  的/uj  文书/n  中/f  ，/w  袁崇焕/nr  愤怒/a  地/uv  谴责/v  了/ul  对方/n  的/uj  行径/n  ，/w  痛斥/v  皇/ng  太极/n  没有/d  谈判/v  的/uj  诚意/n  。/w  

话/n  这么/d  说/v  ，/w  袁崇焕/nr  也/d  没/d  闲/v  着/uz  ，/w  他/rr  也/d  很/d  忙/v  ，/w  忙/v  着/uz  砌砖/v  头/n  。/w  

自打/p  宁远之/nr  战/vg  结束/v  后/f  ，/w  他/rr  就/d  开始/v  修/v  墙/n  了/y  ，/w  打/v  坏/a  的/uj  重/d  砌/v  ，/w  没/d  坏/a  的/uj  加固/vn  。/w  他/rr  还/d  把/p  几万/m  民工/n  直接/ad  拉/v  到/v  锦州/ns  ，/w  抢/v  工期/n  抓/v  进度/n  ，/w  短短/z  几/m  个/q  月/n  ，/w  锦州/ns  再度/d  成为/v  坚城/n  。/w  

此外/c  ，/w  他/rr  还/d  重新/d  占领/v  了/ul  之前/f  放弃/v  的/uj  大凌河/ns  、/w  前/f  屯/ng  、/w  中/j  后/f  所/u  、/w  中/j  右/f  所/u  ，/w  修筑/v  堡垒/n  ，/w  全面/ad  恢复/v  关宁/nr  防线/n  。/w  

光修墙/nr  是/v  不够/a  的/uj  ，/w  为/p  把/p  皇/ng  太极/n  彻底/ad  恶心/a  死/a  ，/w  他/rr  大量/m  召集/v  农民/n  ，/w  只要/c  来/v  人/n  就/d  分/v  地/n  ，/w  一/m  文/q  钱/n  都/d  不/d  要/v  ，/w  白送/v  ，/w  开始/v  大规模/b  屯田/n  ，/w  积累/v  军粮/n  。/w  

一边/d  谈判/v  ，/w  一边/d  干/v  这/rz  种/q  事/n  ，/w  实在/d  太/d  过分/a  了/y  ，/w  所以/c  在/p  来往/v  的/uj  文书/n  中/f  ，/w  皇/ng  太极/n  愤怒/a  地/uv  谴责/v  了/ul  对方/n  的/uj  行径/n  ，/w  痛斥/v  袁崇焕/nr  没有/v  谈判/vn  的/uj  诚意/n  。/w  

到/v  了/ul  天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  五月/t  ，/w  老头子/n  的/uj  身后/f  事/n  办/v  完/v  了/y  ，/w  朝鲜/ns  打/v  下来/v  了/y  ，/w  锦州/ns  修/v  起来/v  了/y  ，/w  防线/n  都/d  恢复/v  了/y  ，/w  屯田/v  差不多/l  了/y  ，/w  双方/n  都/d  满意/v  了/y  。/w  

打/v  吧/y  。/w  

天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  五月/t  六日/t  ，/w  皇/ng  太极/n  率/v  六万/m  大军/n  ，/w  自/p  沈阳/ns  出发/v  ，/w  进攻/v  锦州/ns  ，/w  “/w  宁锦/nr  大战/n  ”/w  就此/d  揭开/v  序幕/n  。/w  

此时/t  出战/v  ，/w  并非/v  皇/ng  太极/n  的/uj  本意/n  ，/w  老头子/n  才/d  挂/v  了/ul  几/m  个/q  月/n  ，/w  遗产/n  分割/v  、/w  追悼会/n  刚刚/d  搞/v  完/v  ，/w  朝鲜/ns  又/d  打/v  了/ul  仗/n  ，/w  实在/d  不/d  是/v  进攻/v  的/uj  好/a  时候/n  ，/w  但/c  没/v  办法/n  ，/w  不/d  打/v  不行/a  ――/w  家里/s  闹灾荒/l  了/y  。/w  

天启/t  七/m  年/q  ，/w  辽东/ns  受/v  了/ul  天灾/n  ，/w  袁崇焕/nr  和/c  皇/ng  太极/n  都/d  遭/v  了/ul  灾/n  ，/w  紧缺/a  粮食/n  。/w  

为/p  解决/v  粮食/n  问题/n  ，/w  袁崇焕/nr  决定/v  ，/w  去/v  关内/s  调/v  粮/n  ，/w  补充/v  军需/n  。/w  

为/p  解决/v  粮食/n  问题/n  ，/w  皇/ng  太极/n  决定/v  ，/w  去/v  关内/s  抢/v  粮/n  ，/w  补充/v  军需/n  。/w  

没/v  办法/n  ，/w  吃/v  不/d  上/v  饭/n  啊/y  ，/w  又/d  没/v  处/n  调/v  粮食/n  ，/w  眼看/v  着/uz  要/v  闹事/vn  ，/w  与/p  其/rr  闹腾/v  我/rr  不/d  如/v  闹/v  你们/rr  ，/w  索性/d  就/d  带/v  他们/rr  去/v  抢/v  吧/y  。/w  

对于/p  皇/ng  太极/n  的/uj  这个/rd  打算/n  ，/w  袁崇焕/nr  是/v  有/v  思想/n  准备/vn  的/uj  ，/w  所以/c  他/rr  擦亮/v  了/ul  大炮/n  ，/w  备齐/v  了/ul  炮弹/n  ，/w  静静/nr  等待/v  着/uz  后金/t  抢/v  粮/n  队/n  到来/vn  。/w  

宁远之/nr  战后/t  ，/w  袁崇焕/nr  顺风/v  顺/a  水/n  ，/w  官/n  也/d  升/v  了/y  ，/w  权/n  也/d  大/a  了/y  ，/w  声势/n  如日中天/i  ，/w  威信/n  很/d  高/a  ，/w  属下/n  十分/d  服气/v  。/w  

不/d  服气/v  的/uj  人/n  也/d  是/v  有/v  的/uj  ，/w  比如/v  满桂/nr  。/w  

其实/d  满桂和/nr  袁崇焕/nr  的/uj  关系/n  是/v  不错/a  的/uj  ，/w  他/rr  之所以/c  不/d  服气/v  ，/w  是/v  因为/p  另/rz  一/m  个/q  人/n  ――/w  赵率教/nr  。/w  

在/p  宁远之/nr  战/vg  时/ng  ，/w  赵率教/nr  驻守/v  前/f  屯/ng  ，/w  打/v  得/ud  最/d  激烈/a  的/uj  时候/n  ，/w  满桂/nr  感觉/n  要/v  撑/v  不/d  住/v  了/y  ，/w  就/d  派/v  人/n  给/p  赵率教/nr  传令/v  ，/w  让/v  他/rr  赶紧/d  派/v  人/n  增援/v  。/w  

可/v  赵率教/nr  不/d  去/v  。/w  

因为/p  你/rr  吃不消/l  ，/w  我/rr  也/d  吃不消/l  ，/w  一共/d  这么/d  多/a  人/n  ，/w  你/rr  的/uj  兵/n  比/p  我/rr  还/d  多/a  ，/w  谁/ry  增援/v  谁/ry  ？/w  

所以/c  不/d  去/v  。/w  

当时/t  情况/n  危急/a  ，/w  满桂/nr  倒/v  也/d  没有/d  计较/v  ，/w  仗/n  打/v  完/v  了/y  ，/w  想起/v  这/rz  茬/q  了/y  ，/w  回头/d  要/v  跟/p  赵率教/nr  算/v  帐/ng  。/w  

于是/c  袁崇焕/nr  出场/v  了/y  ，/w  现在/t  他/rr  是/v  辽东/ns  巡抚/n  ，/w  遇到/v  这/rz  种/q  事情/n  ，/w  自然/d  是/v  要/v  和稀泥/v  的/uj  。/w  

但是/c  他/rr  万/m  没有/d  想到/v  ，/w  这/rz  把/p  稀泥/n  非但/c  没有/v  和/c  成/v  ，/w  还/d  把/p  自己/rr  给/v  和/c  进去/v  了/y  。/w  

因为/p  满桂根/nr  本/d  不买账/l  ，/w  非但/c  不/d  肯/v  了/ul  事/n  ，/w  还/d  把/p  袁崇焕/nr  拉/v  下/v  了/ul  水/n  ，/w  说/v  他/rr  拉/v  偏/d  架/v  。/w  

原因/n  在于/v  ，/w  宁远之/nr  战前/t  ，/w  满桂是/nr  宁远/nr  总/b  兵/n  ，/w  袁崇焕/nr  ，/w  是/v  宁前道/nr  。/w  满桂/nr  的/uj  级别/n  比/p  袁崇焕/nr  高/a  ，/w  但/c  根据/p  以/p  文/ng  制/v  武/ag  惯例/n  ，/w  袁崇焕/nr  的/uj  地位/n  要/v  略/d  高于/v  满桂/nr  。/w  

战后/t  ，/w  满桂升/nr  到/v  了/ul  右/f  都督/n  ，/w  袁崇焕/nr  升/v  到/v  兵/n  部/q  侍郎/n  兼/v  辽东/ns  巡抚/n  ，/w  按/p  级别/n  ，/w  袁崇焕/nr  依然/z  不/d  如/v  满/a  桂/ng  ，/w  但/c  论/v  地位/n  ，/w  他/rr  依然/z  比/p  满桂高/nr  。/w  

这/rz  就/d  相当/d  麻烦/a  了/y  ，/w  要/v  知道/v  ，/w  满/v  桂光/nz  打仗/v  就/d  打/v  了/ul  二三十/m  年/q  ，/w  他/rr  砍/v  人头/n  攒/v  钱/n  （/w  一/m  个/q  五十/m  两/m  ）/w  的/uj  时候/n  ，/w  袁举/nr  人/n  还/d  在/p  考/v  进士/n  ，/w  且/c  他/rr  级别/n  一直/d  比/p  袁崇焕/nr  高/a  ，/w  现在/t  又/d  是/v  一品/b  武官/n  ，/w  你/rr  个/q  三/m  品/q  文官/n  ，/w  我/rr  服从/v  管理/vn  就/d  不错/a  了/y  ，/w  瞎/v  搅和/v  什么/ry  ？/w  

外加/v  他/rr  又/d  是/v  蒙古/ns  人/n  ，/w  为/p  人/n  比较/d  直爽/a  ，/w  毫不/d  虚伪/a  ，/w  说/v  打/v  ，/w  操/v  家伙/n  就/d  上/v  。/w  至于/p  袁崇焕/nr  ，/w  他/rr  本人/rr  曾/d  自我/rr  介绍/v  过/ug  ：/w  “/w  你/rr  道/v  本/rz  部/q  院/ng  是/v  个/q  书生/n  ，/w  本/rz  部/q  院/ng  却/d  是/v  个/q  将/d  首/m  ！/w  ”/w  

于是/c  来来往往/v  ，/w  火花/n  四/m  射/v  ，/w  袁崇焕/nr  随即/d  表示/v  ，/w  满桂才/nr  堪/vg  大/a  用/v  ，/w  希望/v  朝廷/n  加以/v  重用/v  （/w  随/p  你/rr  怎么/dy  用/v  ，/w  不/d  要/v  在/p  这儿/s  用/v  ）/w  。/w  

满桂气/nr  得/ud  不行/a  ，/w  又/d  干/v  不过/c  袁崇焕/nr  （/w  巡抚/n  有/v  实权/n  ）/w  ，/w  就/d  告/v  到/v  了/ul  袁崇焕/nr  的/uj  上司/n  ，/w  新任/b  辽东/ns  督/vg  师/n  王之臣/nr  那里/s  。/w  

王之臣/nr  也/d  是/v  文官/n  ，/w  所以/c  也/d  和稀泥/v  ，/w  表示/v  满/a  桂/ng  也/d  是/v  个/q  人才/n  ，/w  你们/rr  都/d  消/v  停/v  吧/y  ，/w  都/d  在/p  关外/s  为/v  国/n  效力/n  。/w  

按说/d  和稀泥/v  也/d  就/d  行/a  了/y  ，/w  但/c  王督/nr  师/n  似乎/d  不甘寂寞/i  ，/w  顺道/v  还/d  训/v  袁崇焕/nr  几/m  句/q  ，/w  于是/c  袁/nrf  大人/n  也/d  火/v  了/y  ，/w  当即/d  上书/v  表示/v  自己/rr  很/d  累/a  ，/w  要/v  退休/v  （/w  乞/x  休/v  ）/w  。/w  

王督/nr  师/n  顿时/d  火冒三丈/i  ，/w  也/d  上/v  了/ul  奏疏/n  ，/w  说/v  自己/rr  要/v  引退/v  （/w  引/v  避/v  ）/w  。/w  

问题/n  闹/v  大/a  了/y  ，/w  朝廷/n  亲自/d  出马/v  ，/w  使/v  出/v  了/ul  杀手锏/n  ――/w  还是/d  和稀泥/v  。/w  

但/c  朝廷/n  毕竟/d  是/v  朝廷/n  ，/w  这/rz  把/p  稀泥/n  的/uj  质量/n  十分/m  之/u  高/a  。/w  

先是/d  下/v  了/ul  封/q  文书/n  ，/w  给/p  两/m  人/n  上/v  了/ul  堂/q  历史课/n  ，/w  说/v  此前/t  经/p  抚/vg  不/d  和/c  （/w  指/v  熊廷弼/nr  和/c  王化贞/nr  ）/w  ，/w  丢掉/v  很多/m  地方/n  ，/w  你们/rr  要/v  吸取/v  教训/n  ，/w  不要/d  再/d  闹/v  了/y  。/w  

然后/c  表示/v  ，/w  你们/rr  两/m  个/q  都/d  是/v  人才/n  ，/w  都/d  不/d  要/v  走/v  ，/w  但/c  为/v  防/v  你们/rr  两/m  个/q  在/p  一起/s  会/v  互相/d  死/v  磕/v  ，/w  特/d  划定/v  范围/n  ，/w  王之臣/nr  管/v  关内/f  ，/w  袁崇焕/nr  管/v  关外/s  ，/w  有功/v  一起/s  赏/v  ，/w  有/v  黑锅/n  也/d  一起/d  背/v  ，/w  舒坦/a  了/y  吧/y  ！/w  

命令/n  下来/v  后/f  ，/w  袁崇焕/nr  和/c  王之臣/nr  都/d  相当/d  识趣/a  ，/w  当即/d  做出/v  反应/vn  ，/w  表示/v  愿意/v  留任/v  ，/w  并且/c  同意/v  满桂留/nr  任/v  ，/w  继续/v  共同/b  工作/vn  。/w  

不久/d  之后/f  ，/w  袁崇焕/nr  任命/v  满桂镇/ns  守/v  山海关/ns  ，/w  风波/n  就此/d  平息/v  ――/w  至少/d  他/rr  自己/rr  这样/d  认为/v  。/w  

然而/c  这/rz  件/q  小事/n  ，/w  最终/d  也/d  影响/v  了/ul  他/rr  的/uj  命运/n  。/w  

但/c  不/d  管/v  有/v  什么/ry  后遗症/n  ，/w  至少/d  在/p  当时/t  ，/w  形势/n  是/v  很/d  好/a  的/uj  ，/w  一/m  片/q  大好/a  。/w  

满/v  桂守山/ns  海关/n  ，/w  袁崇焕/nr  守宁远/nr  、/w  锦州/ns  ，/w  所有/b  的/uj  堡垒/n  都/d  已/d  修复/v  完毕/v  ，/w  所有/b  的/uj  城墙/n  都/d  已/d  加固/v  ，/w  弹药/n  充足/a  ，/w  粮草/n  齐备/a  ，/w  剩下/v  的/uj  只/d  有/v  一/m  件/q  事/n  ――/w  张开/v  怀抱/n  等/u  你/rr  。/w  

五月/t  十一日/t  ，/w  皇/ng  太极/n  一头/d  扎/v  进/v  了/ul  怀抱/n  。/w  

他/rr  的/uj  六万/m  大军/n  分为/v  三/m  路/q  ，/w  中路/n  由/p  他/rr  亲/ad  率/v  ，/w  左路/nr  指挥/v  莽/ag  古尔泰/nr  ，/w  右/f  路/n  指挥/n  代善/nr  、/w  阿敏/nr  ，/w  于/p  同日/t  在/p  锦州/ns  城/n  下/f  会师/v  ，/w  完成/v  合围/v  。/w  

消息/n  传到/v  宁远城/nr  的/uj  时候/n  ，/w  袁崇焕/nr  慌张/a  了/y  。/w  他/rr  虽然/c  做好/v  了/ul  准备/vn  ，/w  预料/v  到/v  了/ul  进攻/vn  ，/w  却/d  没有/d  料到/v  ，/w  会/v  来/v  得/ud  这么/d  快/a  。/w  

锦州/ns  城/n  的/uj  守/v  将/d  是/v  赵率教/nr  。/w  

袁崇焕/nr  尚且/c  没有/d  准备/v  ，/w  赵率教/nr  就/d  不用说/v  了/y  ，/w  看/v  城/n  下/f  黑压压/z  一/m  片/q  ，/w  实在/d  有点/d  心虚/a  ，/w  思考/v  片刻/m  后/f  ，/w  他/rr  镇定/a  下来/v  ，/w  派/v  两/m  个/q  人/n  爬/v  出/v  城墙/n  （/w  不/d  能/v  开门/v  ）/w  ，/w  去/v  找/v  皇/ng  太极/n  谈判/vn  。/w  

这/rz  两/m  个/q  人/n  的/uj  到来/vn  把/p  皇/ng  太极/n  彻底/ad  搞/v  迷糊/v  了/y  ，/w  老子/n  兵/n  都/d  到/v  城/n  下/f  了/y  ，/w  你/rr  要么/c  就/d  打/v  ，/w  要么/c  投降/v  ，/w  谈/v  什么/ry  判/v  ？/w  

但/c  愿意/v  谈判/vn  ，/w  也/d  不/d  是/v  坏事/n  ，/w  他/rr  随即/d  写/v  了/ul  封/q  回信/n  ，/w  希望/v  赵率教/nr  早日/d  出/v  城/n  投降/v  ，/w  奔/v  向/p  光明/n  。/w  

使者/n  拿/v  着/uz  书信/n  回去/v  了/y  ，/w  皇/ng  太极/n  就此/d  开始/v  了/ul  等待/v  ，/w  下午/t  没/d  信/v  ，/w  晚上/t  没/d  信/v  ，/w  到/v  了/ul  第二/m  天/q  ，/w  还是/c  没/v  信/n  。/w  

于是/c  他/rr  向/p  城头/n  t/x  望/v  ，/w  看到/v  明军/nr  在/p  抢修/v  防御工事/n  。/w  

这/rz  场/q  战役/n  中/f  ，/w  赵率教/nr  是/v  比较/d  无辜/a  的/uj  ，/w  其实/d  他/rr  压根/d  就/d  不/d  是/v  锦州/ns  守/v  将/d  ，/w  只不过/d  是/v  恰好/d  呆/v  在/p  那里/s  ，/w  等/u  守/v  将/d  到任/v  ，/w  就/p  该/rz  走人/v  了/y  ，/w  没/d  想到/v  皇/ng  太极/n  来/v  得/ud  太/d  突然/a  ，/w  没/d  来得及/v  走/v  ，/w  被/p  围/v  在/p  锦州/ns  了/y  。/w  四下/d  一/d  打量/v  ，/w  官/n  最/d  大/a  的/uj  也/d  就/d  是/v  自己/rr  了/y  ，/w  无可奈何/i  ，/w  锦州/ns  守/v  将/p  赵率教/nr  就此/d  出场/v  。/w  

但/c  细/a  一/m  分析/vn  ，/w  问题/n  来/v  了/y  ，/w  辽东/ns  兵力/n  总共/d  有/v  十/m  多/m  万/m  ，/w  山海关/ns  有/v  五万/m  人/n  ，/w  宁远/nr  有/v  四万/m  人/n  ，/w  锦州/ns  只有/c  一两万/m  ，/w  兵力/n  不足/an  且不说/c  ，/w  连/d  出门/v  求援/v  的/uj  人/n  都/d  还/d  没/d  到/v  宁远/nr  ，/w  怎么/dy  能/v  开/v  打/v  呢/y  ？/w  

所以/c  他/rr  决定/v  ，/w  派/v  人/n  出/v  城/n  谈判/vn  ，/w  跟/p  皇/ng  太极/n  玩/v  太极/n  。/w  

皇/ng  太极/n  果然/d  名不副实/i  ，/w  对/p  太极/n  一窍不通/i  ，/w  白/j  等/u  了/ul  一/m  天/q  ，/w  到/p  五月/t  十三日/t  ，/w  想/v  明白/a  了/y  ，/w  攻/v  城/n  。/w  

六万/m  后/f  金军/nr  集结/v  完毕/v  ，/w  锣鼓喧天/i  ，/w  鞭炮/n  齐鸣/v  ，/w  军旗/n  招展/vn  ，/w  人山人海/i  ，/w  等待/v  着/uz  皇/ng  太极/n  的/uj  指令/n  。/w  

皇/ng  太极/n  沉默/a  片刻/m  ，/w  终于/d  下达/v  了/ul  指令/n  ：/w  停止/v  进攻/vn  。/w  

皇/ng  太极/n  是/v  一/m  个/q  不折不扣/i  的/uj  好汉/n  ，/w  好汉/n  是/v  不/d  吃/v  眼前/s  亏/v  的/uj  。/w  

面对/v  着/uz  城头/n  黑洞洞/z  的/uj  大炮/n  ，/w  他/rr  决定/v  ，/w  暂/d  不/d  进攻/v  ――/w  谈判/vn  。/w  

他/rr  主动/ad  派出/v  使者/n  ，/w  要求/v  城/n  内/f  守军/n  投降/v  ，/w  第一/m  次/q  没/v  人/n  理/v  他/rr  ，/w  第二/m  次/q  也/d  没/v  人/n  理/n  ，/w  到/v  第三/m  批/q  使者/n  的/uj  时候/n  ，/w  赵率教/nr  估计/v  是/v  烦/v  得/ud  不行/a  ，/w  就/d  站/v  到/v  城头/n  ，/w  对准/v  下面/f  一/m  声/q  大/a  吼/v  ：/w  

“/w  要/v  打/v  就/d  打/v  ，/w  光/d  说/v  不/d  顶用/a  ！/w  （/w  可/v  攻/v  不可/v  说/v  也/y  ）/w  ”/w  

皇/ng  太极/n  知道/v  ，/w  忽悠/z  是/v  不行/a  了/y  ，/w  只能/v  硬拼/v  ，/w  后金/t  军/n  随即/d  蜂拥而上/i  ，/w  攻击/v  城池/n  。/w  

但宁远/nr  战役/n  的/uj  后遗症/n  实在/d  太/d  过/v  严重/a  ，/w  后金/t  军/n  看见/v  大炮/n  就/d  眼/n  晕/v  ，/w  没/d  敢/v  玩命/v  ，/w  冲/v  了/ul  几/m  次/q  就/d  退/v  了/y  ，/w  任/v  上级/n  骂/v  遍/v  三/m  代/q  亲属/n  ，/w  就/d  是/v  不/d  动/v  。/w  

皇/ng  太极/n  急/a  了/y  ，/w  于是/c  他/rr  坐/v  了/ul  下来/v  ，/w  写/v  了/ul  一/m  封/q  劝降/vn  信/n  ，/w  派/v  人/n  送/v  到/v  城/n  门口/s  ，/w  被/p  射/v  死/v  了/y  ，/w  又/d  写/v  一/m  封/q  ，/w  再/d  让/v  人/n  去/v  送/v  ，/w  没/v  人/n  送/v  。/w  

无奈/d  之下/f  ，/w  他/rr  派/v  人/n  把/p  这/rz  封/q  劝降/vn  信/n  射/v  进/v  了/ul  城里/s  ，/w  毫无/v  回音/n  。/w  

傻子/n  都/d  明白/v  ，/w  你/rr  压根/d  就/d  攻/v  不/d  下来/v  ，/w  你/rr  攻/v  不/d  下来/v  ，/w  我/rr  干/v  嘛/y  投降/v  ？/w  

但/c  皇/ng  太极/n  似乎/d  不/d  明白/v  这个/rd  道理/n  ，/w  第二/m  天/q  ，/w  他/rr  又/d  派/v  了/ul  几/m  批/q  使者/n  到/v  锦州/ns  城/n  谈判/vn  ，/w  皇天/n  不/d  负/v  有心人/n  ，/w  终于/d  有/v  了/ul  回应/vn  ，/w  守军/n  说/v  ，/w  你/rr  要/v  谈判/vn  ，/w  使者/n  是/v  不/d  算数/v  的/uj  ，/w  必须/d  派/v  使臣/n  来/f  ，/w  才/d  算/v  正规/a  。/w  

皇/ng  太极/n  欣喜若狂/i  ，/w  连忙/d  选/v  了/ul  两/m  个/q  人/n  ，/w  准备/v  进城/v  谈判/vn  。/w  

可是/c  这/rz  两/m  位/q  仁兄/n  走/v  到/v  门口/s  ，/w  原本/d  说/v  好/a  开门/v  的/uj  ，/w  偏偏/d  不/d  开/v  ，/w  向/p  上/f  喊话/v  ，/w  又/d  没/v  人/n  答应/v  ，/w  总而言之/c  无/v  人/n  理会/v  ，/w  只好/d  打转/v  回家/v  。/w  

皇/ng  太极/n  很/d  愤怒/a  ，/w  因为/p  他/rr  被/p  人/n  涮/v  了/y  ，/w  但/c  问题/n  是/v  ，/w  涮/v  了/ul  他/rr  ，/w  他/rr  也/d  没/v  办法/n  。/w  

皇/ng  太极/n  度过/v  了/ul  失望/a  的/uj  一/m  天/q  ，/w  而/c  即将/d  到来/v  的/uj  第二/m  天/q  ，/w  却/d  会/v  让/v  他/rr  绝望/a  。/w  

清晨/t  ，/w  正当/a  皇/ng  太极/n  准备/v  动员/v  军队/n  攻/v  城/n  的/uj  时候/n  ，/w  城/n  内/f  的/uj  使者/n  来/v  了/y  ，/w  不但/c  来/v  了/y  ，/w  还/d  解释/v  了/ul  昨天/t  没/d  开门/v  的/uj  原因/n  ：/w  不/d  是/v  我们/rr  不/d  热情/a  ，/w  实在/a  天色/n  太/d  晚/a  ，/w  不/d  方便/a  开门/v  ，/w  您/rr  多/ad  见谅/v  ，/w  今天/t  白天/t  再/d  派/v  人/n  来/v  ，/w  我们/rr  一定/d  接待/v  。/w  

皇/ng  太极/n  很/d  高兴/a  ，/w  又/d  派出/v  了/ul  使臣/n  ，/w  可是/c  到/v  了/ul  城/n  下/f  ，/w  明军/nr  依然/z  不/d  给/v  开门/v  。/w  

这/rz  批/q  使臣/n  还/d  比较/d  负责/v  ，/w  赖在城/nr  下/f  就/d  不/d  走/v  了/y  ，/w  于是/c  过/v  了/ul  一/m  会/v  ，/w  赵率教/nr  又/d  出来/v  喊/v  了/ul  一/m  嗓子/n  ：/w  

“/w  你们/rr  退兵/v  吧/y  ，/w  我/rr  大明/nr  给/p  赏钱/n  ！/w  （/w  自/p  有/v  赏/v  ）/w  ”/w  

就/d  在/p  皇/ng  太极/n  被/p  弄/v  得/ud  几乎/d  精神/n  失常/a  ，/w  气急败坏/i  的/uj  时候/n  ，/w  城/n  内/f  突然/ad  又/d  派出/v  了/ul  使者/n  ，/w  表示/v  谈/v  可以/v  ，/w  但/c  不/d  能/v  到/p  城里/s  ，/w  愿意/v  到/v  皇/ng  太极/n  的/uj  大营/ns  去/v  谈判/vn  。/w  

差点/d  被/p  整/v  疯/v  的/uj  皇/ng  太极/n  接待/v  了/ul  使者/n  ，/w  并且/c  写/v  下/v  了/ul  一/m  封/q  十分/d  有趣/a  的/uj  书信/n  。/w  

这/rz  封/q  书信/n  并/c  不/d  是/v  劝降/vn  信/n  ，/w  而是/c  挑战/vn  信/n  ，/w  他/rr  在/p  信/n  中/f  表示/v  ，/w  你们/rr  龟缩/v  在/p  城里/s  ，/w  不/d  是/v  好汉/n  ，/w  有/v  种/q  就/d  出来/v  打/v  ，/w  你们/rr  出/v  一千/m  人/n  ，/w  我/rr  这里/s  只/d  出/v  十/m  个/q  人/n  ，/w  谁/ry  打/v  赢/v  了/y  ，/w  谁/ry  就算/d  胜/v  。/w  你/rr  要/v  是/v  敢/v  ，/w  咱们/rr  就/d  打/v  ，/w  要/v  是/v  不/d  敢/v  ，/w  就/d  献/v  出/v  城/n  内/f  的/uj  所有/b  财物/n  ，/w  我/rr  就/d  退兵/v  。/w  

所谓/v  一千/m  人/n  打/v  不/d  过/v  十/m  个/q  人/n  ，/w  比如/v  一千/m  个/q  手无寸铁/i  的/uj  傻子/n  打/v  不/d  过/v  十/m  个/q  拿/v  机枪/n  的/uj  特种兵/n  ，/w  一千/m  个/q  平民/n  打/v  不/d  过/v  十/m  个/q  超人/n  ，/w  都/d  是/v  很/d  可能/v  的/uj  。/w  

在/p  这/rz  点/q  上/f  ，/w  皇/ng  太极/n  体现/v  出/v  游牧/vn  民族/n  的/uj  狡猾/an  ，/w  联系/v  到/v  他/rr  爹/n  喜欢/v  玩/v  阴/a  的/uj  ，/w  这个/rd  提议/n  的/uj  真正/b  目的/n  ，/w  不过/c  是/v  引明军/nr  出战/v  。/w  

但/c  书信/n  送入/v  城/n  后/f  ，/w  却/d  迟迟/d  没有/v  反应/vn  ，/w  连/p  平时/t  出来/v  吼/v  一/m  嗓子/n  的/uj  赵率教/nr  也/d  没有/v  踪影/n  ，/w  无/v  人/n  搭理/v  。/w  

究/vg  其/rr  原因/n  ，/w  还是/c  招数/n  太/d  低级/a  ，/w  这/rz  种/q  摆/v  明/tg  从/p  《/w  三国演义/nz  》/w  上/f  抄/v  来/v  的/uj  所谓/v  激将法/n  （/w  《/w  三国演义/nz  》/w  是/v  后金/t  将领/n  的/uj  标准/n  兵书/n  ，/w  人手/n  一/m  本/q  ）/w  ，/w  只有/c  在/p  《/w  三国演义/nz  》/w  上/f  才/d  能/v  用/v  。/w  

皇/ng  太极/n  崩溃/v  了/y  ，/w  要么/c  就/d  打/v  ，/w  要么/c  就/d  谈/v  ，/w  要/v  谈/v  又/d  不/d  给/v  开门/v  ，/w  送/v  信/v  你/rr  又/d  不/d  回/v  ，/w  你/rr  他/rr  娘/n  到底/d  想/v  怎么样/ry  ？/w  

其实/d  赵率教/nr  是/v  有/v  苦衷/n  的/uj  ，/w  他/rr  本/d  不/d  想/v  耍/v  皇/ng  太极/n  玩/v  ，/w  可是/c  无奈/an  ，/w  谁/ry  让/v  你/rr  来/v  这么/d  早/a  ，/w  搞/v  得/ud  老子/n  走/v  也/d  走/v  不/d  掉/v  ，/w  投降/v  又/d  说不过去/l  ，/w  只好/d  等/u  援兵/n  了/y  ，/w  可是/c  空/a  等/u  实在/d  不/d  太/d  像话/v  ，/w  闲/v  来/v  无/v  事/n  谈/v  谈判/vn  ，/w  当作/v  消遣/v  仅/d  此/rz  而已/y  。/w  

正月/t  十六日/t  ，/w  消遣/v  结束/v  ，/w  因为/c  就/d  在/p  这/rz  一/m  天/q  ，/w  援兵/n  到达/v  锦州/ns  。/w  

得到/v  锦州/ns  被/p  围/v  的/uj  消息/n  后/f  ，/w  袁崇焕/nr  十分/d  焦急/a  ，/w  他/rr  随即/d  调派/v  兵力/n  ，/w  由满桂/nr  率领/v  ，/w  前往/v  锦州/ns  会战/vn  。/w  援军/n  的/uj  数量/n  很/d  少/a  ，/w  只有/c  一万/m  人/n  。/w  

六/m  年/q  前/f  ，/w  在/p  辽阳/ns  战役/n  中/f  ，/w  守/v  将/p  袁应泰/nr  以/p  五万/m  明/ag  军/n  ，/w  列队/v  城外/s  ，/w  与/p  数量/n  少于/v  自己/rr  的/uj  后金/t  军/n  决战/vn  ，/w  结果/n  一塌糊涂/i  ，/w  连/p  自己/rr  都/d  搭/v  了/ul  进去/v  。/w  

六/m  年/q  后/f  ，/w  满桂带/nr  一万/m  人/n  ，/w  去/v  锦州/ns  打/v  六万/m  后/f  金军/nr  。/w  

他/rr  毫无/v  畏惧/v  ，/w  因为/p  他/rr  所/u  率领/v  的/uj  ，/w  是/v  辽东/ns  最为/d  精锐/a  的/uj  部队/n  ――/w  关宁/nr  铁骑/n  。/w  

经过/p  几/m  年/q  不懈/z  的/uj  努力/an  ，/w  这/rz  支/q  由/p  辽/j  人/n  为主/v  的/uj  骑兵/n  训练有素/i  ，/w  并/c  配备/v  精良/a  的/uj  多/m  管/v  火器/n  ，/w  作战/v  极为/d  勇猛/a  ，/w  具有/v  极/d  强/a  的/uj  冲击力/n  ，/w  成为/v  明末/t  最/d  强悍/a  的/uj  武装力量/l  。/w  

在/p  满桂/nr  带领/v  下/f  ，/w  关宁/nr  铁骑/n  日夜兼程/l  ，/w  于/p  十六日/t  抵达/v  塔山/ns  附近/f  的/uj  笊篱/n  山/n  。/w  

按照/p  战前/t  的/uj  部署/vn  ，/w  援军/n  应/v  赶到/v  锦州/ns  附近/f  ，/w  判明/v  形势/n  发动/v  突袭/vn  ，/w  击破/v  包围/v  。/w  

然而/c  这个/rd  构想/vn  被/p  无情/a  地/uv  打破/v  了/y  ，/w  因为/c  就/d  在/p  那天/t  ，/w  一/m  位/q  后/f  金/b  将领/n  正在/d  笊篱/n  山/n  巡视/v  ――/w  莽/ag  古尔泰/nr  。/w  

这次/rd  偶遇/vn  完全/ad  打乱/v  了/ul  双方/n  的/uj  计划/n  ，/w  片刻/m  惊讶/a  后/f  ，/w  满桂/nr  率先/d  发动/v  冲锋/v  。/w  

后金/t  军/n  毫无/v  提防/v  ，/w  前锋/n  被/p  击溃/v  ，/w  莽/nrf  古尔泰/nr  虽说/c  比较/d  蠢/a  ，/w  打仗/v  还/d  算/v  凑合/v  ，/w  很/d  快/a  反应/vn  过来/v  ，/w  倚仗/v  人/n  多/a  ，/w  发动/v  了/ul  反击/v  ，/w  你来我往/l  几/m  个/q  回合/n  ，/w  不/d  打/v  了/y  。/w  

因为/p  大家/rr  都/d  很/d  忙/v  ，/w  莽/nrf  古尔泰/nr  来/v  巡视/v  ，/w  差不多/l  也/d  该/v  回去/v  了/y  ，/w  满桂来/nr  解围/v  ，/w  但/c  按/p  目前/t  形势/n  ，/w  自己/rr  不/d  被/p  围/v  进去/v  就算/d  不错/a  ，/w  所以/c  在/p  短暂/a  接触/vn  后/f  ，/w  双方/n  撤退/v  ，/w  各/rz  回/v  各/rz  家/q  。/w  

几乎/d  就/d  在/p  满桂/nr  受挫/v  的/uj  同一/b  时刻/n  ，/w  袁崇焕/nr  使/v  出/v  了/ul  新/a  的/uj  招数/n  。/w  

他/rr  写/v  好/a  了/ul  一/m  封/q  信/n  ，/w  并/c  派/v  人/n  秘密/ad  送往/v  锦州/ns  城/n  ，/w  交给/v  赵率教/nr  。/w  

然而/c  不幸/a  的/uj  是/v  ，/w  这/rz  封/q  信/n  被/p  后金/t  军/n  半路/n  截获/v  ，/w  并/c  送/v  到/v  了/ul  皇/ng  太极/n  的/uj  手中/s  。/w  

信/n  的/uj  内容/n  ，/w  让/v  皇/ng  太极/n  极为/d  震惊/v  ：/w  

“/w  锦州/ns  被/p  围/v  ，/w  但/c  我/rr  已/d  调集/v  水师/n  援军/n  以及/c  山海关/ns  、/w  宣/nrf  府/ng  等/u  地/n  军队/n  ，/w  全部/m  至/p  宁远/nr  集结/v  ，/w  蒙古/ns  援军/n  也/d  即将/d  到来/v  ，/w  合计/v  七万/m  余/m  人/n  ，/w  耐心/ad  等待/v  ，/w  必/d  可/v  里应外合/i  ，/w  击破/v  包围/v  。/w  ”/w  

至此/d  ，/w  皇/ng  太极/n  终于/d  知道/v  了/ul  袁崇焕/nr  的/uj  战略/n  ，/w  确切/a  地/uv  说/v  ，/w  是/v  诡计/n  。/w  

锦州/ns  被/p  围/v  ，/w  援军/n  就/d  这么/d  多/a  ，/w  所以/c  只能/v  忽悠/z  ，/w  但/c  辽东/ns  总共/d  就/d  这么/d  多/a  人/n  ，/w  大家/rr  心/n  知/v  肚/ng  明/ag  ，/w  所以/c  忽悠/z  必须/d  从/p  外地/s  着手/v  ，/w  什么/ry  宣府兵/nr  、/w  蒙古/ns  兵/n  等等/u  ，/w  你/rr  说/v  多少/ry  就/d  多少/ry  ，/w  在/p  这/rz  点/q  上/f  ，/w  袁崇焕/nr  干/v  得/ud  相当/d  好/a  ，/w  因为/p  皇/ng  太极/n  信/n  了/y  。/w  

五月/t  十七日/t  ，/w  他/rr  更改/v  了/ul  部署/vn  。/w  

三分之一/m  的/uj  后/f  金军/nr  撤除/v  包围/v  ，/w  在/p  外/f  城/n  驻防/v  ，/w  因为/c  据/p  “/w  可靠/a  情报/n  ”/w  ，/w  来自/v  全国/n  四面八方/i  （/w  蒙古/ns  、/w  宣/nrf  府/ng  等/u  ）/w  的/uj  援军/n  ，/w  过/v  几/m  天/q  就/d  到/v  。/w  

六万/m  人/n  都/d  没戏/v  ，/w  剩下/v  这/rz  四万/m  就/d  可以/v  休息/v  了/y  ，/w  在/p  明军/nr  的/uj  大炮/n  面前/f  ，/w  后金/t  军/n  除了/p  尸体/n  ，/w  没有/v  任何/rd  收获/n  。/w  

第二/m  天/q  ，/w  皇/ng  太极/n  再次/d  停止/v  了/ul  进攻/vn  。/w  

他/rr  又/d  写/v  了/ul  封/q  信/n  ，/w  用/p  箭/n  射/v  入/v  锦州/ns  ，/w  再次/d  劝降/vn  。/w  

对于/p  他/rr  的/uj  这/rz  一/m  举动/n  ，/w  我/rr  也/d  无/v  语/ng  ，/w  明知/v  不/d  可能/v  的/uj  事/n  ，/w  还要/v  几/m  次/q  三/m  番/q  去/v  做/v  ，/w  且/c  乐此不疲/i  ，/w  到底/v  什么/ry  心态/n  ，/w  实在/d  难以/d  理解/v  。/w  

估计/v  城/n  内/f  的/uj  赵率教/nr  也/d  被/p  他/rr  搞/v  烦/a  了/y  ，/w  原本/d  还/d  出来/v  骂/v  几/m  嗓子/n  ，/w  现在/t  也/d  不/d  动弹/v  了/y  ，/w  连/p  忽悠/z  都/d  懒得/v  忽悠/z  他/rr  。/w  

五月/t  十九日/t  ，/w  皇/ng  太极/n  确信/v  ，/w  自己/rr  上当/v  了/y  。/w  

很/d  明显/a  ，/w  除了/p  三/m  天/q  前/f  和/c  莽/ag  古尔泰/nr  交战/v  的/uj  那/rz  拨/v  人/n  外/f  ，/w  再/d  也/d  没有/v  任何/rd  援兵/n  。/w  

但/c  问题/n  是/v  ，/w  锦州/ns  还是/d  攻/v  不/d  下来/v  ，/w  即使/c  皇/ng  太极/n  写信/v  写/v  到/v  手软/a  ，/w  射箭/v  射/v  到/v  眼花/v  ，/w  还是/c  攻/v  不/d  下来/v  。/w  

这样/d  的/uj  失败/vn  是/v  不/d  能/v  被/p  接受/v  的/uj  ，/w  所以/c  皇/ng  太极/n  决定/v  ，/w  改变/v  计划/n  ，/w  攻击/v  第二/m  目标/n  。/w  

但/c  在/p  此/rz  之前/f  ，/w  他/rr  打算/v  再/d  试/v  一/m  次/q  。/w  

五月/t  二十日/t  ，/w  后金/t  军/n  发动/v  了/ul  最后/f  的/uj  猛攻/vn  。/w  

在/p  这/rz  几/m  天/q  里/f  ，/w  日程/n  是/v  大致/d  相同/a  的/uj  ，/w  进攻/vn  ，/w  大炮/n  ，/w  点火/v  ，/w  轰隆/o  ，/w  死人/n  ，/w  撤走/v  ，/w  抬/v  尸体/n  ，/w  火化/v  ，/w  再/d  进攻/v  ，/w  再/d  大/a  炮/n  ，/w  再/d  点火/v  ，/w  再/d  轰隆/o  ，/w  再/d  死人/v  ，/w  以此类推/l  。/w  

五月/t  二十五日/t  ，/w  皇/ng  太极/n  再/d  也/d  无法/v  忍受/v  ，/w  使/v  出/v  最后/f  的/uj  杀手锏/n  ――/w  撤退/v  。/w  

但/c  他/rr  的/uj  撤退/v  相当/d  有/v  特点/n  ，/w  因为/p  他/rr  撤退/v  的/uj  方向/n  ，/w  不/d  是/v  向/p  后/f  ，/w  而是/c  向前/v  。/w  

他/rr  决定/v  越过/v  锦州/ns  ，/w  前往/v  宁远/nr  ，/w  因为/p  宁远/nr  ，/w  就/d  是/v  他/rr  的/uj  第二/m  攻击/vn  目标/n  。/w  

经过/p  审慎/a  的/uj  思考/vn  ，/w  皇/ng  太极/n  正确/a  地/uv  认识/v  到/v  ，/w  自己/rr  面对/v  的/uj  ，/w  是/v  一/m  条/q  严密/a  的/uj  防线/n  ，/w  锦州/ns  不过/c  是/v  这/rz  条/q  防线/n  上/f  的/uj  一点/m  。/w  

所有/b  的/uj  防线/n  ，/w  都/d  有/v  核心/n  ，/w  要/v  彻底/ad  攻破/v  它/rr  ，/w  必须/d  找到/v  这个/rd  核心/n  ――/w  宁远/nr  。/w  

只要/c  攻破/v  宁远/nr  ，/w  就/d  能/v  彻底/ad  切断/v  锦州/ns  与/p  关内/s  的/uj  联系/vn  ，/w  明军/nr  将/d  永远/d  地/uv  失去/v  辽东/ns  。/w  

皇/ng  太极/n  决定/v  孤注一掷/i  ，/w  派遣/v  少量/m  兵力/n  监视/v  锦州/ns  ，/w  率/v  大队人马/l  直/d  扑/v  宁远/nr  ，/w  他/rr  坚信/v  ，/w  自己/rr  将/d  在/p  那里/s  迎来/v  辉煌/a  的/uj  胜利/vn  。/w  


宁远/nr  决战/v  

五月/t  二十八日/t  ，/w  皇/ng  太极/n  抵达/v  宁远/nr  。/w  

一/m  年/q  前/f  ，/w  他/rr  的/uj  父亲/n  在/p  这里/s  倒下/v  ，/w  现在/t  ，/w  他/rr  将/d  在/p  这里/s  再次/d  站立/v  起来/v  ――/w  反正/d  他/rr  自己/rr  是/v  这么/d  想/v  的/uj  。/w  

然而/c  当/p  他/rr  靠近/v  宁远城/nr  的/uj  时候/n  ，/w  却/d  看见/v  了/ul  一/m  幕/q  奇特/a  的/uj  场景/n  。/w  

按照/p  惯例/n  ，/w  进攻/v  是/v  这样/d  开始/v  的/uj  ，/w  明军守/nr  在/p  城头/n  ，/w  架设/v  大炮/n  ，/w  后金/t  军/n  架/v  好/a  营帐/n  ，/w  准备/v  云梯/n  、/w  弓箭/nr  ，/w  然后/c  开始/v  攻/v  城/n  。/w  

但/c  这/rz  一/m  次/q  ，/w  他/rr  看到/v  的/uj  ，/w  是/v  整齐/a  的/uj  明军/nr  ――/w  站/v  在/p  城外/s  。/w  

总/b  兵/n  孙祖寿/nr  率/v  军/n  ，/w  驻守/v  西门/nrf  ，/w  满桂/nr  、/w  祖大寿/nr  率/v  军/n  ，/w  驻守/v  西门/nrf  ，/w  其余/rz  兵力/n  驻守/v  南/f  、/w  北方/f  向/p  。/w  宁远守/nr  军/n  共/d  三万五千/m  余/m  人/n  ，/w  位列/v  城外/s  ，/w  准备/v  迎战/v  。/w  

现在/t  的/uj  袁崇焕/nr  ，/w  是/v  一/m  个/q  很/d  有/v  自信/a  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  相信/v  ，/w  凭借/p  自己/rr  的/uj  实力/n  ，/w  可以/v  击败/v  纵横/v  天下/n  的/uj  后金/t  骑兵/n  ，/w  不用/d  龟缩/v  城/n  内/f  ，/w  不用/d  固守/v  城池/n  ，/w  击败/v  他们/rr  ，/w  就/d  在/p  他们/rr  的/uj  面前/f  ，/w  用/p  他们/rr  自己/rr  的/uj  方式/n  ！/w  

皇/ng  太极/n  的/uj  神经/n  被/p  彻底/ad  搞/v  乱/a  了/y  ，/w  这个/rd  阵势/n  已经/d  超越/v  了/ul  他/rr  的/uj  理解/vn  能力/n  ，/w  于是/c  他/rr  下达/v  命令/n  ，/w  暂停/v  进攻/vn  ，/w  等等/u  看看/v  先/d  。/w  

看/v  了/ul  半/m  天/q  ，/w  他/rr  明白/v  了/y  ――/w  这/rz  是/v  挑衅/vn  ，/w  随即/d  发出/v  了/ul  怒吼/v  ：/w  

“/w  当年/t  皇/ng  考/v  太祖/n  （/w  努尔哈赤/nr  ）/w  攻击/v  宁远/nr  ，/w  没有/d  攻克/v  ，/w  今天/t  我/rr  打/v  锦州/ns  ，/w  又/d  没/v  攻克/v  ，/w  现在/t  敌人/n  在/p  外/f  布阵/v  ，/w  如果/c  还/d  不/d  能/v  胜/v  ，/w  我国/rn  威/ng  何存/nr  ？/w  ！/w  ”/w  

皇/ng  太极/n  认为/v  ，/w  不/d  打/v  太/d  没/v  面子/n  ，/w  必须/d  且/d  一定/d  要/v  打/v  ，/w  但/c  有/v  人/n  认为/v  ，/w  不/d  能/v  打/v  。/w  

所谓/v  有/v  人/n  ，/w  是/v  指/v  大/a  贝勒/nr  代善/nr  、/w  二/m  贝/j  勒阿敏/nr  、/w  三/m  贝勒莽/nr  古尔泰/nr  。/w  换句话说/c  ，/w  四/m  大/a  贝勒里/nr  ，/w  三/m  个/q  都/d  不/d  同意/v  。/w  

虽说/c  皇/ng  太极/n  是/v  拍板/v  的/uj  ，/w  但/c  毕竟/d  是/v  少数/m  派/q  ，/w  双方/n  陷入/v  僵持/vn  。/w  

于是/c  皇/ng  太极/n  说/v  ，/w  你们/rr  都/d  回去/v  吧/y  ，/w  我/rr  再/d  考虑/v  考虑/v  。/w  

三/m  个/q  人/n  撤/v  了/y  ，/w  然而/c  没/d  过/v  多久/dy  ，/w  他们/rr  就/d  听见/v  了/ul  进攻/vn  的/uj  号角/n  。/w  

对/p  这/rz  三/m  位/q  大哥/n  级/q  人物/n  ，/w  皇/ng  太极/n  还是/d  给面子/v  的/uj  ：/w  至少/d  把/p  他们/rr  忽悠/z  走/v  了/ul  再/d  动手/v  。/w  

一向/d  只/d  敢/v  躲/v  在/p  城里/s  打炮/v  的/uj  明军/nr  ，/w  竟然/d  站/v  出来/v  单干/v  ，/w  实在/d  太/d  嚣张/a  了/y  ，/w  他/rr  再/d  也/d  无法/v  遏制/v  自己/rr  的/uj  愤怒/an  ，/w  率/v  全军/n  发动/v  了/ul  总攻/vn  。/w  

很多/m  时候/n  ，/w  愤怒/v  者/k  往往/d  是/v  弱者/n  。/w  

三/m  位/q  贝勒/nr  毫无/v  提防/v  ，/w  事/n  已/d  至此/d  ，/w  只能/v  跟着/v  冲/v  了/y  。/w  

但/c  当/p  他们/rr  冲/v  到/v  城/n  边/n  时/ng  ，/w  才/d  终于/d  发现/v  ，/w  明军敢/nr  来/v  单干/v  ，/w  是/v  有/v  原因/n  的/uj  。/w  

皇/ng  太极/n  发动/v  进攻/vn  ，/w  是/v  打/v  过/ug  算盘/n  的/uj  ，/w  骑兵/n  作战/vn  ，/w  明军/nr  不/d  是/v  后金/t  军/n  的/uj  对手/n  ，/w  放弃/v  拿手/a  的/uj  大炮/n  ，/w  偏/d  要/v  打/v  马战/n  ，/w  不/d  占/v  这个/rd  便宜/a  实在/d  不好意思/a  。/w  

袁崇焕/nr  之所以/c  摆/v  这个/rd  阵势/n  ，/w  是/v  因为/p  他/rr  认定/v  ，/w  关宁/nr  铁骑/n  的/uj  战斗力/n  ，/w  足以/d  与/p  后金/t  骑兵/n  抗衡/v  ，/w  但/c  更/d  重要/a  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  也/d  没/d  说/v  不/d  用/v  大炮/n  。/w  

皇/ng  太极/n  认为/v  ，/w  当/p  双方/n  骑兵/n  交战/v  时/ng  ，/w  城头/n  的/uj  大炮/n  是/v  无法/v  发射/v  的/uj  ，/w  因为/c  那样/d  可能/v  误伤/v  自己/rr  的/uj  军队/n  。/w  

袁崇焕/nr  知道/v  这/rz  一点/m  ，/w  但/c  他/rr  认为/v  ，/w  大炮/n  是/v  可以/v  发射/v  的/uj  ，/w  具体/ad  使用/v  方法/n  是/v  ，/w  双方/n  骑兵/n  展开/v  厮杀/v  时/ng  ，/w  用/p  大/a  炮轰/v  后金/t  的/uj  后/f  继/vg  部队/n  。/w  

换句话说/c  ，/w  就是/d  引诱/v  皇/ng  太极/n  的/uj  骑兵/n  进攻/vn  ，/w  等/u  上钩/v  的/uj  人/n  差不多/l  了/y  ，/w  就/d  用/v  大炮/n  攻击/v  他们/rr  的/uj  后/f  队/n  ，/w  截断/v  增援/v  ，/w  始终/d  保持/v  人/n  多/ad  打/v  人/n  少/a  。/w  

在/p  大炮/n  的/uj  轰鸣声/n  中/f  ，/w  满桂/nr  率领/v  骑兵/n  ，/w  向/p  蜂拥/v  前来/v  的/uj  后/f  金军/nr  发动/v  了/ul  冲锋/v  。/w  

一直/d  以来/f  ，/w  在/p  后金/t  军/n  的/uj  眼里/s  ，/w  明军/nr  骑兵/n  很/d  好/a  欺负/vn  ，/w  一/m  打/v  就/d  散/v  ，/w  一/m  散/v  就/d  跑/v  ，/w  一/m  跑/v  就/d  死/v  ，/w  很/d  明显/a  ，/w  眼前/t  的/uj  这/rz  帮/v  对手/n  也/d  是/v  如此/rz  。/w  

但/c  自/p  第一/m  次/q  交锋/vn  开始/v  时/ng  起/v  ，/w  自信/v  就/d  变成/v  了/ul  绝望/a  。/w  

首先/c  ，/w  这/rz  帮/v  人/n  使用/v  的/uj  不/d  是/v  马刀/n  ，/w  而是/c  铁/n  制/v  大棒/n  ，/w  抡/v  起来/v  呼呼/o  作响/v  ，/w  撞/v  上/f  就/d  皮开肉绽/i  ，/w  更/d  可怕/a  的/uj  是/v  ，/w  这/rz  种/q  大棒/n  还/d  能/v  发射/v  火器/n  ，/w  打/v  着/uz  打/v  着/uz  冷不丁/d  就/d  开枪/v  ，/w  实在/d  太/d  过/v  缺德/a  。/w  

而且/c  这/rz  帮/v  人/n  的/uj  精神/n  状态/n  明显/ad  不/d  正常/a  ，/w  跟/p  打/v  了/ul  鸡/n  血/n  似的/u  ，/w  一/m  点/q  不/d  害怕/v  ，/w  且/c  战斗力/n  极/d  强/a  ，/w  见/v  人/n  就/d  往/p  死/v  里/f  打/v  ，/w  身/ng  中/f  数/m  箭/n  数/m  刀/q  ，/w  依然/z  死战/v  不/d  退/v  。/w  

在/p  这/rz  群/q  恐怖/a  的/uj  对手/n  面前/f  ，/w  战无不胜/i  的/uj  后/f  金军/nr  ，/w  终于/d  体验/v  到/v  了/ul  一/m  种/q  前所未有/i  的/uj  经历/n  ――/w  崩溃/v  。/w  

当/p  后/f  金军如/nr  潮水/n  般/u  涌/v  来/v  的/uj  时候/n  ，/w  满桂/nr  知道/v  ，/w  胜利/v  的/uj  时刻/n  到/v  了/y  。/w  

关宁/nr  铁骑/n  是/v  一/m  群/q  不/d  太/d  正常/a  的/uj  人/n  ，/w  他们/rr  和/c  以往/t  的/uj  明军/nr  骑兵/n  不同/a  ，/w  不但/c  是/v  因为/p  他们/rr  经过/p  长期/b  训练/vn  ，/w  且/c  装备/n  先进/a  武器/n  三/m  眼/q  火/n  铳/ng  （/w  即/d  当/p  枪/n  打/v  ，/w  又/d  当/v  棒/ng  使/v  ）/w  ，/w  更为/d  重要/a  的/uj  原因/n  在于/v  ，/w  他们/rr  是/v  既得利益者/n  。/w  

根据/p  袁崇焕/nr  的/uj  原则/n  “/w  以/p  辽/j  人/n  守/v  辽/j  土/n  ”/w  ，/w  关宁/nr  铁骑/n  的/uj  主要/b  成员/n  都/d  是/v  辽东/ns  人/n  ，/w  因为/c  根据/p  以往/t  长期/d  实践/v  ，/w  外地/s  人/n  到/v  辽东/ns  打仗/v  ，/w  一般/ad  都/d  没什么/l  积极性/n  ，/w  爱/v  打/v  不/d  打/v  ，/w  反正/d  丢/v  了/ul  就/d  丢/v  了/y  ，/w  正好/z  回老家/v  。/w  

而/c  对于/p  关宁/nr  铁骑/n  来说/u  ，/w  他们/rr  已经/d  无家可归/i  ，/w  这里/s  就/d  是/v  他们/rr  唯一/b  的/uj  家/n  。/w  

但/c  最终/d  决定/v  他们/rr  拼命/v  精神/n  的/uj  ，/w  是/v  袁崇焕/nr  的/uj  第二/m  条/q  原则/n  ：/w  “/w  以/p  辽/j  土/j  养/v  辽/j  人/n  ”/w  。/w  

和/c  当年/t  的/uj  李成梁/nr  一样/u  ，/w  袁崇焕/nr  很/d  明白/v  ，/w  要/v  人/n  卖命/v  ，/w  就要/d  给/p  人/n  好处/n  。/w  在/p  这/rz  一点/m  上/f  ，/w  他/rr  毫不/d  含糊/a  ，/w  只要/c  打仗/v  就/d  给/p  军饷/n  ，/w  此外/c  还/d  分/v  地/n  ，/w  打/v  回来/v  的/uj  地/n  都/d  能/v  分/v  ，/w  反正/d  是/v  抢/v  来/v  的/uj  ，/w  也/d  没/v  谁/ry  去/v  管/v  ，/w  爱/v  怎么/dy  分/v  怎么/dy  分/v  。/w  更有甚者/l  ，/w  据说/v  每次/rd  打仗/v  ，/w  抢/v  回来/v  的/uj  战利品/n  ，/w  他/rr  都/d  敢/v  分/v  ，/w  没/d  给/p  朝廷/n  报/v  帐/ng  。/w  

这么/rz  一/m  算/v  就/d  明白/a  了/y  ，/w  拼死/d  打仗/v  ，/w  往/p  光明/a  了/ul  说/v  ，/w  是/v  保卫/v  家园/n  ，/w  保卫/v  大明/nz  江山/n  ，/w  往/p  黑/a  了/ul  说/v  ，/w  打仗/v  有/v  工资/n  拿/v  ，/w  有/v  土地/n  分/v  ，/w  还/d  能/v  分/v  战利品/n  。/w  

国/n  仇家/nr  恨/v  外加/v  工资/n  外快/n  ，/w  要/v  不/d  拼命/v  ，/w  实在/d  没有/v  天理/n  。/w  

所以/c  每次/rd  打仗/v  的/uj  时候/n  ，/w  关宁/nr  铁骑/n  都/d  格外/d  激动/a  ，/w  所谓/v  保家卫国/l  ，/w  对/p  他们/rr  而言/u  ，/w  绝不/d  是/v  一/m  个/q  空洞/a  的/uj  口号/n  ，/w  因为/c  踩/v  在/p  脚底/n  下/f  那/rz  块/q  土/n  ，/w  没准/d  就/d  是/v  他/rr  自己/rr  的/uj  家/n  和/c  地/n  （/w  地契/n  为/v  证/ng  ）/w  。/w  

所以/c  这/rz  场/q  战斗/vn  的/uj  结局/n  也/d  就/d  不难/d  预料/v  了/y  ，/w  关宁/nr  铁骑/n  如同/v  疯子/n  一般/ad  冲/v  入/v  后金/t  骑兵/n  队/n  ，/w  大/d  砍/v  大/a  杀/v  ，/w  时不时/d  还/d  射/v  两/m  枪/q  ，/w  威慑力/n  极大/a  ，/w  后金/t  军/n  损失/n  惨重/a  ，/w  只能/v  收缩/v  等待/v  后续/vn  部队/n  。/w  

而/c  与此同时/c  ，/w  城头/n  的/uj  大炮/n  开始/v  怒吼/v  ，/w  伴随/v  着/uz  后金/t  军/n  后/f  队/n  的/uj  惨叫/v  声/n  ，/w  宣告/v  着/uz  残酷/a  的/uj  事实/n  ：/w  他们/rr  的/uj  攻击/vn  已经/d  失败/v  。/w  

皇/ng  太极/n  并/c  没有/d  气馁/a  ，/w  死人/n  嘛/y  ，/w  很/d  正常/a  的/uj  事情/n  ，/w  死/v  光/d  拉倒/v  ，/w  把/p  城/n  攻/v  下来/v  就/d  行/a  。/w  

在/p  他/rr  的/uj  指挥/vn  下/f  ，/w  后金/t  军/n  略/d  加/v  整顿/v  ，/w  向/p  宁远城/nr  发起/v  更/d  猛烈/a  的/uj  进攻/vn  。/w  

战斗/v  持续/vd  到/v  中午/t  ，/w  在/p  关宁/nr  铁骑/n  的/uj  强大/a  冲击力/n  下/f  ，/w  后金/t  军/n  损失/n  极大/a  ，/w  却/d  依然/z  没有/d  退却/v  。/w  

然而/c  就/d  在/p  此时/t  ，/w  皇/ng  太极/n  得知/v  了/ul  一/m  个/q  让/v  他/rr  震惊/v  的/uj  消息/n  。/w  

锦州/ns  出事/v  了/y  。/w  

自/p  五月/t  十二日/t  进攻/v  开始/v  ，/w  就/d  一直/d  呆/v  在/p  城里/s  不/d  露头/v  的/uj  赵率教/nr  终于/d  出现/v  了/y  ，/w  他/rr  没有/d  出来/v  喊话/vn  ，/w  而是/c  带/v  着/uz  一/m  群/q  人/n  ，/w  冲/v  进/v  了/ul  锦州/ns  城/n  边/n  的/uj  后金/t  大营/ns  ，/w  一阵/m  乱/d  砍/v  乱/d  杀/v  之后/f  ，/w  又/d  冲/v  了/ul  出来/v  ，/w  回到/v  了/ul  城中/ns  。/w  

这/rz  招/q  实在/d  太/d  狠/a  ，/w  城/n  下/f  的/uj  后/f  金军/nr  做梦/v  都/d  想不到/l  ，/w  城里/s  这/rz  帮/v  人/n  竟然/d  还/d  敢/v  冲/v  出来/v  ，/w  以致/c  于/p  人家/rr  砍/v  完/v  、/w  杀/v  完/v  、/w  跑/v  完/v  了/y  ，/w  看/v  着/uz  眼前/s  的/uj  尸体/n  ，/w  还/d  以为/v  是/v  在/p  做梦/v  。/w  

当/p  赵率教/nr  看见/v  城/n  下/f  的/uj  后/f  金军/nr  绕/v  开/v  锦州/ns  ，/w  前往/v  宁远/nr  那/rz  一刻/m  起/q  ，/w  他/rr  就/d  知道/v  ，/w  战役/n  的/uj  结局/n  已经/d  注定/v  。/w  

宁远/nr  的/uj  骑兵/n  和/c  大炮/n  ，/w  将/d  彻底/ad  打碎/v  皇/ng  太极/n  的/uj  梦想/n  ，/w  这/rz  是/v  毫无疑问/l  的/uj  ，/w  而/c  对/p  城/n  下/f  的/uj  这些/rd  留守/vn  人员/n  ，/w  是/v  可以/v  趁机/d  打/v  几/m  下/q  的/uj  ，/w  当然/d  ，/w  要/v  等/v  他们/rr  的/uj  主力/n  走/v  远/a  点/q  。/w  

这次/rd  进攻/vn  导致/v  后/f  金军/nr  伤亡/v  近/a  五百/m  人/n  ，/w  更/d  重要/a  的/uj  是/v  ，/w  它/rr  让/v  皇/ng  太极/n  认识/v  到/v  ，/w  锦州/ns  不/d  是/v  安全/a  的/uj  后方/f  ，/w  那个/rd  死/v  不/d  出头/v  的/uj  赵率教/nr  可能/v  随时/d  出头/v  ，/w  将/p  自己/rr  置于/v  死地/n  。/w  

他/rr  打算/v  放弃/v  了/y  ，/w  但/c  按照/p  以往/t  的/uj  习惯/n  ，/w  临走/v  前/f  ，/w  他/rr  还要/v  再/d  试/v  一/m  把/q  。/w  

后金/t  军/n  对/p  宁远/nr  发动/v  了/ul  最/d  猛烈/a  也/d  是/v  最后/f  一/m  次/q  进攻/vn  ，/w  凭借/p  着/uz  坚强/a  的/uj  意志/n  ，/w  尽管/c  未能/v  攻破/v  关宁/nr  铁骑/n  ，/w  部分/n  后/f  金军/nr  依然/z  冲/v  到/v  了/ul  宁远城/nr  边/n  。/w  

然后/c  ，/w  他们/rr  看到/v  了/ul  一/m  道/q  沟/n  ，/w  很/d  深/a  的/uj  沟/n  。/w  

挖/v  这/rz  条/q  沟/n  的/uj  ，/w  是/v  袁崇焕/nr  手下/n  的/uj  一/m  支/q  特殊/a  部队/n  ――/w  车/n  营/n  。/w  

车/n  营/n  ，/w  是/v  为/p  应/v  对/p  后金/t  的/uj  骑兵/n  冲击/v  组建/v  的/uj  战斗/vn  团体/n  ，/w  由/p  步兵/n  和/c  战车/n  组成/v  ，/w  作战/v  时/ng  推出/v  战车/n  ，/w  挖掘/v  战壕/n  ，/w  阻挡/v  骑兵/n  冲击/vn  ，/w  并/c  使用/v  火枪/n  和/c  弓箭/n  反击/v  ，/w  攻击/v  说不上/l  ，/w  防守/v  是/v  没/v  问题/n  的/uj  。/w  

没戏/v  了/y  ，/w  毕竟/d  马/n  不/d  是/v  坦克/n  ，/w  开/v  不/d  过去/v  ，/w  在/p  被/p  赶/v  过来/v  的/uj  关宁/nr  铁骑/n  一/m  顿/q  猛打/v  后/f  ，/w  后金/t  军/n  彻底/ad  放弃/v  ，/w  退出/v  了/ul  战斗/vn  。/w  

五月/t  二十九日/t  ，/w  皇/ng  太极/n  离开/v  宁远/nr  ，/w  向/p  锦州/ns  撤退/v  。/w  

宁远之/nr  战/vg  ，/w  明军/nr  方面/n  ，/w  出/v  城/n  迎战/v  的/uj  满桂身/nr  中/f  数/m  箭/n  （/w  没/d  死/v  ）/w  ，/w  他/rr  和/c  将领/n  尤世威/nr  的/uj  坐骑/n  也/d  被/p  射/v  死/v  。/w  

但/c  在/p  后金/t  方面/n  ，/w  死/v  得/ud  就/d  不/d  只/d  是/v  马/n  了/y  ，/w  其/rr  伤亡/v  极为/d  惨重/a  ，/w  贝/j  勒济尔/nr  哈朗/nr  重伤/n  ，/w  大贝勒/nr  代/v  善/ag  的/uj  两/m  个/q  儿子/n  萨哈廉/nr  和/c  瓦克达/nr  重伤/n  ，/w  将领/n  觉/v  罗拜山/ns  、/w  备/d  御/vg  巴/j  希/j  战死/v  ，/w  仅仅/d  一/m  天/q  ，/w  后金/t  损失/n  高/ad  达/v  四千/m  余/m  人/n  。/w  

皇/ng  太极/n  走/v  了/y  ，/w  他/rr  原本/d  以为/v  能/v  超越/v  他/rr  的/uj  父亲/n  ，/w  攻克/v  这/rz  座/q  不起眼/a  的/uj  城市/n  ，/w  然而/c  事实/n  是/v  ，/w  上/f  一/m  次/q  ，/w  他/rr  爹/n  还/d  在/p  墙/n  上/f  刨/v  了/ul  几/m  个/q  洞/n  ，/w  这/rz  一/m  次/q  ，/w  他/rr  连/u  城墙/n  都/d  没/d  摸/v  着/uz  。/w  

回去/v  吧/y  ，/w  皇/ng  太极/n  同志/n  ，/w  宁远/nr  是/v  无法/v  攻克/v  的/uj  ，/w  回家/v  消/v  停/v  几/m  年/q  再/d  来/v  。/w  

偏/d  不消/v  停/v  。/w  

皇/ng  太极/n  并/c  不/d  较真/a  ，/w  但/c  这次/rd  例外/v  ，/w  因为/p  他/rr  刚刚/d  上任/v  ，/w  面子/n  实在/d  是/v  丢/v  大/a  了/y  ，/w  没/d  点/v  业绩/n  ，/w  将来/t  如何/d  服/v  众/ag  呢/y  ？/w  

所以/c  在/p  回家/v  的/uj  路/n  上/f  ，/w  他/rr  又/d  有/v  了/ul  一/m  个/q  想法/n  ，/w  攻击/v  锦州/ns  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  将/d  大败/v  变成/v  惨败/vn  的/uj  想法/n  。/w  

五月/t  三十日/t  ，/w  皇/ng  太极/n  到达/v  锦州/ns  ，/w  再次/d  合围/v  。/w  

他/rr  整肃/v  队伍/n  派出/v  骑兵/n  ，/w  击鼓/v  、/w  鸣号/v  ，/w  呐喊/vn  示威/vn  ，/w  可/v  就/d  是/v  不/d  打/v  。/w  

非但/c  不/d  打/v  ，/w  他/rr  还/d  把/p  大营/ns  设/v  在/p  离/v  城/n  五/m  里/q  外/f  的/uj  地方/n  。/w  五/m  里/q  ，/w  是/v  明军/nr  大炮/n  的/uj  最/d  远/a  射程/n  。/w  

就/d  这样/d  ，/w  白天/t  派/v  人/n  去/v  城/n  边吼/nr  ，/w  晚上/t  躲/v  在/p  营帐/n  发抖/v  ，/w  一连/d  五/m  天/q  ，/w  天天/d  如此/rz  。/w  

六月/t  四日/t  ，/w  皇/ng  太极/n  决定/v  ，/w  发动/v  进攻/vn  。/w  

进攻/v  的/uj  重点/n  是/v  锦州/ns  南城/ns  ，/w  后金/t  军/n  动用/v  大量/m  云梯/n  ，/w  冒/v  死/v  攻/v  城/n  。/w  

接下来/l  的/uj  事情/n  我/rr  不/d  大/a  想/v  讲/v  了/y  ，/w  因为/p  皇/ng  太极/n  是/v  个/q  很/d  烦人/a  的/uj  家伙/n  ，/w  啥/ry  新意/n  都/d  没有/v  ，/w  攻/v  城/n  的/uj  程序/n  ，/w  从/p  他/rr  爹/n  开始/v  ，/w  一直/d  到/v  他/rr  ，/w  这么/rz  多/m  年/q  ，/w  都/d  没什么/l  长进/vn  ，/w  后金/t  军/n  一批批/m  上/f  ，/w  一批批/m  死/v  ，/w  又/d  一批批/m  火化/v  ，/w  毫无/v  进展/vn  。/w  

赵率教/nr  这边/s  也/d  差不多/l  ，/w  他/rr  虽然/c  进攻/vn  不/d  大/a  行/ng  ，/w  打/v  防守/vn  还是/c  不/d  成/v  问题/n  的/uj  ，/w  守/v  着/uz  城池/n  ，/w  用/p  大炮/n  ，/w  看/v  准/a  人/n  多/a  的/uj  地方/n  就/d  轰/v  ，/w  按照/p  程序/n  操作/vn  ，/w  十分/d  轻松/a  。/w  

而且/c  趁着/p  后金/t  军/n  撤走/v  的/uj  这/rz  几/m  天/q  ，/w  赵率教/nr  还/d  在/p  城/n  边/d  修/v  了/ul  几/m  条/q  壕沟/n  ，/w  以/p  保证/v  后/f  金军/nr  在/p  进攻/v  时/ng  ，/w  能/v  在/p  这里/s  停/v  上/f  一/m  会/v  ，/w  为/p  大炮/n  提供/v  固定/a  的/uj  打击/vn  地点/n  。/w  

战斗/v  继续/v  着/uz  ，/w  确切/a  地/uv  说/v  ，/w  不/d  是/v  战斗/vn  ，/w  而是/c  屠杀/vn  。/w  

后金/t  军/n  根本/d  没法/v  靠近/v  城墙/n  ，/w  每/rz  到/v  沟/n  边/n  ，/w  就/d  有/v  定点/n  爆破/vn  ，/w  不/d  是/v  被/p  轰/v  上/f  天/n  ，/w  就/d  是/v  被/p  打下/v  沟/n  ，/w  尸横遍野/i  。/w  不过/c  客观/a  地/uv  讲/v  ，/w  赵率教/nr  挖/v  这/rz  几/m  条/q  沟/n  也/d  方便/v  了/ul  后金/t  军/n  ，/w  人/n  打/v  死/v  就/d  直接/ad  进/v  了/ul  沟/n  ，/w  管/v  杀/v  ，/w  也/d  管/v  埋/v  。/w  

就/d  这样/d  ，/w  高/a  效率/n  的/uj  定点/n  爆破/vn  进行/v  了/ul  半/m  日/q  ，/w  后金/t  军/n  伤亡/v  极大/a  ，/w  按/p  赵率教/nr  的/uj  报告/n  ，/w  打/v  死/v  不/d  下/v  三千/m  ，/w  打/v  伤/v  不计其数/i  。/w  

明/nrf  军/n  的/uj  伤亡/vn  人数/n  不明/vn  ，/w  但/c  很/d  有/v  可能/n  是/v  零/m  ，/w  因为/c  在/p  整个/b  战斗/vn  中/f  ，/w  后金/t  军/n  最/d  远/a  才/d  到/v  壕沟/n  （/w  包括/v  沟/n  里/f  ）/w  ，/w  以/p  弓箭/n  的/uj  射程/n  ，/w  要/v  打/v  死/v  城头/n  明军/nr  ，/w  似乎/d  可能性/n  不/d  大/a  。/w  

打仗/v  也/d  是/v  要/v  计算/v  成本/n  的/uj  ，/w  这次/rd  战役/n  ，/w  皇/ng  太极/n  带/v  上/v  了/ul  全部/m  家当/n  ，/w  而/c  他/rr  的/uj  全部/m  家当/n  ，/w  也/d  就/d  七万/m  多/m  人/n  ，/w  按/p  一/m  天/q  损失/n  三千/m  人/n  的/uj  打法/n  ，/w  他/rr  还/d  能/v  打/v  二十/m  多/m  天/q  。/w  

这/rz  生意/n  不/d  能/v  再/d  做/v  了/y  。/w  

六月/t  五日/t  ，/w  皇/ng  太极/n  撤军/vn  ，/w  算是/v  彻底/ad  撤/v  了/y  。/w  

第二/m  天/q  ，/w  他/rr  率/v  军/n  路过/v  大凌河/ns  城/n  ，/w  此处/s  空无一人/l  ，/w  于是/c  皇/ng  太极/n  下令/v  ――/w  拆/v  了/y  。/w  

泄愤/vn  需要/n  ，/w  理解/v  万/m  岁/q  。/w  

战役/n  至此/d  结束/v  ，/w  五月/t  十一日/t  至/p  六月/t  五日/t  ，/w  在/p  长达/v  二十/m  余/m  天/q  中/f  ，/w  后金/t  与/p  大明/nr  在/p  锦州/ns  、/w  宁远/nr  一线/n  展开/v  大战/n  ，/w  最终/d  以/p  后金/t  惨败/v  告终/v  ，/w  史/ng  称/v  “/w  宁锦/nr  大捷/n  ”/w  。/w  

在/p  这/rz  场/q  战役/n  中/f  ，/w  后金/t  军/n  伤亡/v  极大/a  。/w  据/p  保守/a  估计/vn  ，/w  应该/v  在/p  一万/m  人/n  左右/m  ，/w  多/m  名/q  牛录/nr  战死/v  ，/w  退回/v  沈阳/ns  。/w  

该/rz  结果/n  充分/ad  说明/v  ，/w  明朝/t  只要/c  自己/rr  不/d  捣/v  腾/v  自己/rr  ，/w  后金/t  是/v  没戏/v  的/uj  。/w  

六月/t  六日/t  ，/w  就/d  在/p  皇/ng  太极/n  撤退/v  的/uj  第二/m  天/q  ，/w  袁崇焕/nr  向/p  朝廷/n  报捷/v  ：/w  

“/w  十/m  年/q  来/f  尽/v  天下/n  之/u  兵/n  ，/w  未尝/d  敢于/v  奴/ng  战/vg  ，/w  合/v  马/j  交锋/vn  ，/w  今/tg  始/vg  一/m  刀/q  一/m  枪/q  拼命/v  ，/w  不知/v  有/v  夷/ng  之/u  凶狠/a  剽悍/a  ……/w  诸军/nr  愤恨/a  此/rz  贼/n  ，/w  一/m  战/ng  挫/v  之/u  。/w  ”/w  

天启/t  皇帝/n  回应/vn  ：/w  

“/w  十/m  年/q  之/u  积弱/v  ，/w  今日/t  一旦/d  挫/v  其/rr  狂/a  峰/q  ！/w  ”/w  

皇帝/n  很/d  高兴/a  ，/w  大臣/n  很/d  高兴/a  ，/w  整个/b  朝廷/n  ，/w  包括/v  魏忠贤/nr  在内/u  ，/w  都/d  很/d  高兴/a  。/w  

现在/t  是/v  天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  六月/t  ，/w  很/d  明显/a  ，/w  形势/n  还/d  是/v  一/m  片/q  大好/a  。/w  

天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  七月/t  初一/t  ，/w  兵/n  部/q  侍郎/n  、/w  辽东/ns  巡抚/n  袁崇焕/nr  提出/v  ，/w  身体/n  有/v  病/n  ，/w  辞职/v  。/w  

一般说来/l  ，/w  辞职/v  的/uj  原因/n  只有/c  一/m  个/q  ：/w  如果/c  不/d  辞职/v  ，/w  会/v  遇到/v  比/p  辞职/v  更/d  倒霉/a  的/uj  事/n  。/w  

袁崇焕/nr  的/uj  情况/n  更/d  复杂/a  一/m  点/q  ，/w  首先/d  是/v  有/v  人/n  告/v  他/rr  ，/w  且/c  告/v  得/ud  比较/d  狠/a  。/w  

宁锦/nr  大捷/n  后/f  几/m  天/q  ，/w  御/vg  史李应/nr  荐/vg  上书/v  ，/w  弹劾/v  袁崇焕/nr  ，/w  说/v  他/rr  在/p  战役/n  中/f  ，/w  不/d  援助/v  锦州/ns  ，/w  是/v  作战/v  不/d  积极/a  的/uj  表现/vn  ，/w  还/d  用/v  了/ul  个/q  专用/vn  名词/n  ――/w  “/w  暮气/n  ”/w  。/w  

“/w  暮气/n  ”/w  大致/d  就/d  是/v  晚上/t  的/uj  气/n  ，/w  跟/p  没/v  气/n  也/d  差/a  不/d  了/ul  多少/ry  ，/w  用/p  这个/rd  词/n  损/vg  人/n  ，/w  足/d  见/v  中华/nz  文化/n  之/u  博大精深/i  。/w  

如果/c  你/rr  觉得/v  这个/rd  弹劾/v  太/d  扯淡/v  ，/w  那/rz  说明/v  你/rr  还/d  没/d  见/v  过/ug  世面/n  。/w  明代/t  的/uj  言/vg  官/n  ，/w  从/p  没有/v  想不到/l  ，/w  也/d  没有/d  做/v  不/d  到/v  ，/w  只有/c  想/v  不/d  想/v  做/v  ，/w  啥/ry  理由/n  都/d  能/v  找/v  ，/w  啥/ry  人物/n  都/d  敢/v  碰/v  ，/w  相比/v  以往/t  的/uj  张居正/nr  、/w  李如松/nr  等等/u  ，/w  这/rz  只/d  是/v  小儿科/n  。/w  

此外/c  ，/w  不/d  服气/v  应该/v  也/d  是/v  他/rr  辞职/v  的/uj  原因/n  之一/rn  。/w  

宁锦大/nr  战后/t  ，/w  论功行赏/i  ，/w  最/d  大/a  的/uj  功劳/n  自然/d  是/v  魏忠贤/nr  ，/w  头功/n  ；/w  其次/d  是/v  监/j  军/n  太监/n  ；/w  再/d  其次/d  是/v  太监/n  （/w  什么/ry  都/d  没/d  干/v  的/uj  ）/w  ；/w  再/d  再/d  其次/d  是/v  阉/v  党/n  大臣/n  ，/w  如/c  顾秉谦/nr  、/w  崔呈秀/nr  等等/u  等等/u  ；/w  再/d  再/d  再/d  其次/d  ，/w  是/v  魏忠贤/nr  的/uj  从/p  孙/nrf  （/w  时年/n  四/m  岁/q  ，/w  学龄/n  前/f  儿童/n  ）/w  ，/w  封侯爵/nr  。/w  

袁崇焕/nr  的/uj  奖励/vn  是/v  ：/w  升/v  一/m  级/q  ，/w  赏/v  银/ng  三十/m  两/m  。/w  

如果/c  是/v  个/q  老实/a  人/n  ，/w  也/d  就/d  罢了/y  ，/w  袁崇焕/nr  的/uj  性格/n  ，/w  要/v  让/v  他/rr  服气/v  ，/w  那/rz  是/v  梦想/n  。/w  

而/c  最/d  重要/a  ，/w  也/d  最/d  关键/a  的/uj  原因/n  在于/v  ，/w  再/d  干/v  下去/v  ，/w  就/d  没意思/a  了/y  。/w  

说到底/l  ，/w  要/v  想/v  干/v  出/v  点/q  成绩/n  ，/w  自己/rr  努力/ad  是/v  不够/a  的/uj  ，/w  还/d  得/v  有/v  人/n  罩/v  着/uz  ，/w  按/p  此/rz  标准/n  ，/w  袁崇焕/nr  只能/v  算/v  个体户/n  。/w  

许多/m  书/n  上/f  说/v  ，/w  袁崇焕/nr  之所以/c  离职/v  ，/w  是/v  因为/p  他/rr  是/v  东林党/nr  ，/w  所以/c  阉/v  党/n  容/v  不/d  下/v  他/rr  ，/w  把/p  他/rr  赶走/v  了/y  。/w  

这个/rd  说法/n  有/v  部分/n  不/d  是/v  胡扯/v  ，/w  也就是说/l  ，/w  有/v  部分/n  是/v  胡扯/v  ，/w  袁崇焕/nr  虽然/c  职务/n  不/d  低/a  ，/w  但/c  在/p  东林/nr  党/n  里/f  ，/w  实在/d  是/v  个/q  不起眼/a  的/uj  角色/n  ，/w  也/d  没什么/l  影响力/n  ，/w  既/c  不/d  是/v  首犯/n  ，/w  也/d  不/d  算/v  从犯/n  ，/w  你/rr  要/v  明白/v  ，/w  阉/v  党/n  也/d  是/v  人/n  ，/w  事情/n  也/d  多/a  ，/w  也/d  没/v  功夫/n  见/v  人/n  就/d  灭/v  ，/w  像/p  袁崇焕/nr  这/rz  类/q  人物/n  ，/w  睁/v  只/q  眼/n  闭/v  只/q  眼/n  就/d  过/v  了/y  。/w  

但/c  干/v  不/d  下去/v  也/d  是/v  实情/n  ，/w  袁崇焕/nr  的/uj  档案/n  实在/d  太/d  黑/a  ，/w  比如/v  ，/w  他/rr  中/f  进士/n  时/ng  ，/w  录取/v  他/rr  的/uj  人/n  是/v  韩旷/nr  （/w  东林/nr  党/n  大学士/n  ）/w  ，/w  提拔/v  他/rr  的/uj  人/n  是/v  侯恂/nr  （/w  东林党/nr  御/vg  史/ng  ）/w  ，/w  培养/v  他/rr  的/uj  人/n  是/v  孙承宗/nr  （/w  模范/n  东林党/nr  ）/w  ，/w  如此/rz  背景/n  ，/w  没/d  抓/v  起来/v  就/d  算是/v  奇迹/n  了/y  ，/w  虽说/c  他/rr  本人/rr  比较/d  乖巧/a  ，/w  但/c  要/v  魏/nrf  公公/n  买/v  他/rr  的/uj  帐/ng  ，/w  也/d  不/d  太/d  现实/a  。/w  

基于/p  以上/f  原因/n  ，/w  他/rr  提出/v  辞职/v  ，/w  基于/p  同样/b  原因/n  ，/w  他/rr  的/uj  辞职/vn  被/p  批准/v  。/w  

死/v  了/ul  上万/m  人/n  ，/w  折腾/v  几十/m  天/q  ，/w  连/u  块/ng  砖头/n  都/d  没/d  挖/v  到/v  的/uj  皇/ng  太极/n  永远/d  不/d  会/v  想到/v  ，/w  袁崇焕/nr  就/d  这么/d  失败/v  了/y  ，/w  败/v  在/p  一/m  个/q  连/u  大字/n  都/d  不/d  识/v  的/uj  人/n  妖/a  手里/s  。/w  


妖风/n  

魏忠贤/nr  已经/d  是/v  名副其实/i  的/uj  人/n  妖/a  了/y  ，/w  不/d  是/v  人/n  ，/w  而是/c  妖/a  。/w  

解决/v  掉/v  东/f  林/ng  党/n  ，/w  没有/v  敌人/n  了/y  ，/w  就/d  开始/v  四处/d  闹腾/v  刮/v  妖风/n  了/y  。/w  

最先/d  刮/v  出来/v  的/uj  ，/w  是/v  那个/rd  妇孺皆知/i  的/uj  称号/n  ――/w  九千/m  岁/q  ，/w  但/c  事实上/l  ，/w  这/rz  只/d  是/v  个/q  简称/v  ，/w  全称/n  是/v  “/w  九千九百/m  岁/q  爷爷/n  ”/w  。/w  

阉/v  党/n  的/uj  贵/a  孙/n  们/k  尽力/d  了/y  ，/w  由于/c  天生/d  缺少/v  部件/n  和/c  职位/n  的/uj  稀缺/a  性/ng  ，/w  魏/nrf  人/n  妖/ng  当/v  不/d  上万/m  岁/q  ，/w  所以/c  只能/v  九千九百/m  了/y  ，/w  用/p  数学/n  的/uj  角度/n  讲/v  ，/w  应该/v  算/v  极限/n  接近/v  。/w  

除/p  称号/n  外/f  ，/w  魏/nrf  公公/n  丝毫/m  不/d  放松/v  对/p  自己/rr  的/uj  要求/n  ，/w  还/d  有/v  个/q  很/d  牛/n  的/uj  官衔/n  ，/w  就/d  不/d  列/v  出来/v  了/y  ，/w  因为/p  我/rr  算/v  了/ul  一下/m  ，/w  总计/v  两百/m  多/m  字/n  ，/w  全/d  写/v  出来/v  比较/d  麻烦/a  。/w  

光/d  有/v  称号/n  和/c  官衔/n  是/v  不够/a  的/uj  ，/w  人/n  也/d  得/v  实在/d  点/v  ，/w  吃穿住行/n  ，/w  还/d  得/v  买/v  房子/n  。/w  

简单/a  点/q  说/v  ，/w  除了/p  不/d  穿/v  龙袍/n  ，/w  魏/nrf  公公/n  的/uj  待遇/n  和/c  皇帝/n  基本/ad  是/v  一样/a  的/uj  ，/w  至于/p  房子/n  ，/w  魏/nrf  公公/n  也/d  不/d  怎么/dy  挑/v  ，/w  只/d  是/v  比较/d  执着/a  ――/w  看中/v  了/ul  就/d  要/v  。/w  

而且/c  他/rr  还/d  有/v  个/q  不/d  好/a  的/uj  习惯/n  ：/w  只要/c  ，/w  不怎么/l  买/v  。/w  

比如/v  参政/n  米万钟/nr  ，/w  在/p  北京/ns  郊区/s  有/v  套/q  房子/n  （/w  园林/n  别墅/n  ）/w  ，/w  魏忠贤/nr  看中/v  了/y  ，/w  象征性/n  地/uv  出/v  了/ul  个/q  价/n  ，/w  要/v  买/v  ，/w  米万钟/nr  不/d  卖/v  。/w  

魏忠贤/nr  同意/v  了/y  ，/w  他/rr  免/v  了/ul  米万钟/nr  的/uj  官职/n  ，/w  直接/ad  占/v  了/ul  他/rr  的/uj  房子/n  ，/w  一/m  分/q  钱/n  都/d  没/d  花/v  。/w  

在/p  强买强卖/l  这个/rd  问题/n  上/f  ，/w  魏忠贤/nr  是/v  讲究/v  平等/a  的/uj  ，/w  无论/c  平民/n  百姓/n  还是/c  皇亲国戚/n  ，/w  全都/d  一视同仁/i  。/w  如/c  某/rz  位/q  权贵/n  有/v  座/q  大/a  院子/n  ，/w  魏忠贤/nr  想/v  要/v  ，/w  人家/rr  没/d  给/v  ，/w  魏忠贤/nr  随即/d  编/v  了/ul  个/q  罪名/n  ，/w  把/p  他/rr  绕/v  了/ul  进去/v  ，/w  还/d  打/v  了/ul  几十/m  棍/ng  。/w  

除了/p  自己/rr  住/v  的/uj  地方/n  外/f  ，/w  魏忠贤/nr  也/d  没/d  忘/v  了/ul  家乡/n  。/w  他/rr  的/uj  老家/n  河北/ns  肃/vg  宁/ag  ，/w  一向/d  很/d  穷/a  ，/w  以/p  出/v  太监/n  闻名/v  ，/w  现在/t  终于/d  也/d  露/v  了/ul  脸/n  。/w  为了/p  让/v  肃/vg  宁/j  人民/n  时刻/d  感受/v  到/v  魏/nrf  公公/n  的/uj  光辉/n  ，/w  他/rr  专门/d  拨款/v  （/w  朝廷/n  出/v  ）/w  ，/w  重新/d  整修/v  了/ul  肃/vg  宁城/ns  ，/w  一/m  个/q  小/a  县城/n  ，/w  挖/v  了/ul  几/m  条/q  护城河/n  ，/w  还/d  修/v  了/ul  三十/m  座/q  敌楼/n  ，/w  城楼/n  十二/m  栋/q  ，/w  大炮/n  就/d  安/v  了/ul  上百/m  门/q  ，/w  实在/d  有/v  够/v  夸张/v  。/w  

问题/n  在于/v  ，/w  魏/nrf  公公/n  不/d  忘/v  家乡/n  ，/w  却/d  忘/v  了/ul  老乡/n  ，/w  肃/vg  宁/ag  的/uj  穷光蛋/n  们/k  还/d  是/v  穷光蛋/n  ，/w  除了/p  隔三差五/l  被/p  拉/v  去/v  砌/v  墙/n  ，/w  生活/vn  质量/n  没/v  啥/ry  改善/v  。/w  

肃/vg  宁/ag  是/v  个/q  县城/n  ，/w  且/c  战略/n  地位/n  极其/d  不/d  重要/a  ，/w  修/v  得/ud  跟/v  碉堡/n  似的/u  ，/w  这么/d  穷/a  的/uj  地方/n  ，/w  请/v  人/n  来/v  抢/v  人家/rr  都/d  未必/d  来/v  ，/w  搞/v  得/ud  南来北往/l  的/uj  强盗/n  们/k  哭笑不得/i  。/w  

搞/v  笑/v  的/uj  是/v  ，/w  十几/m  年/q  后/f  ，/w  后金/t  军/n  入侵/v  河北/ns  ，/w  经过/p  这里/s  ，/w  本来/d  没/d  打算/v  抢/v  肃/vg  宁/ag  ，/w  但/c  这/rz  城墙/n  修/v  得/ud  实在/d  太/d  好/a  ，/w  忍不住/v  好奇心/n  ，/w  就/d  攻/v  了/ul  一下/m  ，/w  想/v  打/v  进去/v  看看/v  里面/f  有/v  多少/ry  钱/n  。/w  而/c  更/d  搞/v  笑/v  的/uj  是/v  ，/w  肃/vg  宁/ag  太/d  过/v  坚固/a  ，/w  任/v  他们/rr  死/v  攻/v  活/v  攻/v  ，/w  竟然/d  没/d  能够/v  攻/v  进去/v  （/w  进/v  了/ul  白进/nr  ）/w  。/w  

这/rz  件/q  事/n  告诉/v  我们/rr  ，/w  一/m  个/q  人/n  ，/w  即使/c  是/v  魏/nrf  公公/n  这样/d  的/uj  人/n  ，/w  如果/c  下定决心/l  要/v  做/v  点/q  事/n  ，/w  也/d  是/v  可以/v  做成/v  的/uj  。/w  

吃喝/v  不/d  愁/v  了/y  ，/w  有/v  房子/n  了/y  ，/w  光宗耀祖/i  了/y  ，/w  官位/n  称号/n  都/d  有/v  了/y  ，/w  还/d  缺/v  吗/y  ？/w  

还/d  缺/v  。/w  

自古以来/l  ，/w  人类/n  追求/v  的/uj  东西/n  不外乎/v  以下/f  几/m  种/q  ：/w  金钱/n  、/w  权力/n  、/w  地位/n  ，/w  这些/rd  魏忠贤/nr  全都/d  有/v  了/y  。/w  

但/c  最/d  重要/a  的/uj  那/rz  件/q  东西/n  ，/w  他/rr  并/d  没有/d  得到/v  。/w  

那/rz  是/v  无数/m  帝王将相/i  梦寐以求/i  ，/w  却/d  终究/d  梦/n  断/v  的/uj  奢望/vn  ――/w  入/v  圣/j  。/w  

成为/v  圣贤/n  ，/w  成为/v  像/v  老子/n  、/w  孔子/nr  、/w  孟子/nr  一样/u  的/uj  人/n  ，/w  为/p  万民/n  景仰/v  ，/w  为/p  青史/n  称颂/v  ！/w  

问题/n  是/v  ，/w  魏/nrf  公公/n  不/d  识字/v  ，/w  也/d  写/v  不/d  出/v  《/w  论语/nz  》/w  、/w  《/w  道德/n  经/p  》/w  之类/u  的/uj  玩意/n  ，/w  现在/t  还/d  镇/v  得/ud  住/v  ，/w  再/d  过/v  个/q  几十/m  年/q  就/d  没辙/v  了/y  。/w  

为/p  保证/v  长治久安/i  ，/w  数百/m  年/q  如/v  一日/t  地/uv  当/p  圣人/n  ，/w  魏忠贤/nr  干/v  了/ul  这样/d  几/m  件/q  事/n  ：/w  

第一/m  件/q  是/v  修/v  书/n  ，/w  虽然/c  他/rr  不/d  识字/v  ，/w  但/c  他/rr  的/uj  龟/ng  孙/ng  还/d  是/v  比较/d  在行/a  的/uj  ，/w  经过/p  仔细/ad  钻研/v  ，/w  一/m  本/q  专著/n  随即/d  出版/v  发行/v  ，/w  名为/v  《/w  三/m  朝/tg  要/v  典/ng  》/w  。/w  

这/rz  是/v  一/m  本/q  很/d  有趣/a  的/uj  书/n  ，/w  在/p  这/rz  本/q  书/n  里/f  ，/w  讲/v  了/ul  三/m  个/q  故事/n  。/w  

第一/m  个/q  故事/n  叫/v  梃/x  击/vg  ，/w  讲述/v  疯子/n  张/q  差/a  误/v  闯/v  宫廷/n  ，/w  被/p  王之/nr  u/x  诱供/v  ，/w  以/p  达到/v  东/f  林/ng  党/n  不可告人/l  的/uj  目的/n  。/w  

第二/m  个/q  故事/n  叫/v  红丸/nr  ，/w  说/v  的/uj  是/v  明光宗/nr  体/ng  弱/a  多/a  病/n  ，/w  服用/v  营养品/n  “/w  红丸/nr  ”/w  ，/w  后/f  因/p  体/ng  弱/a  死去/v  ，/w  无辜/a  的/uj  医生/n  李可灼/nr  被/p  诬陷/v  。/w  

第三/m  个/q  故事/n  移/v  宫/ng  ，/w  是/v  最/d  让/v  人/n  气愤/a  的/uj  ，/w  一/m  群/q  以/p  杨涟/nr  为首/v  的/uj  东林/nr  党/n  人/n  恶霸/n  ，/w  趁/p  皇帝/n  死去/v  ，/w  闯入/v  宫中/s  ，/w  欺负/v  弱小/a  ，/w  赶走/v  了/ul  善良/a  的/uj  寡妇/n  李选/nr  侍/vg  。/w  

为/p  弘扬/v  正义/n  ，/w  澄清/v  事实/n  ，/w  特/d  作/v  本/rz  书/n  ，/w  由于/c  瞎/v  编/v  时间/n  短/a  ，/w  作者/n  水平/n  有限/a  ，/w  有/v  错/vd  漏/v  之/u  处/n  ，/w  敬请/v  指正/v  。/w  

从/p  这/rz  本/q  书/n  里/f  ，/w  我/rr  看到/v  了/ul  愤怒/a  ，/w  很多/m  人/n  的/uj  愤怒/an  ，/w  浙/j  党/n  、/w  楚/j  党/n  、/w  方从哲/nr  ，/w  以及/c  所有/b  政治/n  斗争/vn  的/uj  失败者/n  ，/w  还/d  有/v  那个/rd  拉/v  住/v  轿子/n  ，/w  被/p  杨涟/nr  喝/vg  斥/vg  的/uj  小人物/n  李进忠/nr  。/w  

为/p  圆满/ad  完成/v  对/p  东林/nr  党/n  人/n  的/uj  总/b  清算/vn  ，/w  除/p  此书/rn  外/f  ，/w  魏忠贤/nr  还/d  弄/v  出/v  了/ul  一/m  份/q  别出心裁/i  的/uj  名单/n  ――/w  东林/nr  点将/v  录/v  。/w  

几/m  年/q  前/f  ，/w  为了/p  抓住/v  伊拉克/ns  的/uj  头头/n  们/k  ，/w  美军/n  特制/v  了/ul  一/m  副/q  扑克牌/n  ，/w  把/p  人/n  都/d  印/v  在/p  上面/f  ，/w  抓/v  人/n  之/u  余/ng  还/d  能/v  打牌/v  ，/w  创意/n  备受/v  称赞/v  。/w  

但/c  和/c  几百/m  年/q  前/f  的/uj  魏公/nr  公比/n  起来/v  ，/w  美军/n  就/d  差/a  的/uj  太/d  远/a  了/y  ，/w  他/rr  的/uj  敌人/n  们/k  统统/d  按照/p  水浒传/nz  一百单八将/n  归类/vn  编印/v  成册/v  ，/w  每个/rd  人/n  都/d  有/v  对应/v  外号/n  ，/w  读/v  来/v  琅琅上口/i  ，/w  而且/c  按/p  牌/n  数/v  算/v  ，/w  美军/n  只有/c  一/m  副/q  扑克/n  ，/w  只能/v  打斗/v  地主/n  ，/w  魏/nrf  公公/n  能/v  做/v  两/m  副/q  打/v  拖拉机/n  。/w  

这/rz  份/q  东/f  林/ng  点将/v  录/v  的/uj  内容/n  相当/d  精彩/a  ，/w  排/v  第一/m  的/uj  托塔/nr  天王/n  ，/w  是/v  南京/ns  户/q  部/n  尚书/n  李三才/nr  ，/w  第二/m  男/b  主角/n  及时雨/n  宋江/nr  ，/w  由/p  大学士/n  叶向高/nr  扮演/v  。/w  

戏/n  中/f  其余/rz  主角/n  ，/w  以/p  排名/v  为/p  序/n  ，/w  不/d  分/v  姓氏/n  笔画/n  ：/w  

玉麒麟/nr  卢俊义/nr  ――/w  吏/ng  部/q  尚书/n  赵南星/nr  饰演/v  

入/v  云龙公/nr  孙胜/nr  ――/w  左/f  都/d  御/vg  史/ng  高攀龙/nr  饰演/v  

智多星/n  吴用/nr  ――/w  左谕/nr  德/n  缪昌期/nr  饰演/v  

鉴于/p  以下/f  一百/m  余/m  人/n  中/f  没有/v  路人/n  甲/n  、/w  宋兵乙/nr  之/u  流/ng  ，/w  全部/m  有名/a  有/v  姓/v  有/v  外号/n  有/v  官职/n  ，/w  篇幅/n  太/d  长/a  ，/w  故/c  省略/v  。/w  

值得一提的是/l  ，/w  在/p  之前/f  斗争/vn  中/f  给/p  魏人/nr  妖/ng  留下/v  深刻/a  印象/n  的/uj  杨涟/nr  和/c  左光斗/nr  ，/w  都/d  得到/v  了/ul  重要/a  的/uj  角色/n  ，/w  其中/s  杨涟/nr  扮演/v  的/uj  ，/w  是/v  大/a  刀关胜/nr  ，/w  而/c  左光斗/nr  ，/w  是/v  豹子/n  头/n  林冲/nr  。/w  

当然/d  了/y  ，/w  创意/n  并/c  不/d  是/v  魏/nrf  公公/n  首创/vn  的/uj  ，/w  灵感/n  爆发/v  的/uj  撰写者/n  是/v  王绍徽/nr  ，/w  时/ng  任吏部/nr  尚书/n  ，/w  这/rz  位/q  王尚书/nr  并非/v  等闲之辈/i  ，/w  据说/v  他/rr  虽然/c  惟命是从/i  ，/w  毫无/v  道德/n  ，/w  人品/n  低劣/a  ，/w  但/c  相当/d  女性化/v  ，/w  长相/n  柔美/a  ，/w  还/d  特别/d  喜欢/v  给/p  人/n  起/v  外号/n  ，/w  所以/c  江湖/n  上/f  的/uj  朋友/n  给/p  他/rr  也/d  取/v  了/ul  个/q  响亮/a  的/uj  外号/n  ――/w  王/nrf  媳妇/n  。/w  

王/nrf  媳妇/n  向来/d  尊重/v  长辈/n  ，/w  特别/d  是/v  对/p  魏/nrf  公公/n  ，/w  他/rr  知道/v  自己/rr  的/uj  公公/n  不/d  识字/v  ，/w  写/v  得/ud  太/d  复杂/a  看/v  不/d  懂/v  ，/w  但/c  《/w  水浒/nz  》/w  还是/d  听/v  过/ug  的/uj  ，/w  所以/c  想/v  了/ul  这么/rz  个/q  招/n  。/w  

魏/nrf  公公/n  很/d  高兴/a  ，/w  因为/p  他/rr  终于/d  看到/v  了/ul  一/m  本/q  自己/rr  能够/v  看/v  懂/v  的/uj  书/n  ，/w  兴奋/v  之/u  余/ng  ，/w  他/rr  跑/v  去/v  找/v  皇帝/n  ，/w  展示/v  这个/rd  文化/n  成果/n  。/w  

可是/c  当/p  皇帝/n  拿到/v  这/rz  份/q  东/f  林/ng  点将/v  录/v  的/uj  时候/n  ，/w  却/d  问/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  足以/d  让/v  魏/nrf  公公/n  跳/v  河/n  的/uj  问题/n  ：/w  

“/w  什么/ry  是/v  《/w  水浒/nz  》/w  ？/w  ”/w  

魏/nrf  公公/n  热泪盈眶/l  了/y  ，/w  他/rr  终于/d  遇到/v  了/ul  知音/n  ：/w  在/p  这/rz  世上/s  ，/w  要/v  找到/v  一/m  个/q  文化/n  比/p  他/rr  还/d  低/a  的/uj  人/n  ，/w  是/v  太/d  不/d  容易/a  了/y  。/w  

本着/p  扫除/v  文盲/n  的/uj  决心/n  和/c  责任/n  ，/w  魏/nrf  文盲/n  对/p  朱/nrf  文盲/n  详细/ad  解说/v  了/ul  水浒/nz  的/uj  意义/n  和/c  内容/n  。/w  

皇帝/n  满意/v  了/y  ，/w  他/rr  翻开/v  首/m  页/q  ，/w  看到/v  了/ul  托塔/nr  天王/n  李三才/nr  ，/w  随即/d  问/v  了/ul  第二/m  个/q  让/v  魏/nrf  公公/n  崩溃/v  的/uj  问题/n  ：/w  

“/w  谁/ry  是/v  托塔/nr  天王/n  ？/w  ”/w  

如此/rz  朋友/n  实在/d  难/ad  寻/v  ，/w  有生以来/l  ，/w  魏/nrf  公公/n  第一/m  次/q  有/v  机会/n  展示/v  自己/rr  的/uj  学问/n  ，/w  他/rr  马上/d  将/p  自己/rr  听/v  来/v  的/uj  托塔/nr  天王/n  晁盖/nr  的/uj  故事/n  和盘托出/i  ，/w  从/p  生平/n  、/w  入/v  行当/n  强盗/n  、/w  智取/v  生辰/n  纲/n  ，/w  梁山/ns  结/v  义/ng  等等/u  ，/w  娓娓道来/l  。/w  

然而/c  他/rr  还/d  没有/d  讲/v  完/v  ，/w  皇帝/n  大人/n  就/d  用/v  一/m  声/q  大/a  喝/vg  打断/v  了/ul  他/rr  ：/w  

“/w  好/a  ！/w  托塔/nr  天王/n  ，/w  有勇有谋/l  ！/w  ”/w  

讲/v  坏话/n  竟然/d  讲/v  出/v  这个/rd  效果/n  ，/w  那/rz  一刻/m  ，/w  魏忠贤/nr  觉得/v  自己/rr  的/uj  人生/n  非常/d  失败/v  。/w  

他/rr  闭/v  上/v  了/ul  嘴/n  ，/w  收回/v  了/ul  这/rz  本/q  书/n  ，/w  再/d  没有/d  提/v  过/ug  ，/w  至于/p  他/rr  回去/v  后/f  有/v  没有/d  找/v  王/nrf  媳妇/n  算/v  帐/ng  ，/w  就/d  不/d  知道/v  了/y  。/w  

除/p  著书/v  立/v  言/ng  外/f  ，/w  魏/nrf  公公/n  成为/v  圣贤/n  的/uj  另/rz  一/m  个/q  标志/n  ，/w  是/v  修/v  祠堂/n  。/w  

所谓/v  祠堂/n  ，/w  是/v  用来/v  祭奠/v  祖先/n  的/uj  ，/w  换句话说/c  ，/w  供/v  在/p  里面/f  的/uj  都/d  是/v  死人/n  ，/w  而/c  魏/nrf  公公/n  是/v  唯/d  一一/m  个/q  供/v  在/p  里面/f  ，/w  却/d  又/d  活/v  着/uz  的/uj  人/n  。/w  

修/v  祠/ng  这个/rd  事/n  ，/w  是/v  浙江/ns  巡抚/n  潘汝桢/nr  先/d  弄/v  出来/v  的/uj  ，/w  为/p  表/n  尊重/v  ，/w  他/rr  把/p  魏/nrf  公公/n  的/uj  祠堂/n  修/v  在/p  西湖/ns  边上/f  ，/w  住/v  在/p  他/rr  旁边/f  的/uj  也/d  是/v  位/q  名人/n  ――/w  岳飞/nr  （/w  岳庙/nr  ）/w  。/w  

这个/rd  由头/n  一/m  出来/v  ，/w  就/d  不得/v  了/ul  了/y  ，/w  全国/n  各地/rn  只要/c  有/v  点/q  钱/n  的/uj  ，/w  就/d  修/v  祠堂/n  ，/w  据说/v  袁崇焕/nr  同志/n  也/d  干/v  过/ug  这/rz  活/n  。/w  

为/p  显示/v  对/p  魏/nrf  公公/n  的/uj  尊重/vn  ，/w  祠堂/n  选址/v  还/d  专/d  挑/v  黄金/n  地段/n  ，/w  比如/v  凤阳/ns  的/uj  祠堂/n  ，/w  就/d  修/v  在/p  朱元璋/nr  祖宗/n  皇陵/n  的/uj  旁边/f  。/w  南京/ns  的/uj  祠堂/n  ，/w  竟然/d  修/v  在/v  了/ul  朱元璋/nr  的/uj  坟头/n  ，/w  重/v  八/m  兄/ng  在/p  天有灵/nr  ，/w  知道/v  一/m  个/q  死/a  太监/n  竟敢/v  跟/p  自己/rr  抢/v  地盘/n  ，/w  说不定/l  会/v  把/p  棺材/n  啃/v  穿/v  。/w  

但/c  最/d  猛/a  的/uj  还/d  是/v  江西/ns  ，/w  江西/ns  巡抚/n  杨邦宪/nr  要/v  修/v  祠堂/n  ，/w  唯恐/v  地段/n  不/d  好/a  ，/w  竟然/d  把/p  朱圣贤/nr  （/w  朱熹/nr  ）/w  的/uj  祠堂/n  给/p  砸/v  了/y  ，/w  然后/c  在/p  遗址/n  上/f  重建/v  ，/w  以/p  表明/v  不破不立/l  的/uj  决心/n  。/w  

书写/v  完/v  了/y  ，/w  祠堂/n  修/v  了/y  ，/w  魏/nrf  人/n  妖/ng  当/p  圣人/n  的/uj  日子/n  不/d  远/a  了/y  ，/w  各种/rd  妖魔鬼怪/i  就/d  跳出/v  来/v  了/y  。/w  

最/d  能/v  闹腾/v  的/uj  ，/w  是/v  国子监/nr  监/vg  生/v  陆万龄/nr  ，/w  他/rr  公然/d  提出/v  ，/w  要/v  在/p  国子监/nr  里/f  给/p  魏忠贤/nr  修/v  祠堂/n  。/w  他/rr  还/d  说/v  ，/w  当年/t  孔子/nr  写/v  了/y  《/w  春秋/n  》/w  ，/w  现在/t  魏/tg  公公/n  写/v  了/y  《/w  三/m  朝/tg  要/v  典/ng  》/w  ，/w  孔子/nr  是/v  圣贤/n  ，/w  所以/c  魏/nrf  公公/n  也/d  应该/v  是/v  圣贤/n  。/w  

无耻/a  的/uj  人/n  读/v  过/ug  书/n  后/f  ，/w  往往/d  会/v  变/v  得/ud  更加/d  无耻/a  。/w  

由于/p  这个/rd  人/n  的/uj  恶心/a  程度/n  超越/v  了/ul  人类/n  的/uj  极限/n  ，/w  搞/v  得/ud  跟/v  魏忠贤/nr  关系/n  不错/a  的/uj  一/m  位/q  国子监/nr  司/vg  业/ng  （/w  副/b  校长/n  ）/w  也/d  受不了/l  了/y  ，/w  表示/v  无法/v  忍受/v  ，/w  辞职/v  走人/v  。/w  

面对/v  如此/rz  光辉/a  的/uj  荣誉/n  ，/w  魏忠贤/nr  的/uj  内心/n  没有/v  一/m  丝/q  不安/a  ，/w  他/rr  很/d  高兴/a  ，/w  也/d  希望/v  大家/rr  都/d  高兴/a  。/w  

但/c  这/rz  实在/d  有点/d  难/a  ，/w  因为/p  他/rr  并/d  不/d  是/v  圣贤/n  ，/w  而是/c  死/v  太监/n  ，/w  是/v  无恶不作/i  、/w  无耻/an  至极/v  的/uj  死/a  太监/n  。/w  要/v  想/v  普天同庆/i  ，/w  万民/n  敬仰/vn  ，/w  只能/v  到/v  梦/n  里/f  忽悠/z  自己/rr  了/y  。/w  

捧/v  他/rr  的/uj  人/n  越/d  多/a  ，/w  骂/v  他/rr  的/uj  人/n  也/d  就/d  越/d  多/a  ，/w  朝廷/n  不/d  给/v  骂/v  ，/w  就/d  在/p  民间/n  骂/v  ，/w  传到/v  魏/nrf  公公/n  耳朵/n  里/f  ，/w  魏/nrf  公公/n  很/d  不/d  高兴/a  。/w  

可是/c  国家/n  这么/d  大/a  ，/w  人/n  这么/d  多/a  ，/w  背后/f  骂/v  你/rr  两/m  句/q  ，/w  你/rr  能/v  如何/vry  ？/w  

魏/nrf  公公/n  说/v  ，/w  我/rr  能/v  。/w  

他/rr  自信/v  的/uj  来源/n  ，/w  就/d  是/v  特务/n  。/w  

作为/p  东/f  厂/n  提督/n  太监/n  ，/w  魏忠贤/nr  对/p  阴/a  人/n  一向/d  很/d  有/v  心得/n  ，/w  在/p  他/rr  的/uj  领导/n  下/f  ，/w  东/j  厂/n  特务/n  遍布/v  全国/n  ，/w  四下/d  刺探/v  。/w  

比如/v  在/p  江西/ns  ，/w  有/v  一/m  个/q  人/n  到/v  书店/n  买/v  书/n  ，/w  看到/v  《/w  三/m  朝/tg  要/v  典/ng  》/w  ，/w  就/d  拿/v  起来/v  看/v  ，/w  觉得/v  不/d  爽/ag  ，/w  就/d  说/v  了/ul  两/m  句/q  。/w  

结果/n  旁边/f  一/m  人/n  突然/ad  爆/v  起/v  ，/w  跑/v  过来/v  揪/v  住/v  他/rr  ，/w  说/v  自己/rr  是/v  特务/n  ，/w  要/v  把/p  他/rr  抓走/v  ，/w  好/a  在/p  那/rz  人/n  地头/s  熟/a  ，/w  找/v  朋友/n  说/v  了/ul  几/m  句/q  话/n  ，/w  又/d  送/v  了/ul  点/q  钱/n  ，/w  总算/d  没/d  出事/v  。/w  

这个/rd  故事/n  虽然/c  悲剧/n  开头/n  ，/w  好歹/n  喜剧/n  结尾/n  ，/w  下/v  一/m  个/q  故事/n  既/c  不/d  是/v  悲剧/n  ，/w  也/d  不/d  是/v  喜剧/n  ，/w  而是/c  恐怖/a  电影/n  。/w  

这个/rd  故事/n  是/v  我/rr  十/m  多/m  年/q  前/f  读/v  古书/n  时/ng  看到/v  的/uj  ，/w  一直/d  到/v  今天/t  ，/w  都/d  没/d  能/v  忘记/v  。/w  

故事/n  发生/v  在/p  一/m  个/q  深夜/t  ，/w  四周/f  无/v  人/n  ，/w  四/m  个/q  人/n  在/p  密室/n  （/w  或是/c  地下室/n  ）/w  交谈/v  ，/w  大家/rr  兴致/n  很/d  高/a  ，/w  边/d  喝/vg  边/d  谈/v  ，/w  慢慢/d  地/uv  ，/w  有/v  一/m  个/q  人/n  喝/vg  多/a  了/y  。/w  

酒/n  壮胆/v  ，/w  这/rz  位/q  胆大/a  的/uj  仁兄/n  就/d  开始/v  骂/v  魏忠贤/nr  ，/w  越/d  骂/v  越/d  起劲/a  ，/w  然而/c  奇怪/a  的/uj  是/v  ，/w  旁边/f  的/uj  三/m  个/q  人/n  竟然/d  沉默/a  了/y  ，/w  一言不发/i  ，/w  在/p  密室/n  里/f  ，/w  静静/nr  地/uv  听/v  着/uz  他/rr  开/v  骂/v  。/w  

突然/a  ，/w  门/n  被/p  人/n  踢/v  破/a  了/y  ，/w  几/m  个/q  人/n  在/p  夜色/n  中/f  冲/v  了/ul  进来/v  ，/w  把/p  那/rz  位/q  骂/v  人/n  的/uj  兄弟/n  抓走/v  ，/w  却/d  没有/d  为难/a  那/rz  三/m  个/q  旁听者/n  （/w  请/v  注意/v  这/rz  句/q  话/n  ）/w  。/w  

这/rz  意味着/v  ，/w  在/p  那天/t  夜里/t  ，/w  这/rz  几/m  人/n  的/uj  门/n  外/f  ，/w  有人/rn  在/p  耐心/a  地/uv  倾听/v  着/uz  里面/f  的/uj  声音/n  。/w  

他们/rr  不但/c  听/v  清/v  了/ul  屋内/s  的/uj  谈话/vn  ，/w  还/d  分清/v  了/ul  每个/rd  发言/vn  的/uj  人/n  ，/w  以及/c  他/rr  说话/v  的/uj  内容/n  。/w  

这/rz  倒/v  没什么/l  ，/w  当年/t  朱重八/nr  也/d  干/v  过/ug  这/rz  种/q  事/n  。/w  

但/c  最为/d  可怕/a  的/uj  是/v  ，/w  这/rz  几/m  个/q  人/n  ，/w  只是/c  小人物/n  ，/w  不/d  是/v  大臣/n  ，/w  不/d  是/v  权贵/n  ，/w  只是/c  小人物/n  。/w  

深夜/t  里/f  ，/w  趴/v  在/p  不/d  知名/a  的/uj  小人物/n  家门口/n  ，/w  认真/ad  仔细/a  地/uv  听/v  着/uz  每/rz  一/m  句/q  话/n  ，/w  随时/d  准备/v  破门而入/l  。/w  

周厉王/nr  的/uj  时候/n  ，/w  但/c  凡/d  说/v  他/rr  坏话/n  的/uj  ，/w  都/d  要/v  被/p  干掉/v  ，/w  所以/c  人们/n  在/p  路/n  上/f  遇到/v  ，/w  只能/v  使/v  个/q  眼色/n  ，/w  不/d  敢/v  说话/v  ，/w  时/ng  人/n  称为/v  暴政/n  。/w  

然而/c  魏/nrf  公公/n  说/v  ，/w  在/p  家/n  说/v  我/rr  坏话/n  ，/w  就/d  以为/v  我/rr  不/d  知道/v  吗/y  ，/w  幼稚/a  。/w  

周厉王/nr  实行/v  政策/n  后/f  没/v  几/m  年/q  ，/w  百姓/n  渐渐/d  不满/a  ，/w  没/v  过/ug  几/m  年/q  ，/w  他/rr  就/d  被/p  赶到/v  山里/s  去/v  了/y  。/w  

魏/nrf  公公/n  搞/v  了/ul  几/m  年/q  ，/w  什么/ry  事/n  都/d  没有/v  。/w  

严嵩/nr  在/p  的/uj  时候/n  ，/w  严/a  党/n  不可一世/i  ，/w  也/d  拿/v  徐/nrf  阶/ng  没/v  办法/n  ；/w  张居正/nr  在/p  的/uj  时候/n  ，/w  内/f  有/v  冯保/nr  ，/w  外/f  有/v  爪牙/n  ，/w  依然/z  有/v  言/vg  官/n  跟/p  他/rr  捣乱/v  ，/w  魏/nrf  公公/n  当政/vn  时期/n  ，/w  这个/rd  世界/n  很/d  清净/a  。/w  

因为/p  他/rr  搞定/v  了/ul  所有/b  人/n  ，/w  包括/v  皇帝/n  在内/u  。/w  

除了/p  皇帝/n  ，/w  他/rr  可以/v  干掉/v  任何人/rn  。/w  

包括/v  皇帝/n  的/uj  儿子/n  和/c  老婆/n  。/w  

事实上/l  ，/w  他/rr  也/d  搞/v  到/v  了/ul  皇帝/n  的/uj  头/n  上/f  。/w  

对于/p  天启/t  皇帝/n  ，/w  魏忠贤/nr  是/v  很/d  有/v  好感/n  的/uj  ，/w  这/rz  人/n  文化/n  比/p  他/rr  还/d  低/a  ，/w  干活/v  比/p  他/rr  还/d  懒/a  ，/w  业务/n  比/p  他/rr  还/d  差/a  ，/w  如此/rz  难得/a  的/uj  废/ag  柴/n  ，/w  哪里/ry  去/v  找/v  ？/w  

所以/c  魏忠贤/nr  认定/v  ，/w  在/p  自己/rr  的/uj  这/rz  块/q  自留地/n  上/f  ，/w  只能/v  有/v  这/rz  根/q  废/ag  柴/n  ，/w  任何/rd  敢于/v  长/a  出来/v  的/uj  野草/n  ，/w  都/d  必须/d  被/p  连根/nr  铲除/v  。/w  

所谓/v  野草/n  ，/w  就/d  是/v  皇帝/n  的/uj  儿子/n  。/w  

天启/t  皇帝/n  虽然/c  素质/n  差点/d  ，/w  但/c  生/v  儿子/n  还是/d  有/v  两/m  把/q  刷子/n  的/uj  ，/w  到/p  天启/t  六/m  年/q  ，/w  他/rr  已经/d  先后/d  生/v  了/ul  三/m  个/q  儿子/n  。/w  

一/m  个/q  都/d  没有/d  活/v  下来/v  。/w  

天启/t  三/m  年/q  十月/t  ，/w  皇后/n  生/v  下/f  一/m  子/ng  ，/w  早产/vn  ，/w  夭折/v  。/w  

十/m  余/m  天/q  后/f  ，/w  慧/ag  妃/x  生/dg  下/v  第二/m  子/ng  ，/w  母子/n  平安/a  ，/w  皇帝/n  大喜/n  ，/w  大赦/v  天下/n  ，/w  九/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  夭折/v  。/w  

天启/t  五/m  年/q  十月/t  ，/w  容/v  妃/x  生/ng  子/ng  ，/w  八/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  夭折/v  。/w  

我/rr  相信/v  ，/w  明代/t  坐/v  月子/n  的/uj  水平/n  就算/d  比不上/l  今天/t  ，/w  也/d  差/a  不/d  到/v  哪/ry  去/v  ，/w  搞/v  出/v  这么/rz  个/q  百分/m  百/m  死亡率/n  ，/w  要/v  归功/v  于/p  魏忠贤/nr  同志/n  的/uj  艰苦/a  努力/an  。/w  

比如/v  第一/m  个/q  皇子/n  ，/w  由于/c  是/v  皇后/n  生/v  的/uj  ，/w  大肚子/n  时/ng  直接/ad  下手/v  似乎/d  有点/d  麻烦/a  ，/w  但/c  要/v  等/v  她/rr  生/v  下来/v  ，/w  估计/v  更/d  麻烦/a  ，/w  经过/p  反复/d  思考/v  后/f  ，/w  魏忠贤/nr  使用/v  了/ul  一/m  个/q  独特/a  的/uj  方法/n  ，/w  除掉/v  这个/rd  孩子/n  。/w  

我/rr  确信/v  ，/w  该/rz  方法/n  的/uj  专利/n  不/d  属于/v  魏忠贤/nr  （/w  多半/d  是/v  客/ng  氏/ng  ）/w  ，/w  因为/c  只有/c  女人/n  ，/w  才/d  能/v  想/v  出/v  如此/rz  专业/n  ，/w  如此/rz  匪夷所思/i  的/uj  解决/vn  方案/n  。/w  

按/p  某些/rd  史料/n  的/uj  说法/n  ，/w  事情/n  是/v  这样/d  的/uj  ，/w  皇后/n  腰/n  痛/a  ，/w  要/v  找/v  人治/n  ，/w  魏/nrf  公公/n  随即/d  体贴/v  地/uv  推荐/v  了/ul  一/m  个/q  人/n  帮/v  她/rr  按摩/v  ，/w  这个/rd  人/n  在/p  按摩/v  时/ng  使用/v  了/ul  一/m  种/q  奇特/a  的/uj  手法/n  ，/w  伤/v  了/ul  胎儿/n  ，/w  并/c  直接/ad  导致/v  皇后/n  早产/vn  ，/w  是/v  名副其实/i  的/uj  无/v  痛/a  “/w  人/n  ”/w  流/v  。/w  

如此/rz  杀人/v  不见/v  血/n  之/u  神功/n  ，/w  实在/d  让/v  人/n  叹为观止/i  ，/w  如果/c  这/rz  一/m  招数/n  流传/v  下来/v  ，/w  无数/m  药厂/n  、/w  医院/n  估计/v  就要/d  关门大吉/i  了/y  。/w  

这/rz  件/q  事情/n  虽然/c  流/v  得/ud  相当/d  利索/a  ，/w  但/c  传/v  得/ud  相当/d  快/a  ，/w  没/d  过/v  多久/dy  ，/w  宫廷/n  内外/f  都/d  知道/v  了/y  ，/w  以至于/c  杨涟/nr  在/p  写/v  那/rz  封/q  魏忠贤/nr  二十四/m  大/a  罪/n  时/ng  ，/w  把/p  这/rz  条/q  也/d  列/v  进去/v  。/w  

但/c  皇帝/n  不/d  知道/v  ，/w  估计/v  就算/d  知道/v  ，/w  也/d  不/d  信/v  。/w  

此后/t  ，/w  皇帝/n  大人/n  的/uj  两/m  个/q  儿子/n  ，/w  虽然/c  平安/ad  出生/v  ，/w  但/c  几/m  个/q  月/n  后/f  就/d  都/d  去/v  见/v  列祖列/nr  宗/vg  了/y  。/w  

可惜/v  ，/w  关于/p  这/rz  两/m  起/q  死亡/v  事件/n  ，/w  没有/v  证据/n  显示/v  跟/p  魏/nrf  公公/n  有关/vn  ，/w  充其量/d  只/d  是/v  嫌疑犯/n  。/w  问题/n  在于/v  ，/w  他/rr  是/v  唯一/b  的/uj  嫌疑犯/n  ，/w  所以/c  只能/v  委屈/v  他/rr  ，/w  反正/d  他/rr  身上/s  的/uj  烂/a  帐/q  多/a  了/ul  去/v  了/y  ，/w  也/d  不在乎/v  这/rz  一/m  件/q  。/w  

除了/p  皇帝/n  的/uj  儿子/n  外/f  ，/w  皇帝/n  的/uj  老婆/n  也/d  没/d  能/v  保住/v  。/w  

比如/v  裕/vg  妃/x  ，/w  原本/d  很/d  受/v  皇帝/n  宠信/v  ，/w  但/c  由于/p  怀/v  了/ul  孕/ng  ，/w  魏忠贤/nr  决定/v  整整/d  她/rr  ，/w  联合/v  客/ng  氏/ng  ，/w  把/p  她/rr  发配/v  到/v  冷宫/n  。/w  

更/d  恶劣/a  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  还/d  调/v  走/v  了/ul  裕/vg  妃/x  身边/s  的/uj  宫女/n  ，/w  让/v  她/rr  单独/d  在/p  宫里/nr  进行/v  生存/vn  训练/vn  ，/w  连/p  水/n  都/d  没/d  给/v  ，/w  最后/f  终于/d  饥渴/a  而/c  死/v  。/w  

此外/c  ，/w  慧/ag  妃/x  、/w  容/v  妃/x  、/w  甚至/c  皇后/n  ，/w  只要/c  是/v  皇帝/n  宠信/v  的/uj  ，/w  能/v  生/v  儿子/n  的/uj  ，/w  全部/m  都/d  挨/v  过/ug  整/m  。/w  

魏忠贤/nr  的/uj  努力/an  ，/w  最终/d  换/v  来/v  了/ul  胜利/vn  的/uj  成果/n  ：/w  登基/v  六/m  年/q  的/uj  天启/t  皇帝/n  ，/w  虽然/c  竭尽全力/i  ，/w  身心健康/l  ，/w  依然/z  毫无/v  收获/n  。/w  

魏忠贤/nr  的/uj  动机/n  很/d  简单/a  ，/w  他/rr  并/d  不/d  想/v  当/p  皇帝/n  ，/w  只是/d  害怕/v  生出/v  了/ul  太子/n  ，/w  长大/v  后/f  比/p  他/rr  爹/n  聪明/a  ，/w  不/d  受/v  自己/rr  控制/v  ，/w  就/d  不/d  好/a  混/v  了/y  。/w  

这个/rd  算盘/n  没有/d  打/v  错/n  ，/w  毕竟/d  皇帝/n  大/a  人才/n  二十二/m  岁/q  ，/w  还/d  有/v  很多/m  时间/n  ，/w  再/d  享/vg  个/q  十几/m  年/q  的/uj  福/n  ，/w  让/v  他/rr  生/v  儿子/n  也/d  不/d  迟/a  。/w  

更何况/l  从/p  大臣/n  到/v  太监/n  ，/w  一切/rd  都/d  在/p  控制/vn  之中/f  ，/w  即使/c  新/a  皇帝/n  即位/v  ，/w  也/d  是/v  自己/rr  说了算/l  ，/w  世间/n  已/d  没有/v  敌人/n  了/y  。/w  

天启/t  六/m  年/q  （/w  1626/m  ）/w  ，/w  情况/n  大抵/d  如此/rz  。/w  

但/c  事实上/l  ，/w  这/rz  两/m  个/q  假设/v  都/d  是/v  错误/a  的/uj  ，/w  首先/c  ，/w  皇帝/n  大人/n  今年/t  确实/ad  只/d  有/v  二十二/m  岁/q  ，/w  不过/c  历史/n  记载/v  ，/w  他/rr  临终/v  时/ng  ，/w  也/d  只/d  有/v  二十三/m  岁/q  。/w  

其次/d  ，/w  魏/nrf  公公/n  是/v  有/v  敌人/n  的/uj  ，/w  和/c  以往/t  不同/a  的/uj  是/v  ，/w  这个/rd  敌人/n  虽/c  不起眼/a  ，/w  却/d  将/d  置/v  他/rr  于/p  死地/n  。/w  

我/rr  知道/v  ，/w  所有/b  的/uj  场景/n  ，/w  荒唐/a  的/uj  ，/w  奇异/a  的/uj  ，/w  不可/v  理解/v  的/uj  ，/w  都/d  在/p  上/f  天/n  的/uj  眼里/s  ，/w  六/m  年/q  前/f  ，/w  他/rr  送/v  来/v  了/ul  一/m  个/q  女人/n  ，/w  把/p  魏忠贤/nr  送/v  上/v  了/ul  至高无上/i  的/uj  宝座/n  ，/w  创造/v  了/ul  传奇/n  。/w  

现在/t  ，/w  他/rr  决定/v  终结/v  这个/rd  传奇/n  ，/w  把/p  那个/rd  当年/t  的/uj  无赖/an  打/v  回/v  原形/n  ，/w  而/c  承担/v  这个/rd  任务/n  的/uj  ，/w  也/d  是/v  一/m  个/q  女人/n  。/w  

这个/rd  女人/n  叫做/v  张嫣/nr  。/w  

就/d  在/p  六/m  年/q  前/f  ，/w  当/p  客/ng  氏/ng  和/c  魏忠贤/nr  打得火热/i  ，/w  太监/n  事业/n  蒸蒸日上/i  的/uj  时候/n  ，/w  十五/m  岁/q  的/uj  张嫣/nr  进入/v  了/ul  皇宫/n  。/w  

作为/p  河南/ns  选送/v  的/uj  后妃/n  人选/n  ，/w  她/rr  受到/v  了/ul  皇帝/n  的/uj  召见/v  。/w  

面试/v  结果/n  十分/m  之/u  好/a  ，/w  张嫣/nr  年级/n  很/d  小/a  ，/w  却/d  很/d  漂亮/a  ，/w  皇帝/n  很/d  喜欢/v  ，/w  并/c  记下/v  了/ul  她/rr  的/uj  名字/n  。/w  

而/c  当/v  客/ng  氏/ng  见到/v  她/rr  时/ng  ，/w  却/d  感受/v  到/v  了/ul  一/m  种/q  极致/n  的/uj  惊恐/a  ，/w  她/rr  的/uj  直觉/n  告诉/v  她/rr  ，/w  她/rr  所/u  苦心经营/i  的/uj  一切/rd  ，/w  都/d  将/d  毁/v  在/p  这个/rd  女孩/n  的/uj  手/n  上/f  。/w  

于是/c  她/rr  去/v  向/p  皇帝/n  哭诉/v  ，/w  执意/d  反对/v  ，/w  要/v  把/p  这/rz  个/q  小/a  女孩/n  送/v  回去/v  。/w  

一贯/d  对/p  他/rr  言听计从/i  的/uj  皇帝/n  ，/w  第一/m  次/q  违背/v  了/ul  奶妈/n  的/uj  意愿/n  ，/w  无论/c  客/ng  氏/ng  哭/v  天/n  抢/v  地/n  ，/w  置若罔闻/i  。/w  

非但/c  如此/rz  ，/w  十几/m  天/q  后/f  ，/w  他/rr  竟然/d  把/p  这个/rd  女孩/n  封/v  了/ul  皇后/n  ，/w  史称懿/nr  安/v  皇后/n  。/w  

客/ng  氏/ng  是/v  个/q  相当/d  精明/a  的/uj  人/n  ，/w  她/rr  认为/v  ，/w  这个/rd  女孩/n  太/d  过/v  漂亮/a  ，/w  会/v  影响/v  她/rr  在/p  皇帝/n  心中/s  的/uj  地位/n  ，/w  但是/c  她/rr  错/v  了/y  。/w  

这个/rd  女孩/n  不但/c  漂亮/a  ，/w  而且/c  精明/an  ，/w  她/rr  不但/c  抢走/v  了/ul  皇帝/n  的/uj  宠信/v  ，/w  还/d  将/d  夺/v  走/v  她/rr  所有/b  的/uj  一切/rd  。/w  

虽然/c  张皇/nr  后/f  才/d  十五/m  ，/w  但/c  她/rr  的/uj  心智/n  年龄/n  应该/v  是/v  五十/m  多/m  ，/w  自/p  打入/v  宫/ng  起/v  ，/w  就/d  开始/v  跟/v  客/ng  氏/ng  干/v  仗/n  ，/w  且/c  丝毫/m  无/v  惧/v  ，/w  时常/d  还/d  把/p  魏/nrf  公公/n  拉/v  进/v  宫/ng  来/v  骂/v  几/m  句/q  ，/w  完全/ad  不/d  把/p  魏/nrf  大人/n  当/p  外人/n  ，/w  九千/m  岁/q  恨/v  得/ud  咬牙切齿/i  ，/w  没有/v  办法/n  。/w  

到/p  天启/t  三/m  年/q  （/w  1623/m  ）/w  ，/w  张皇/nr  后/f  怀孕/v  了/y  ，/w  客/ng  氏/ng  无计可施/i  ，/w  让/v  人/n  按摩/v  时/ng  做/v  了/ul  人工流产/l  。/w  

这/rz  件/q  事情/n  让/v  客/ng  氏/ng  高兴/a  了/ul  很/d  久/a  ，/w  然而/c  她/rr  想不到/l  的/uj  是/v  ，/w  短暂/a  的/uj  得意/a  换/v  来/v  的/uj  ，/w  将/d  是/v  永远/d  的/uj  毁灭/vn  。/w  

在/p  失去/v  孩子/n  的/uj  那/rz  一/m  天/q  ，/w  张皇/nr  后/f  发誓/v  ，/w  客/ng  氏/ng  和/c  魏忠贤/nr  将/d  为/p  此/rz  付出/v  惨重/a  的/uj  代价/n  。/w  

双方/n  矛盾/an  开始/v  激化/v  ，/w  由/p  一/m  本/q  书/n  开始/v  。/w  

此后/t  不久/d  的/uj  一/m  天/q  ，/w  皇帝/n  来到/v  了/ul  张皇/nr  后/f  的/uj  寝/vg  宫/ng  ，/w  发现/v  她/rr  正在/d  看/v  书/n  ，/w  于是/c  发问/v  ：/w  

“/w  你/rr  在/p  看/v  什么/ry  书/n  ？/w  ”/w  

“/w  《/w  赵高传/nr  》/w  。/w  ”/w  

皇后/n  这样/d  回答/v  。/w  

皇帝/n  没有/d  说话/v  ，/w  他/rr  虽然/c  不/d  知道/v  托塔/nr  天王/n  ，/w  却/d  知道/v  赵高/nr  。/w  

很/d  快/a  ，/w  魏忠贤/nr  就/d  知道/v  了/ul  这/rz  件/q  事/n  ，/w  他/rr  十分/d  愤怒/a  ，/w  决定/v  反击/v  。/w  

第二/m  天/q  ，/w  皇帝/n  在/p  宫里/nr  闲逛/v  的/uj  时候/n  ，/w  意外/ad  发现/v  了/ul  几/m  个/q  素未谋/nr  面/n  的/uj  生人/n  ，/w  大惊失色/i  ，/w  立刻/d  召集/v  侍卫/n  ，/w  经过/p  搜查/v  ，/w  这些/rd  人/n  的/uj  身上/s  都/d  带有/v  武器/n  。/w  

此事/rn  非同小可/i  ，/w  相关/v  嫌疑人/n  立即/d  被/p  送往/v  东/f  厂/n  ，/w  进行/v  严密/a  审查/vn  。/w  

这/rz  是/v  魏忠贤/nr  的/uj  诡计/n  ，/w  他/rr  在/p  宫中/s  埋伏/vn  士兵/n  ，/w  伪装/v  成/v  刺客/n  ，/w  故意/d  被/p  皇帝/n  发现/v  ，/w  而/c  这些/rd  刺客/n  必定/d  会/v  被/p  送/v  到/v  东/f  厂/n  审问/v  ，/w  在/p  东/f  厂/n  里/f  ，/w  刺客/n  们/k  一定/d  会/v  坦白从宽/i  ，/w  说/v  出/v  指使/v  人/n  ，/w  想/v  坑/v  谁/ry  ，/w  就/d  坑/v  谁/ry  。/w  

魏忠贤/nr  想/v  坑/n  的/uj  人/n  ，/w  叫做/v  张国纪/nr  ――/w  张皇/nr  后/f  的/uj  父亲/n  。/w  

这/rz  是/v  一/m  条/q  相当/d  毒辣/a  的/uj  计策/n  ，/w  泰山/ns  也好/y  ，/w  岳父/n  也罢/y  ，/w  扯/v  上/f  这个/rd  罪名/n  ，/w  上/v  火星/n  也/d  跑/v  不/d  掉/v  。/w  

然而/c  就/d  在/p  他/rr  准备/v  实施/v  这个/rd  计划/n  时/ng  ，/w  一/m  个/q  人/n  出面/v  阻止/v  了/ul  他/rr  。/w  

这个/rd  人/n  表示/v  ，/w  即使/c  死/v  ，/w  他/rr  也/d  绝不/d  同意/v  这/rz  种/q  诬陷/v  行为/n  。/w  

不过/c  这/rz  位/q  仁兄/n  并/c  不/d  是/v  什么/ry  善人/n  ，/w  他/rr  就/d  是/v  魏忠贤/nr  的/uj  忠实/a  走狗/n  ，/w  司礼监/nr  掌印/n  太监/n  王体乾/nr  。/w  

只/d  用/v  一/m  句/q  话/n  ，/w  他/rr  就/d  说服/v  了/ul  魏忠贤/nr  ：/w  

“/w  皇上/n  凡事/n  都/d  不/d  怎么/dy  管/v  ，/w  但/c  对/p  兄弟/n  老婆/n  是/v  很/d  好/a  的/uj  ，/w  你/rr  要/v  是/v  告状/v  ，/w  有/v  个/q  三长两短/i  ，/w  我们/rr  就/d  没命/v  了/y  ！/w  ”/w  

魏忠贤/nr  到底/d  是/v  老江湖/n  ，/w  立刻/d  打消/v  主意/n  ，/w  为了/p  信息/n  安全/an  ，/w  他/rr  干掉/v  了/ul  那/rz  几/m  个/q  被/p  他/rr  安排/v  扮演/v  刺客/n  的/uj  兄弟/n  。/w  

皇后/n  是/v  干/v  不/d  倒/v  了/y  ，/w  那/rz  就/d  一心一意/i  跟着/v  皇帝/n  混/v  吧/y  。/w  

可是/c  皇帝/n  已经/d  混/v  不/d  下去/v  了/y  。/w  

天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  八月/t  ，/w  天启/t  皇帝/n  病危/v  。/w  

病危/v  ，/w  自然/d  不/d  是/v  勤于/v  政务/n  ，/w  估计/v  是/v  做/v  木匠/n  太/d  过/v  操劳/v  ，/w  也/d  算是/v  倒/v  在/v  了/ul  工作/vn  岗位/n  上/f  。/w  

魏忠贤/nr  很/d  伤心/a  ，/w  真的/d  很/d  伤心/a  ，/w  他/rr  很/d  明白/v  ，/w  如果/c  皇帝/n  大人/n  就此/d  挂/v  掉/v  ，/w  以后/f  就/d  难办/a  了/y  。/w  

拜/v  自己/rr  所/u  赐/v  ，/w  皇帝/n  的/uj  几/m  个/q  儿子/n  都/d  被/p  干掉/v  了/y  ，/w  所以/c  垂帘听政/i  、/w  欺负/v  小孩/n  之类/u  的/uj  把戏/n  没法/v  玩/v  了/y  ，/w  而/c  皇位/n  继承者/n  ，/w  将/d  是/v  天启/t  皇帝/n  的/uj  弟弟/n  。/w  

明光宗/nr  虽然/c  只/d  当/v  了/ul  一/m  个/q  月/n  皇帝/n  ，/w  但/c  生/v  儿子/n  的/uj  能力/n  却/d  相当/d  了得/a  ，/w  足足/d  有/v  七/m  个/q  。/w  

不过/c  很/d  可惜/v  ，/w  七/m  个/q  儿子/n  活/v  到/p  现在/t  的/uj  只/d  剩/v  两/m  个/q  ，/w  一/m  个/q  是/v  天启/t  皇帝/n  朱由校/nr  。/w  

而/c  另/rz  一/m  个/q  ，/w  是/v  信/n  王/nrf  朱由检/nr  ，/w  当时/t  十七/m  岁/q  ，/w  他/rr  后来/t  的/uj  称呼/n  ，/w  叫做/v  崇祯/nr  。/w  

对于/p  朱由检/nr  ，/w  魏忠贤/nr  并/c  不/d  了解/v  ，/w  但/c  他/rr  明白/v  ，/w  十七/m  岁/q  的/uj  人/n  ，/w  如果/c  不/d  是/v  天启/t  这样/d  的/uj  极品/n  ，/w  要/v  想/v  控制/v  ，/w  难度/n  是/v  很/d  大/a  的/uj  。/w  

废/ag  柴/n  难得/a  ，/w  所以/c  当务之急/i  ，/w  必须/d  保住/v  皇帝/n  的/uj  命/n  。/w  

他/rr  随即/d  公告/n  天下/n  ，/w  为/p  皇帝/n  寻找/v  名医/n  偏方/n  ，/w  兵/n  部/q  尚书/n  霍维华/nr  不/d  负/v  众望/n  ，/w  仅/d  用/v  了/ul  几/m  天/q  ，/w  就/d  找到/v  了/ul  一/m  个/q  药方/n  。/w  

他/rr  说/v  ，/w  用/p  此/rz  药方/n  ，/w  有/v  起死回生/i  之/u  效/ng  。/w  

出于/v  好奇/a  ，/w  我/rr  找到/v  了/ul  这个/rd  药方/n  。/w  

药/n  名/q  ：/w  仙/ng  方灵露/nr  饮/v  ，/w  配方/n  如下/v  ：/w  

优良/z  小米/n  少许/m  ，/w  加入/v  木/ng  筒/ng  蒸/v  煮/v  ，/w  木/ng  筒/ng  底部/f  镂空/v  ，/w  安放/v  金/b  瓶/n  一/m  个/q  ，/w  边/d  煮/v  边/d  加/v  水/n  ，/w  煮/v  好/a  的/uj  米汁流/nr  入/v  银/ng  瓶/n  ，/w  煮/v  到/v  一定/b  时间/n  ，/w  换/v  新/a  米/q  再/d  煮/v  ，/w  直到/v  银/ng  瓶/n  满/v  了/ul  为止/u  。/w  

金/b  瓶/n  中/f  的/uj  液体/n  ，/w  就/d  是/v  灵露/nr  ，/w  据说/v  有/v  长寿/ns  之/u  功效/n  。/w  

事实/n  证明/v  ，/w  灵露/nr  确实/ad  是/v  有/v  效果/n  的/uj  ，/w  天启/t  皇帝/n  服用/v  后/f  ，/w  感觉/n  很/d  好/a  ，/w  连/d  吃/v  几/m  天/q  后/f  ，/w  却/d  又/d  不/d  吃/v  了/y  ――/w  病情/n  加重/v  ，/w  吃/v  不/d  下去/v  。/w  

其实/d  对/p  此/rz  药物/n  ，/w  我/rr  也/d  有所/v  了解/v  ，/w  按/p  以上/f  配方/n  及/c  制作/v  方法/n  ，/w  该/rz  灵露/nr  还/d  有/v  个/q  更为/d  通俗/a  的/uj  称呼/n  ――/w  米汤/n  。/w  

用/p  米汤/n  ，/w  去/v  抢救/v  一/m  个/q  生命/n  垂危/z  ，/w  即将/d  歇/v  菜/n  的/uj  人/n  ，/w  这/rz  充分/ad  反映/v  了/ul  魏/nrf  公公/n  大无畏/b  的/uj  人道主义/n  精神/n  。/w  

真是/d  蠢/a  到家/a  了/y  。/w  

皇帝/n  大人/n  喝/vg  下/v  了/ul  米汤/n  ，/w  然后/c  依然/z  头/n  都/d  不/d  回/v  地/uv  朝/p  黄泉路/ns  上/f  一路/m  狂奔/v  ，/w  拉都拉/nr  不/d  住/v  。/w  

痛定思痛/i  ，/w  魏忠贤/nr  决定/v  放弃/v  自己/rr  的/uj  医学/n  事业/n  ，/w  转向/v  专业/n  行当/n  ――/w  阴谋/n  。/w  

当/p  皇帝/n  将/d  死/v  未/d  死/v  之/u  时/ng  ，/w  他/rr  找到/v  了/ul  第一/m  号/q  心腹/n  崔呈秀/nr  ，/w  问/v  他/rr  ，/w  大事/n  可行/a  否/y  ？/w  

狡猾/a  透顶/z  的/uj  崔呈秀/nr  自然/d  知道/v  是/v  什么/ry  大事/n  ，/w  于是/c  他/rr  立刻/d  做出/v  了/ul  反应/vn  ――/w  沉默/a  。/w  

魏忠贤/nr  再/d  问/v  ，/w  崔呈秀/nr  再/d  沉默/a  ，/w  直到/v  魏/nrf  大人/n  生气/a  了/y  ，/w  他/rr  才/d  发/v  了/ul  句/q  话/n  ：/w  我/rr  怕/v  有人/rn  闹事/vn  。/w  

直到/v  现在/t  ，/w  魏忠贤/nr  才/d  明白/v  ，/w  自己/rr  收/v  进来/v  的/uj  ，/w  都/d  是/v  些/q  胆小/a  怕/v  死/a  的/uj  货/n  ，/w  都/d  靠不住/a  ，/w  只能/v  靠/v  自己/rr  了/y  。/w  

他/rr  找到/v  客/ng  氏/ng  ，/w  经过/p  仔细/ad  商议/v  ，/w  决定/v  从/p  宫/ng  外/f  找/v  几/m  个/q  孕妇/n  进/v  宫/ng  当/p  宫女/n  ，/w  等/u  皇帝/n  走人/v  ，/w  就/d  搞/v  个/q  狸猫/n  换/v  太子/n  ，/w  说/v  是/v  皇帝/n  的/uj  遗腹子/n  。/w  反正/d  宫/ng  里/f  的/uj  事/n  是/v  他/rr  说了算/l  ，/w  他/rr  说/v  是/v  ，/w  就/d  是/v  ，/w  不/d  是/v  也/d  是/v  。/w  

为/p  万无一失/i  ，/w  他/rr  还/d  找到/v  了/ul  张皇/nr  后/f  ，/w  托人/v  告诉/v  她/rr  ，/w  我/rr  找/v  好/a  了/ul  孕妇/n  ，/w  等/u  到/v  那/rz  个/q  谁/ry  死/v  了/y  ，/w  就/d  生/v  下来/v  直接/ad  当/v  你/rr  的/uj  儿子/n  ，/w  接着/c  做/v  皇帝/n  ，/w  你/rr  挂/v  个/q  名/q  就/d  能/v  当/p  太后/n  ，/w  不用/d  受累/v  。/w  

这/rz  是/v  文明/a  的/uj  说法/n  ，/w  流氓/n  的/uj  讲法/n  自然/d  也/d  有/v  ，/w  比如/v  宫里/nr  的/uj  事/n  我/rr  管/v  ，/w  你/rr  要/v  不/d  听话/a  ，/w  皇帝/n  死/v  后/f  怎么样/dy  就/d  不/d  好说/a  了/y  。/w  

皇后/n  回答/v  ：/w  如/v  听从/v  你/rr  的/uj  话/n  ，/w  必/d  死/v  ，/w  不/d  听/v  你/rr  的/uj  话/n  ，/w  也/d  必/d  死/v  ，/w  同样/d  是/v  死/v  ，/w  还/d  不/d  如/v  不/d  听/v  ，/w  死/v  后/f  可以/v  见/v  祖宗/n  在天之灵/i  ！/w  

说/v  完/v  ，/w  她/rr  就/d  跑/v  去/v  找/v  皇帝/n  ，/w  报告/n  此事/rn  。/w  

按/p  常理/n  ，/w  这/rz  种/q  事情/n  ，/w  只要/c  让/v  皇帝/n  知道/v  了/y  ，/w  是/v  必定/d  完蛋/v  的/uj  。/w  

然而/c  当/p  皇后/n  见到/v  奄奄一息/i  的/uj  皇帝/n  ，/w  对/p  他/rr  说/v  出/v  这/rz  件/q  事/n  时/ng  ，/w  皇帝/n  陛下/n  却/d  只/d  说/v  了/ul  三/m  个/q  字/n  ：/w  我/rr  知道/v  。/w  

魏忠贤/nr  并/c  不/d  怕/v  皇后/n  打小报告/l  ，/w  在/p  发出/v  威胁/vn  之前/f  ，/w  他/rr  就/d  已经/d  找到/v  了/ul  皇帝/n  ，/w  本着/p  对/p  社稷/n  人民/n  负责/v  的/uj  态度/n  ，/w  准备/v  给/p  皇后/n  贡献/n  一/m  个/q  儿子/n  ，/w  以/p  保证/v  后继有人/i  。/w  

皇帝/n  非常/d  高兴/a  。/w  

这/rz  很/d  正常/a  ，/w  皇帝/n  大人/n  智商/n  本/d  不好/a  使/v  ，/w  加上/v  病/v  得/ud  稀里糊涂/z  ，/w  脑袋/n  也/d  就/d  只/d  剩/v  一/m  团/q  浆糊/n  了/y  。/w  

所以/c  魏忠贤/nr  相信/v  ，/w  自己/rr  的/uj  目的/n  一定/d  能够/v  实现/v  。/w  

但/c  他/rr  终究/d  还是/d  犯/v  了/ul  一/m  个/q  错误/n  ，/w  和/c  当年/t  东/f  林/ng  党/n  人/n  一样/a  的/uj  错误/n  ：/w  低估/v  女人/n  。/w  

今天/t  的/uj  张皇/nr  后/f  ，/w  就/d  是/v  当年/t  的/uj  客/ng  氏/ng  ，/w  且/c  有过之而无不及/i  。/w  

她/rr  不但/c  有/v  心眼/n  ，/w  而且/c  很/d  有/v  耐心/an  ，/w  经过/p  和/c  皇帝/n  长达/v  几/m  个/q  时辰/n  的/uj  长/a  谈/v  ，/w  她/rr  终于/d  让/v  这个/rd  人/n  相信/v  ，/w  传/v  位/q  给/p  弟弟/n  ，/w  才/d  是/v  最/d  好/a  的/uj  选择/vn  。/w  

很/d  快/a  ，/w  住/v  在/p  信/n  王府/n  里/f  的/uj  朱由检/nr  得到/v  消息/n  ，/w  皇帝/n  要/v  召见/v  他/rr  。/w  

在/p  当时/t  的/uj  朝廷/n  里/f  ，/w  朱由检/nr  这个/rd  名字/n  的/uj  意义/n  ，/w  就是/d  没有/v  意义/n  。/w  

朱由检/nr  ，/w  生于/v  万历/nz  三十八/m  年/q  ，/w  自打/p  出生/v  以来/f  ，/w  一直/d  悄无声息/l  ，/w  什么/ry  梃/x  击/vg  、/w  红丸/nr  、/w  移/v  宫/ng  、/w  三/m  党/n  、/w  东林党/nr  、/w  六/m  君子/n  ，/w  统统/d  没有/v  关系/n  。/w  

他/rr  一直/d  很/d  低调/n  ，/w  从不/d  发表/v  意见/n  ，/w  当然/d  ，/w  也/d  没/v  人/n  征求/v  他/rr  的/uj  意见/n  。/w  

但/c  他/rr  是/v  个/q  明白人/n  ，/w  至少/d  他/rr  明白/v  ，/w  此时此刻/i  召/vg  他/rr  觐/g  见/v  ，/w  是/v  个/q  什么/ry  意思/n  。/w  

就/d  快/d  断气/v  的/uj  皇帝/n  哥哥/n  没有/v  丝毫/m  客套/n  ，/w  一/m  见面/v  就/d  拉/v  住/v  了/ul  弟弟/n  的/uj  手/n  ，/w  说/v  了/ul  这样/d  一/m  句/q  话/n  ：/w  

“/w  来/v  ，/w  吾弟/nr  当/v  为/p  尧舜/nr  。/w  ”/w  

尧舜/nr  是/v  什么/ry  人/n  ，/w  大家/rr  应该/v  知道/v  。/w  

朱由检/nr  惊呆/v  了/y  ，/w  像/p  这/rz  种/q  事/n  ，/w  多少/ry  要/v  开/v  个/q  会/v  ，/w  大家/rr  探讨/v  探讨/v  ，/w  现在/t  一点/m  思想/n  准备/vn  都/d  没有/v  ，/w  突然/ad  收/v  这么/d  大/a  份/q  礼/n  ，/w  怎么/dy  好意思/v  呢/y  ？/w  

而且/c  他/rr  一贯/d  知道/v  ，/w  自己/rr  的/uj  这/rz  位/q  哥哥/n  比较/d  迟钝/a  ，/w  没准/d  是/v  魏忠贤/nr  设/v  的/uj  圈套/n  ，/w  所以/c  ，/w  他/rr  随即/d  做出/v  了/ul  答复/vn  ：/w  

“/w  臣/n  死罪/n  ！/w  ”/w  

意思/n  是/v  ，/w  我/rr  不/d  敢/v  答应/v  。/w  

这/rz  一/m  天/q  ，/w  是/v  天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  八月/t  十一日/t  。/w  

皇帝/n  已经/d  撑/v  不/d  了/ul  多久/dy  ，/w  他/rr  决心/n  ，/w  把/p  自己/rr  的/uj  皇位/n  传/v  给/p  眼前/s  的/uj  这个/rd  人/n  ，/w  但/c  这/rz  一切/rd  ，/w  眼前/t  的/uj  人/n  并/c  不/d  知道/v  ，/w  他/rr  只/d  知道/v  ，/w  这/rz  可能/v  是/v  个/q  圈套/n  ，/w  非常/d  危险/a  ，/w  绝不/d  能/v  答应/v  。/w  

两/m  个/q  人/n  陷入/v  了/ul  沉默/a  。/w  

在/p  这/rz  关键/n  时刻/n  ，/w  一/m  个/q  人/n  从/p  屏风/n  后面/f  站/v  了/ul  出来/v  ，/w  打破/v  了/ul  僵局/n  ，/w  并/c  粉碎/v  了/ul  魏忠贤/nr  的/uj  梦想/n  。/w  

张皇/nr  后/f  对/p  跪/v  在/p  地上/s  的/uj  朱由检/nr  说/v  ，/w  事情/n  紧急/a  ，/w  不可/v  推辞/v  。/w  

朱由检/nr  顿时/d  明白/v  ，/w  这/rz  件/q  事情/n  是/v  靠/v  谱/ng  的/uj  ，/w  他/rr  马上/d  答应/v  了/y  。/w  

八月/t  二十二日/t  ，/w  足足/d  玩/v  了/ul  七/m  年/q  的/uj  木匠/n  朱由校/nr  驾崩/v  ，/w  年/q  二十三/m  。/w  

就/d  在/p  那/rz  一/m  天/q  ，/w  得知/v  噩耗/n  的/uj  魏忠贤/nr  没有/d  发/v  丧/vg  ，/w  他/rr  立即/d  封锁/v  了/ul  消息/n  。/w  


朱由检/nr  篇/ng  

疑惑/v  

魏忠贤/nr  的/uj  意图/n  很/d  明显/a  ，/w  在/p  彻底/ad  控制/v  政局/n  前/f  ，/w  绝不/d  能/v  出现/v  下/f  一/m  个/q  继任者/n  。/w  

但/c  就/d  在/p  那天/t  ，/w  他/rr  见到/v  了/ul  匆匆/z  闯进/v  宫/ng  的/uj  英国/ns  公/ng  张维迎/nr  ：/w  

“/w  你/rr  进/v  宫/ng  干什么/vry  ？/w  ”/w  

“/w  皇上/n  驾崩/v  了/y  ，/w  你/rr  不/d  知道/v  ？/w  ”/w  

“/w  谁/ry  告诉/v  你/rr  的/uj  ？/w  ”/w  

“/w  皇后/n  。/w  ”/w  

魏忠贤/nr  确信/v  ，/w  女人/n  是/v  不/d  能/v  得罪/v  的/uj  。/w  

皇帝/n  刚刚/d  驾崩/v  ，/w  皇后/n  就/d  发布/v  了/ul  遗诏/n  ，/w  召集/v  英国/ns  公/ng  张维迎/nr  入/v  宫/ng  。/w  

在/p  朝廷里/nr  ，/w  唯一/d  不怕/v  魏忠贤/nr  的/uj  ，/w  也/d  只/d  有/v  张维迎/nr  了/y  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  是/v  世袭/vn  公爵/n  ，/w  无数/m  人/n  来/v  了/ul  又/d  走/v  了/y  ，/w  他/rr  还/d  在/p  那里/s  。/w  

张维迎/nr  接到/v  的/uj  第一/m  个/q  使命/n  ，/w  就是/d  迎接/v  信/n  王/n  即位/v  。/w  

事/n  已/d  至此/d  ，/w  魏忠贤/nr  明白/v  ，/w  没法/v  再/d  海/n  选/v  了/y  ，/w  十七/m  岁/q  的/uj  朱由检/nr  ，/w  好歹/d  就/d  是/v  他/rr  了/y  。/w  

他/rr  随即/d  见风使舵/i  ，/w  派出/v  亲信/n  太监/n  前/f  去/v  迎接/v  。/w  

朱由检/nr  终于/d  进/v  宫/ng  了/y  ，/w  战战兢兢/i  地/uv  进来/v  了/y  。/w  

按照/p  以往/t  程序/n  ，/w  要/v  先/d  读/v  遗诏/n  ，/w  然后/c  是/v  劝/v  进/v  三/m  次/q  。/w  

所谓/v  劝/v  进/v  ，/w  就/d  是/v  如果/c  继任者/n  不/d  愿意/v  当/p  皇帝/n  ，/w  必须/d  劝/v  他/rr  当/v  。/w  

之所以/c  劝/v  进/v  三/m  次/q  ，/w  是/v  因为/p  继任者/n  必须/d  不/d  愿/v  当/p  皇帝/n  ，/w  必须/d  劝/v  三/m  次/q  ，/w  才/d  当/v  。/w  

虽然/c  这/rz  种/q  礼仪/n  相当/d  无聊/a  ，/w  但/c  上千/m  年/q  流传/v  下来/v  ，/w  也/d  就/d  图/v  个/q  乐/a  吧/y  。/w  

和/c  无数/m  先辈/n  一样/u  ，/w  朱由检/nr  苦苦/d  推辞/v  了/ul  三/m  次/q  ，/w  才/d  勉为其难/i  地/uv  答应/v  做/v  皇帝/n  。/w  

接受/v  了/ul  群臣/n  的/uj  朝拜/vn  后/f  ，/w  张皇/nr  后/f  走/v  到/v  他/rr  的/uj  面前/f  ，/w  在/p  他/rr  的/uj  耳边/s  ，/w  对/p  他/rr  说/v  出/v  了/ul  诚挚/a  的/uj  话语/n  ：/w  

“/w  不/d  要/v  吃/v  宫里/nr  的/uj  东西/n  （/w  勿/d  食/v  宫中/s  食/ng  ）/w  ！/w  ”/w  

这/rz  就/d  是/v  新/a  皇帝/n  上任/v  后/f  ，/w  听到/v  的/uj  第一/m  句/q  祝词/n  。/w  

他/rr  会意/v  地点/n  了/ul  点头/v  。/w  

事实上/l  ，/w  张皇/nr  后/f  有点/d  杞人忧天/i  ，/w  因为/p  皇帝/n  大人/n  早/ad  有/v  准备/v  ：/w  他/rr  是/v  有/v  备/v  而/c  来/v  的/uj  。/w  照/p  某些/rd  史料/n  的/uj  说法/n  ，/w  他/rr  登基/v  的/uj  时候/n  ，/w  随身/d  带/v  着/uz  干粮/n  （/w  大饼/n  ）/w  ，/w  就/d  藏/v  在/p  袖子/n  里/f  。/w  

天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  八月/t  二十四日/t  ，/w  朱由检/nr  举行/v  登基/vn  大典/n  ，/w  正式/ad  即位/v  。/w  

在/p  登基/vn  前/f  ，/w  他/rr  收到/v  了/ul  一/m  份/q  文书/n  ，/w  上面/f  有/v  四/m  个/q  拟/v  好/a  的/uj  年号/n  ，/w  供/v  他/rr  选择/v  ：/w  

明代/t  每个/rd  皇帝/n  ，/w  只有/c  一/m  个/q  年号/n  ，/w  就/d  好比/v  开/v  店/n  ，/w  得/v  取/v  个/q  好/a  名字/n  ，/w  才/d  好/a  往/p  下/f  干/v  ，/w  所以/c  选择/v  时/ng  ，/w  必须/d  谦虚谨慎/i  。/w  

第一/m  个/q  年号/n  是/v  兴/v  福/n  ，/w  朱由检/nr  说/v  不/d  好/a  ；/w  

第二/m  个/q  是/v  咸嘉/nr  ，/w  朱由检/nr  也/d  说/v  不/d  好/a  ；/w  

第三/m  个/q  是/v  乾/j  圣/j  ，/w  朱由检/nr  还/d  说/v  不/d  好/a  ；/w  

最后/f  一/m  个/q  是/v  崇祯/nr  。/w  

朱由检/nr  说/v  ，/w  就/p  这个/rd  吧/y  。/w  

自/p  1368年/t  第一/m  任/q  老板/n  朱元璋/nr  开/v  店/n  以来/f  ，/w  明朝/t  这/rz  家/q  公司/n  已经/d  开/v  了/ul  二百五十九/m  年/q  ，/w  换/v  过/ug  十几/m  个/q  店名/n  ，/w  而/c  崇祯/nr  ，/w  将/d  是/v  它/rr  最后/f  的/uj  名字/n  。/w  

和/c  以往/t  许多/m  皇帝/n  一样/u  ，/w  入/v  宫/ng  后/f  的/uj  第一/m  个/q  夜晚/t  ，/w  崇祯/nr  没有/d  睡着/v  。/w  他/rr  点/v  着/uz  蜡烛/n  ，/w  坐/v  了/ul  整整/d  一/m  夜/q  ，/w  不/d  是/v  因为/c  兴奋/v  ，/w  而是/c  恐惧/an  ，/w  极度/d  的/uj  恐惧/an  。/w  

因为/p  他/rr  很/d  清楚/a  ，/w  在/p  这/rz  座/q  宫/ng  里/f  ，/w  所有/b  的/uj  人/n  都/d  是/v  魏忠贤/nr  的/uj  爪牙/n  ，/w  他/rr  随时/d  都/d  可能/v  被/p  人/n  干掉/v  。/w  

每个/rd  经过/p  他/rr  身边/s  的/uj  人/n  ，/w  都/d  可能/v  是/v  谋杀者/n  ，/w  他/rr  不/d  认识/v  任何人/rn  ，/w  也/d  不/d  了解/v  任何人/rn  ，/w  在/p  空旷/a  而/c  阴森/a  的/uj  宫殿/n  里/f  ，/w  没有/v  任何/rd  地方/n  是/v  安全/a  的/uj  。/w  

于是/c  那天/t  夜里/t  ，/w  他/rr  坐/v  在/p  烛/ng  火/n  旁/f  ，/w  想/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  办法/n  ，/w  度过/v  这/rz  惊险/a  的/uj  一/m  夜/q  。/w  

他/rr  拦住/v  了/ul  一/m  个/q  经过/v  的/uj  太监/n  ，/w  对/p  他/rr  说/v  ：/w  

“/w  你/rr  等/u  一/m  等/u  。/w  ”/w  

太监/n  停/v  住/v  了/y  ，/w  崇祯/nr  顺手/d  取/v  走/v  了/ul  对方/n  腰/n  间/f  的/uj  剑/n  ，/w  说道/v  ：/w  

“/w  好/a  剑/n  ，/w  让/v  我/rr  看看/v  。/w  ”/w  

但/c  他/rr  并/d  没有/d  看/v  ，/w  而是/c  直接/ad  放/v  在/v  了/ul  桌上/s  ，/w  并/c  当即/d  宣布/v  ，/w  奖赏/vn  这/rz  名/q  太监/n  。/w  

太监/n  很/d  高兴/a  ，/w  也/d  很/d  纳闷/v  ，/w  然后/c  ，/w  他/rr  听到/v  了/ul  一/m  个/q  让/v  他/rr  更/d  纳闷/v  的/uj  命令/n  ：/w  

“/w  召集/v  所有/b  的/uj  侍卫/n  和/c  太监/n  ，/w  到/p  这里/s  来/v  ！/w  ”/w  

当/p  所有/b  人/n  来到/v  宫中/s  的/uj  时候/n  ，/w  他们/rr  看到/v  了/ul  丰盛/a  的/uj  酒菜/n  ，/w  并/c  被/p  告知/v  ，/w  为/p  犒劳/v  他们/rr  的/uj  辛苦/an  ，/w  今天/t  晚上/t  就/d  呆/v  在/p  这里/s  ，/w  皇帝/n  请/v  吃饭/v  。/w  

人/n  多/a  的/uj  地方/n  总是/d  安全/a  的/uj  。/w  

第一/m  天/q  度过/v  了/y  ，/w  然后/c  是/v  第二/m  天/q  、/w  第三/m  天/q  ，/w  崇祯静/nr  静/a  地/uv  等待/v  着/uz  ，/w  他/rr  知道/v  ，/w  魏忠贤/nr  绝不/d  会/v  放/v  过/ug  他/rr  。/w  

但/c  事实上/l  ，/w  魏忠贤/nr  不/d  想/v  杀/v  掉/v  崇祯/nr  ，/w  他/rr  只/d  想/v  控制/v  这个/rd  人/n  。/w  

而/c  要/v  控制/v  他/rr  ，/w  就/d  必须/d  掌握/v  他/rr  的/uj  弱点/n  。/w  所谓/v  不怕/v  你/rr  清正廉洁/l  ，/w  就/d  怕/v  你/rr  没有/d  爱好/v  ，/w  魏忠贤/nr  相信/v  ，/w  崇祯/nr  是/v  人/n  ，/w  只要/c  是/v  人/n  ，/w  就/d  有/v  弱点/n  。/w  

几/m  天/q  后/f  ，/w  他/rr  给/p  皇帝/n  送/v  上/v  了/ul  一/m  份/q  厚礼/n  。/w  

这/rz  份/q  礼物/n  是/v  四/m  个/q  女人/n  ，/w  确切/a  地/uv  说/v  ，/w  是/v  四/m  个/q  漂亮/a  的/uj  女人/n  。/w  

男人/n  的/uj  弱点/n  ，/w  往往/d  是/v  女人/n  ，/w  这/rz  就/d  是/v  魏忠贤/nr  的/uj  心得/n  。/w  

这个/rd  理论/n  是/v  比较/d  准确/a  的/uj  ，/w  但/c  对/p  皇帝/n  ，/w  就要/d  打折扣/v  了/y  ，/w  毕竟/d  皇帝/n  大人/n  君临/nr  天下/n  ，/w  要/v  什么/ry  女人/n  都/d  行/v  ，/w  送给/v  他/rr  还/d  未必/d  肯/v  要/v  。/w  

对/p  此/rz  ，/w  魏忠贤/nr  相当/d  醒目/a  ，/w  所以/c  他/rr  在/p  送/v  进/v  女人/n  的/uj  同时/n  ，/w  还/d  附/v  送/v  了/ul  副/b  产品/n  ――/w  迷/v  魂/n  香/a  。/w  

所谓/v  迷/v  魂/n  香/a  ，/w  是/v  香料/n  的/uj  一/m  种/q  ，/w  据说/v  男人/n  接触/v  迷/v  魂/n  香/n  后/f  ，/w  会/v  性欲/n  大增/v  ，/w  看/v  老母/n  牛/n  都/d  是/v  双眼皮/n  。/w  就此/d  而言/u  ，/w  魏/nrf  公公/n  是/v  很/d  体贴/v  消费者/n  的/uj  ，/w  管/v  送还/v  管/v  销/v  。/w  

但/c  他/rr  万万/m  想不到/l  ，/w  这/rz  套近乎/l  完美/a  的/uj  营销/vn  策略/n  ，/w  却/d  毫无/v  市场/n  效果/n  。/w  据/p  内线/n  报告/n  ，/w  崇祯/nr  压根/d  就/d  没/d  动/v  过/ug  那/rz  几/m  个/q  女人/n  。/w  

因为/p  四/m  名/q  女子/n  入/v  宫/ng  的/uj  那/rz  一/m  天/q  ，/w  崇祯/nr  对/p  她们/rr  进行/v  了/ul  仔细/a  的/uj  搜查/vn  ，/w  找到/v  了/ul  那/rz  颗/q  隐藏/v  在/p  腰带/n  里/f  的/uj  药丸/n  。/w  

在/p  许多/m  的/uj  史书/n  中/f  ，/w  崇祯/nr  皇帝/n  应该/v  是/v  这么/rz  个/q  形象/n  ：/w  很/d  勤奋/a  ，/w  很/d  努力/a  ，/w  就/d  是/v  人/n  比较/d  傻/a  ，/w  死/v  干/v  死/v  干/v  往/p  死/v  了/ul  干/v  ，/w  干/v  死/v  也/d  白干/v  。/w  

这/rz  是/v  一/m  种/q  为/v  达到/v  不可告人/l  目的/n  ，/w  用心险恶/l  的/uj  说法/n  。/w  

真正/b  的/uj  崇祯/nr  ，/w  是/v  这样/d  的/uj  人/n  ：/w  敏感/a  、/w  镇定/a  、/w  冷静/a  、/w  聪明/a  绝顶/n  。/w  

其实/d  魏忠贤/nr  对/p  崇祯/nr  的/uj  印象/n  很/d  好/a  。/w  天启/t  执政/v  时/ng  ，/w  崇祯/nr  对/p  他/rr  就/d  很/d  客气/a  ，/w  见面/v  就/d  喊/v  “/w  厂/n  公/ng  ”/w  （/w  东/f  厂/n  ）/w  ，/w  称兄道弟/l  ，/w  相当/d  激动/a  ，/w  魏忠贤/nr  觉得/v  ，/w  这个/rd  人/n  相当/d  够意思/l  。/w  

经过/p  长期/d  观察/v  ，/w  魏忠贤/nr  发现/v  ，/w  崇祯/nr  是/v  不拘小节/i  的/uj  人/n  ，/w  衣冠/n  不/d  整/v  ，/w  不/d  见/v  人/n  ，/w  不/d  拉帮结派/l  ，/w  完全/ad  搞/v  不/d  清/a  状况/n  。/w  

这样/d  的/uj  一/m  个/q  人/n  ，/w  似乎/d  没什么/l  可/v  担心/v  的/uj  。/w  

然而/c  魏忠贤/nr  并/c  不/d  这样/d  看/v  。/w  

几十/m  年/q  混/v  社会/n  的/uj  经验/n  告诉/v  他/rr  ，/w  越/d  是/v  低调/n  的/uj  敌人/n  ，/w  就/d  越/d  危险/a  。/w  

为/p  证实/v  自己/rr  的/uj  猜想/vn  ，/w  他/rr  决定/v  使用/v  一/m  个/q  方法/n  。/w  

天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  九月/t  初一/t  ，/w  魏忠贤/nr  突然/ad  上书/v  ，/w  提出/v  自己/rr  年老体弱/l  ，/w  希望/v  辞去/v  东/f  厂/n  提督/n  的/uj  职务/n  ，/w  回家/v  养老/vn  。/w  

皇帝/n  已/d  死/v  ，/w  靠山/n  没/v  了/y  ，/w  主动/ad  辞职/v  ，/w  这样/d  的/uj  机会/n  ，/w  真正/b  的/uj  敌人/n  是/v  不/d  会/v  放/v  过/ug  的/uj  。/w  

就/d  在/p  当天/t  ，/w  他/rr  得到/v  了/ul  回复/vn  。/w  

崇祯/nr  亲自/d  召见/v  了/ul  他/rr  ，/w  并/c  告诉/v  了/ul  他/rr  一/m  个/q  秘密/n  。/w  

他/rr  对/p  魏忠贤/nr  说/v  ，/w  天启/t  皇帝/n  在/p  临死/v  前/f  ，/w  曾/d  对/p  自己/rr  交代/v  遗言/n  ：/w  

要/v  想/v  江山/n  稳固/a  ，/w  长治久安/i  ，/w  必须/d  信任/v  两/m  个/q  人/n  ，/w  一/m  个/q  是/v  张皇/nr  后/f  ，/w  另/rz  一/m  个/q  ，/w  就/d  是/v  魏忠贤/nr  。/w  

崇祯/nr  说/v  ，/w  这/rz  句/q  话/n  ，/w  他/rr  从来不/d  曾/d  忘记/v  过/ug  ，/w  所以/c  ，/w  魏/nrf  公公/n  的/uj  辞呈/n  ，/w  我/rr  绝不/d  接受/v  。/w  

魏忠贤/nr  非常/d  感动/v  ，/w  他/rr  没有/d  想到/v  ，/w  崇祯/nr  竟然/d  如此/rz  坦诚/a  ，/w  如此/rz  和善/a  ，/w  如此/rz  靠/v  谱/ng  。/w  

就/d  在/p  那天/t  ，/w  魏忠贤/nr  打消/v  了/ul  图谋不轨/i  的/uj  念头/n  ，/w  既然/c  这/rz  是/v  一/m  个/q  听/v  招呼/v  的/uj  人/n  ，/w  就/d  没有/d  必要/a  撕破脸/l  。/w  

崇祯/nr  没有/d  撒谎/v  ，/w  天启/t  确实/ad  对/p  他/rr  说/v  过/ug  那/rz  句/q  话/n  ，/w  他/rr  也/d  确实/ad  没有/v  忘记/v  ，/w  只是/c  每当/p  他/rr  想起/v  这/rz  句/q  话/n  时/ng  ，/w  都/d  禁不住/v  冷笑/v  。/w  

天启/t  认为/v  ，/w  崇祯/nr  是/v  他/rr  的/uj  弟弟/n  ，/w  一/m  个/q  听话/a  的/uj  弟弟/n  ；/w  而/c  崇祯/nr  认为/v  ，/w  天启/t  是/v  他/rr  的/uj  哥哥/n  ，/w  一/m  个/q  白痴/n  的/uj  哥哥/n  。/w  

虽然/c  只/d  比/p  天启/t  小/a  六/m  岁/q  ，/w  但/c  从/p  个性/n  到/v  智商/n  ，/w  崇祯/nr  都/d  要/v  高/a  出/v  一/m  截/q  ，/w  魏忠贤/nr  是/v  什么/ry  东西/n  ，/w  他/rr  是/v  很/d  清楚/a  的/uj  。/w  

而/c  他/rr  对/p  魏/nrf  公公/n  的/uj  情感/n  ，/w  也/d  是/v  很/d  明确/a  的/uj  ――/w  干掉/v  这个/rd  死人/n  妖/ng  ，/w  把/p  他/rr  千刀万剐/i  ，/w  掘/v  坟/n  刨/v  尸/ng  ！/w  

每当/p  看到/v  这个/rd  不知/v  羞耻/n  的/uj  太监/n  耀武扬威/i  ，/w  鱼肉/n  天下/n  的/uj  时候/n  ，/w  他/rr  就/d  会/v  产生/v  极度/d  的/uj  厌恶/vn  感/ng  ，/w  没有/d  治国/v  的/uj  能力/n  ，/w  没有/d  艰辛/a  的/uj  努力/an  ，/w  却/d  占据/v  了/ul  权位/n  ，/w  以及/c  无/v  上/f  的/uj  荣耀/an  。/w  

一切/rd  应该/v  恢复/v  正常/a  了/y  。/w  

他/rr  不过/d  是/v  皇帝/n  的/uj  一/m  条/q  狗/n  ，/w  有/v  皇帝/n  罩/v  着/uz  ，/w  谁/ry  也/d  动/v  不/d  了/ul  他/rr  。/w  

现在/t  皇帝/n  换人/v  了/y  ，/w  没/v  人/n  再/d  管/v  这/rz  条/q  狗/n  ，/w  却/d  依然/z  动/v  不/d  了/ul  他/rr  。/w  

因为/p  这/rz  条/q  狗/n  ，/w  已经/d  变成/v  了/ul  狼/n  。/w  

崇祯/nr  很/d  精明/a  ，/w  他/rr  知道/v  眼前/s  的/uj  这个/rd  敌人/n  有/v  多么/d  强大/a  。/w  

除/p  自己/rr  外/f  ，/w  他/rr  搞定/v  了/ul  朝廷里/nr  所有/b  的/uj  人/n  ，/w  从/p  大臣/n  到/v  侍卫/n  ，/w  都/d  是/v  他/rr  的/uj  爪牙/n  ，/w  身边/s  没有/v  盟友/n  ，/w  没有/v  亲信/n  ，/w  没有/v  人/n  可以/v  信任/v  ，/w  他/rr  将/d  独自/d  面对/v  狼群/n  。/w  

如果/c  冒然/nr  动手/v  ，/w  被/p  撕/v  成/v  碎片/n  的/uj  ，/w  只有/c  自己/rr  。/w  

所以/c  要/v  对付/v  这个/rd  人/n  ，/w  必须/d  有点/d  耐心/a  ，/w  不用/d  着急/a  ，/w  游戏/n  才/d  刚刚/d  开始/v  。/w  


目标/n  ，/w  最/d  合适/a  的/uj  对象/n  

魏忠贤/nr  开始/v  相信/v  ，/w  崇祯/nr  是/v  他/rr  的/uj  新/a  朋友/n  。/w  

于是/c  ，/w  天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  九月/t  初三/t  ，/w  另/rz  一/m  个/q  人/n  提出/v  了/ul  辞呈/n  。/w  

这个/rd  人/n  是/v  魏忠贤/nr  的/uj  老搭档/n  客/ng  氏/ng  。/w  

她/rr  不能不/d  辞职/v  ，/w  因为/p  她/rr  的/uj  工作/vn  是/v  奶妈/n  。/w  

这/rz  份/q  工作/vn  相当/d  辛苦/a  ，/w  从/p  万历/nz  年间/n  开始/v  ，/w  历经/v  三/m  朝/tg  ，/w  从/p  天启/t  出生/v  一直/d  到/v  结婚/v  、/w  生/v  子/ng  ，/w  她/rr  都/d  是/v  奶妈/n  。/w  

现在/t  喂奶/v  的/uj  对象/n  死/v  了/y  ，/w  想/v  当/p  奶妈/n  也/d  没辙/v  了/y  。/w  

当然/d  ，/w  她/rr  不/d  想/v  走/v  ，/w  但/c  做/v  做/v  样子/n  总是/d  要/v  的/uj  ，/w  更何况/l  魏/nrf  姘头/n  已经/d  探/v  过路/v  了/y  ，/w  崇祯/nr  是/v  不/d  会/v  同意/v  辞职/v  的/uj  。/w  

一/m  天/q  后/f  ，/w  她/rr  得到/v  了/ul  答复/vn  ――/w  同意/v  。/w  

这/rz  一/m  招/q  彻底/ad  打乱/v  了/ul  魏忠贤/nr  的/uj  神经/n  ，/w  既然/c  不/d  同意/v  我/rr  辞职/v  ，/w  为什么/dy  同意/v  客/ng  氏/ng  呢/y  ？/w  

崇祯/nr  的/uj  理由/n  很/d  无辜/a  ，/w  她/rr  是/v  先/d  皇/ng  的/uj  奶妈/n  ，/w  现在/t  先/d  皇/ng  死/v  了/y  ，/w  我/rr  也/d  用不着/l  ，/w  应该/v  回去/v  了/ul  吧/y  。/w  其实/d  我/rr  也/d  不好意思/a  ，/w  前任/b  刚/d  死/v  就/d  去/v  赶/v  人/n  ，/w  但/c  这/rz  是/v  她/rr  提出/v  来/v  的/uj  ，/w  我/rr  也/d  没/v  办法/n  啊/y  。/w  

于是/c  在/p  宫里混/nr  了/ul  二十/m  多/m  年/q  的/uj  客/ng  大妈/n  终于/d  走/v  到/v  了/ul  终点/n  ，/w  她/rr  穿/v  着/uz  丧服/n  ，/w  离开/v  了/ul  皇宫/n  ，/w  走/v  的/uj  时候/n  还/d  烧/v  掉/v  了/ul  一些/m  东西/n  ：/w  包括/v  天启/t  皇帝/n  小时候/t  的/uj  胎发/n  、/w  手脚/n  指甲/n  等/u  ，/w  以/p  示/vg  留念/v  。/w  

魏忠贤/nr  身边/s  最/d  得力/a  的/uj  助手/n  走/v  了/y  ，/w  这/rz  引起/v  了/ul  他/rr  极大/a  的/uj  恐慌/an  ，/w  他/rr  开始/v  怀疑/v  ，/w  崇祯/nr  是/v  一/m  只/q  披/v  着/uz  羊皮/n  的/uj  狼/n  ，/w  正/d  逐渐/d  将/p  自己/rr  推/v  入/v  深渊/n  。/w  

还/d  不/d  晚/a  ，/w  现在/t  还/d  有/v  反击/v  的/uj  机会/n  。/w  

但/c  皇帝/n  毕竟/d  是/v  皇帝/n  ，/w  能/v  不/d  翻脸/v  就/d  不/d  要/v  翻脸/v  ，/w  所以/c  动手/v  之前/f  ，/w  必须/d  证实/v  这个/rd  判断/n  。/w  

第二/m  天/q  （/w  九月/t  初四/t  ）/w  ，/w  司礼监/nr  掌印/n  太监/n  王体乾/nr  提出/v  辞职/v  。/w  

这/rz  是/v  一/m  道/q  精心/ad  设计/v  的/uj  题目/n  。/w  

客/ng  氏/ng  被/p  赶走/v  ，/w  还/d  可能/v  是/v  误会/v  ，/w  毕竟/d  她/rr  没有/v  理由/n  留下来/v  ，/w  又/d  是/v  自己/rr  提出/v  来/v  的/uj  。/w  而/c  王体乾/nr  是/v  魏忠贤/nr  的/uj  死党/n  ，/w  对于/p  这/rz  点/q  ，/w  魏忠贤/nr  知道/v  ，/w  崇祯/nr  也/d  知道/v  。/w  换句话说/c  ，/w  如果/c  崇祯/nr  同意/v  ，/w  魏忠贤/nr  将/d  彻底/ad  了解/v  对方/n  的/uj  真实/a  意图/n  。/w  

那时/t  ，/w  他/rr  将/d  毫不犹豫/l  地/uv  采取/v  行动/vn  。/w  

一/m  天/q  后/f  ，/w  他/rr  得到/v  了/ul  回复/vn  ――/w  拒绝/v  。/w  

崇祯/nr  当即/d  婉拒/v  了/ul  王体乾/nr  的/uj  辞职/vn  申请/n  ，/w  表示/v  朝廷/n  重臣/n  ，/w  不/d  能够/v  随意/ad  退休/v  。/w  

魏忠贤/nr  终于/d  再次/d  放心/v  了/y  ，/w  很/d  明显/a  ，/w  皇帝/n  并/c  不/d  打算/v  动手/v  。/w  

这/rz  一/m  天/q  是/v  天启/t  七/m  年/q  （/w  1627/m  ）/w  九月/t  初七/t  。/w  

两/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  是/v  十一月/t  初七/t  ，/w  地点/n  ，/w  北/f  直/d  隶/ng  河间/ns  府/ng  阜城县/ns  。/w  

那天/t  深夜/t  ，/w  在/p  那/rz  间/q  阴森/a  的/uj  小屋/n  里/f  ，/w  魏忠贤/nr  独自/d  躺/v  在/p  床/n  上/f  ，/w  在/p  寒风/n  中/f  回想/v  着/uz  过去/t  ，/w  是/v  的/uj  ，/w  致命/v  的/uj  错误/n  ，/w  就/d  是/v  这个/rd  判断/n  。/w  

王体乾/nr  没有/d  退休/v  ，/w  事实上/l  ，/w  这/rz  对/p  王/nrf  太监/n  而言/u  ，/w  并非/v  一/m  件/q  好事/n  。/w  

而/c  刚/d  舒坦/a  下来/v  的/uj  魏/nrf  公公/n  却/d  惊奇/a  地/uv  发现/v  ，/w  事情/n  发展/v  变/v  得/ud  越发/d  扑朔迷离/i  ，/w  九月/t  十五日/t  ，/w  皇帝/n  突然/ad  下发/v  旨意/n  奖赏/vn  太监/n  ，/w  而/c  这些/rd  太监/n  ，/w  大都/d  是/v  阉/v  党/n  成员/n  。/w  

他/rr  还/d  没/d  来得及/v  高兴/a  ，/w  就/d  在/p  第二/m  天/q  ，/w  又/d  传来/v  了/ul  一/m  个/q  惊人/a  的/uj  消息/n  ，/w  都/d  察/vg  院/ng  副/b  都/d  御/vg  史杨/nr  所/u  修/v  上/f  疏/vg  弹劾/v  。/w  

杨所修/nr  弹劾/v  的/uj  并/c  不/d  是/v  魏忠贤/nr  ，/w  而是/c  四/m  个/q  人/n  ，/w  分别/d  是/v  兵/n  部/q  尚书/n  崔呈秀/nr  ，/w  太/d  仆/ng  寺/ng  少/a  卿陈殷/nr  ，/w  巡抚/n  朱童蒙/nr  ，/w  工/n  部/q  尚书/n  李养德/nr  。/w  

这/rz  四/m  个/q  人/n  的/uj  唯一/b  共同点/n  是/v  ，/w  都/d  是/v  阉/v  党/n  ，/w  都/d  是/v  骨干/n  ，/w  都/d  很/d  无耻/a  。/w  

虽然/c  四/m  个/q  人/n  贪污/v  受贿/v  ，/w  无恶不作/i  ，/w  把柄/n  满街/n  都/d  是/v  ，/w  杨所修/nr  却/d  分毫/m  没有/d  提及/v  ，/w  事实上/l  ，/w  他/rr  弹劾/v  的/uj  理由/n  相当/d  特别/a  ――/w  不孝/an  。/w  

经/p  杨所修/nr  考证/v  ，/w  这/rz  四/m  个/q  人/n  的/uj  父母/n  都/d  去世/v  了/y  ，/w  但/c  都/d  未/d  回家/v  守孝/nr  ，/w  全部/m  “/w  夺/v  情/n  ”/w  了/y  ，/w  不合/v  孝道/n  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  很/d  合理/a  的/uj  理由/n  ，/w  当年/t  的/uj  张居正/nr  就/d  被/p  这/rz  件/q  事/n  搞/v  得/ud  半死不活/i  ，/w  拿/v  出来/v  整/v  这/rz  四/m  号/q  小/a  鱼/n  小/a  虾/n  ，/w  很/d  有意思/v  。/w  

魏忠贤/nr  感到/v  了/ul  前所未有/i  的/uj  恐惧/an  ，/w  因为/p  这/rz  四/m  个/q  人/n  都/d  是/v  他/rr  的/uj  心腹/n  ，/w  特别/d  是/v  崔呈秀/nr  ，/w  是/v  他/rr  的/uj  头号/b  死党/n  ，/w  很/d  明显/a  ，/w  矛头/n  是/v  对/p  着/uz  他/rr  来/v  的/uj  。/w  

让/v  人/n  难以/d  理解/v  的/uj  是/v  ，/w  自从/p  杨涟/nr  、/w  左光斗/nr  死/v  后/f  ，/w  朝廷/n  就/d  没/v  人/n  敢/v  骂/v  阉/v  党/n  ，/w  杨所修/nr  跟/p  自己/rr  并/d  无/v  过节/v  ，/w  现在/t  突然/ad  跳出/v  来/v  ，/w  必定/d  有/v  人/n  主使/v  。/w  

而/c  敢于/v  主/n  使者/n  ，/w  只有/c  一/m  个/q  人选/n  。/w  

然而/c  接下来/l  的/uj  事情/n  ，/w  却/d  让/v  魏忠贤/nr  陷入/v  了/ul  更/d  深/a  的/uj  疑惑/vn  。/w  一/m  天/q  后/f  ，/w  皇帝/n  做出/v  了/ul  批复/v  ，/w  痛斥/v  杨所修/nr  ，/w  说/v  他/rr  是/v  “/w  率/v  性/ng  轻/a  诋/x  ”/w  ，/w  意思/n  是/v  随便/ad  乱/d  骂/v  人/n  。/w  

经过/p  仔细/ad  观察/v  ，/w  魏忠贤/nr  发现/v  ，/w  杨所修/nr  上/f  疏/vg  很/d  可能/v  并非/v  皇帝/n  指使/v  ，/w  而/c  从/p  皇帝/n  的/uj  表现/vn  来/f  看/v  ，/w  似乎/d  事前/t  也/d  不/d  知道/v  ，/w  总之/c  ，/w  这/rz  只/d  是/v  个/q  偶发/b  事件/n  。/w  

但/c  当事人/n  还/d  是/v  比较/d  机灵/a  的/uj  ，/w  弹劾/v  当天/t  ，/w  崔呈秀/nr  等/u  人/n  就/d  提出/v  了/ul  辞职/vn  ，/w  表示/v  自己/rr  确实/ad  违反/v  规定/n  ，/w  崇祯/nr  安慰/v  一/m  番/q  后/f  ，/w  同意/v  几/m  人/n  回家/v  ，/w  但/c  出人意料/i  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  坚决/ad  留下/v  了/ul  一/m  个/q  人/n  ――/w  崔呈秀/nr  。/w  

事情/n  解决/v  了/y  ，/w  几/m  天/q  后/f  ，/w  另/rz  一/m  个/q  人/n  却/d  让/v  这/rz  件/q  事/n  变/v  得/ud  更为/d  诡异/a  。/w  

九月/t  二十四日/t  ，/w  国子监/nr  副/b  校长/n  朱三俊/nr  突然/ad  发难/v  ，/w  弹劾/v  自己/rr  的/uj  学生/n  ，/w  国子监/nr  监/vg  生/v  陆万龄/nr  。/w  

这/rz  位/q  陆万龄/nr  ，/w  之前/f  曾/d  介绍/v  过/ug  ，/w  是/v  国子监/nr  的/uj  知名/a  人物/n  ，/w  什么/ry  在/p  国子监/nr  里/f  建/v  生/v  祠/ng  ，/w  魏忠贤/nr  应该/v  与/p  孔子/nr  并列/v  之类/u  的/uj  屁话/n  ，/w  都/d  是/v  他/rr  说/v  的/uj  ，/w  连/p  校长/n  都/d  被/p  他/rr  气/n  走/v  了/y  。/w  

被/p  弹劾/v  并/c  不/d  是/v  怪事/n  ，/w  奇怪/a  的/uj  是/v  ，/w  弹劾/v  刚/d  送/v  上去/v  ，/w  就/d  批/v  了/y  ，/w  皇帝/n  命令/n  ，/w  立即/d  逮捕/v  审问/v  。/w  

魏忠贤/nr  得到/v  消息/n  极为/d  惊恐/a  ，/w  毕竟/d  陆万龄/nr  算是/v  他/rr  的/uj  粉丝/n  ，/w  但/c  他/rr  到底/d  是/v  老江湖/n  ，/w  当即/d  进/v  宫/ng  ，/w  对/p  皇帝/n  表示/v  ，/w  陆万龄/nr  是/v  个/q  败类/n  ，/w  应该/v  依法/d  处理/v  。/w  
