
朱翊钧/nr  篇/ng  

第一/m  章/q  绝顶/n  的/uj  官僚/n  

在/p  万历/nz  执政/v  的/uj  前/f  二十/m  多/m  年/q  里/f  ，/w  可谓/v  是/v  内忧/n  不止/v  ，/w  外患/n  不断/d  ，/w  他/rr  祖上/n  留/v  传/v  下来/v  的/uj  ，/w  也/d  只能/v  算是/v  个/q  烂摊子/n  ，/w  而/c  蒙古/ns  、/w  宁夏/ns  、/w  朝鲜/ns  、/w  四川/ns  ，/w  不/d  是/v  叛乱/v  就是/d  入侵/v  ，/w  中间/f  连/u  口气/n  都/d  不/d  喘/v  ，/w  军费/n  激增/v  ，/w  国库/n  难/a  支/q  。/w  

可是/c  二十/m  年/q  了/y  ，/w  国家/n  也/d  没/d  出/v  什么/ry  大/a  乱子/n  ，/w  所有/b  的/uj  困难/an  ，/w  他/rr  都/d  安然/z  度过/v  。/w  

因为/p  前/f  十/m  年/q  ，/w  他/rr  有/v  张居正/nr  ，/w  后/f  十/m  年/q  ，/w  他/rr  有/v  申时行/nr  。/w  

若/c  评选/v  明代/t  三百/m  年/q  历史/n  中/f  最/d  杰出/a  的/uj  政治家/n  ，/w  排行榜/n  第一/m  名/q  非/h  张居正/nr  莫/d  属/v  。/w  在/p  他/rr  当政/v  的/uj  十/m  年/q  里/f  ，/w  政治/n  得以/v  整顿/v  ，/w  经济/n  得到/v  恢复/v  ，/w  明代/t  头号/b  政治家/n  的/uj  称谓/n  实至名归/i  。/w  

但/c  如果/c  评选/vn  最/d  杰出/a  的/uj  官僚/n  ，/w  结果/n  就/d  大/a  不/d  相同/a  了/y  ，/w  以/p  张居正/nr  的/uj  实力/n  ，/w  只能/v  排/v  第三/m  。/w  

因为/p  这/rz  两/m  个/q  行业/n  是/v  有/v  区别/n  的/uj  。/w  

从/p  根本/n  上/f  讲/v  ，/w  明代/t  政治家/n  和/c  官僚/n  是/v  同一/b  品种/n  ，/w  大家/rr  都/d  是/v  在/p  朝廷/n  里/f  混/v  的/uj  ，/w  先/d  装/v  孙子/n  再/d  当/p  爷爷/n  ，/w  半/m  斤/q  对/p  八/m  两/m  。/w  但/c  问题/n  在于/v  ，/w  明代/t  政治家/n  是/v  理想/a  主义者/n  ，/w  混/ad  出来/v  后/f  就/d  要/v  干事/n  ，/w  要/v  实现/v  当年/t  的/uj  抱负/n  。/w  

而/c  明代/t  官僚/n  是/v  实用主义者/n  ，/w  先/d  保证/v  自己/rr  的/uj  身份/n  地位/n  ，/w  能/v  干/v  就/d  干/v  ，/w  不/d  能/v  干/v  就/d  混/v  。/w  

所以/c  说/v  ，/w  明代/t  政治家/n  都/d  是/v  官僚/n  ，/w  官僚/n  却/d  未必/d  都/d  是/v  政治家/n  。/w  两/m  个/q  行业/n  的/uj  技术/n  含量/n  和/c  评定/vn  指标/n  各/rz  不/d  相同/a  ，/w  政治家/n  要/v  能干/an  ，/w  官僚/n  要/v  能/v  混/v  。/w  

张居正/nr  政务/n  干/v  得/ud  好/a  ，/w  且/c  老奸巨滑/i  ，/w  工/n  于/p  心计/n  ，/w  一路/m  做到/v  首/m  辅/ng  ，/w  混/v  得/ud  也/d  还/d  不错/a  。/w  但/c  他/rr  死/v  节/n  不/d  保/v  ，/w  死/v  后/f  被/p  抄/v  全家/n  ，/w  差点/d  被/p  人/n  刨/v  出来/v  示众/v  ，/w  所以/c  只能/v  排/v  第三/m  。/w  

明代/t  三百/m  年/q  中/f  ，/w  在/p  这/rz  行/q  里/f  ，/w  真正/d  达到/v  登峰造极/i  的/uj  水平/n  ，/w  混/ad  到/v  惊天地/l  、/w  泣/vg  鬼神/n  的/uj  ，/w  当/p  属/v  张居正/nr  的/uj  老师/n  ，/w  徐/nrf  阶/ng  。/w  

混迹/v  朝廷/n  四十/m  多/m  年/q  ，/w  当/v  过/ug  宰相/n  培训班/n  学员/n  （/w  庶/x  吉士/nr  ）/w  ，/w  骂/v  过/ug  首/m  辅/ng  （/w  张璁/nr  ）/w  ，/w  发配/v  地方/n  挂职/vn  （/w  延平/nr  推/v  官/n  ）/w  ，/w  好不容易/l  回来/v  ，/w  靠山/n  又/d  没/v  了/y  （/w  夏言/nr  ）/w  ，/w  十几/m  年/q  被/p  人/n  又/d  踩/v  又/d  坑/v  ，/w  无怨无悔/l  ，/w  看/v  准/a  时机/n  ，/w  一锤定音/i  ，/w  搞定/v  （/w  严嵩/nr  ）/w  。/w  

上台/v  之后/f  ，/w  打击/v  有/v  威胁/v  的/uj  人/n  （/w  高/ad  拱/v  ）/w  ，/w  提拔/v  有/v  希望/v  的/uj  人/n  （/w  张居正/nr  ）/w  ，/w  连/p  皇帝/n  也/d  要/v  看/v  他/rr  的/uj  脸色/n  ，/w  事情/n  都/d  安排/v  好/a  了/y  ，/w  才/c  安然/z  回家/v  欢度/v  晚年/t  ，/w  活/n  到/v  了/ul  八十一/m  岁/q  ，/w  张居正/nr  死/v  了/ul  他/rr  都/d  没/d  死/v  ，/w  如此/rz  人/n  精/a  ，/w  排/v  第一/m  是/v  众望所归/i  。/w  

而/c  排/v  第二/m  的/uj  ，/w  就/d  是/v  张居正/nr  的/uj  亲信/n  兼/v  助手/n  ：/w  申时行/nr  。/w  

相信/v  很多/m  人/n  并/c  不/d  认同/v  这个/rd  结论/n  ，/w  因为/c  在/p  明代/t  众多/m  人物/n  中/f  ，/w  申时行/nr  并/c  不/d  是/v  个/q  引人瞩目/i  的/uj  角色/n  ，/w  但/c  事实上/l  ，/w  在/p  官僚/n  这/rz  行/q  里/f  ，/w  他/rr  是/v  一/m  位/q  身/ng  负/v  绝学/n  ，/w  超级/b  能/v  混/v  的/uj  绝顶/n  高手/n  。/w  

无/v  人/n  知晓/v  ，/w  只/d  因/p  隐藏/v  于/p  黑暗/a  之中/f  。/w  

在/p  成为/v  绝顶/n  官僚/n  之前/f  ，/w  申时行/nr  是/v  一/m  个/q  来历不明/l  的/uj  人/n  ，/w  具体/a  点/q  讲/v  ，/w  是/v  身世/n  不/d  清/a  ，/w  父母/n  姓/v  甚/dg  名/q  谁/ry  ，/w  家族/n  何/nrf  地/n  ，/w  史料/n  上/f  一点儿/m  没有/v  ，/w  据说/v  连/u  户口/n  都/d  缺/v  ，/w  基本/ad  属于/v  黑户/n  。/w  

申时行/nr  是/v  一/m  个/q  十分/d  谨小慎微/i  的/uj  人/n  ，/w  平时/t  有/v  记/v  日记/n  的/uj  习惯/n  。/w  即使/c  是/v  微不足道/i  的/uj  小事/n  ，/w  如/v  今天/t  我/rr  和/c  谁/ry  说/v  了/ul  话/n  ，/w  讲/v  了/ul  啥/ry  ，/w  他/rr  都/d  要/v  记/v  下来/v  ，/w  比如/v  他/rr  留下/v  的/uj  《/w  召/vg  对/p  录/v  》/w  ，/w  就/d  是/v  这/rz  一/m  类型/n  的/uj  著作/n  。/w  

此外/c  ，/w  他/rr  也/d  喜欢/v  写/v  文章/n  ，/w  并/c  有/v  文集/n  流传/v  后世/n  。/w  

基于/p  其/rr  钻牛角尖/v  的/uj  精神/n  ，/w  他/rr  的/uj  记载/n  是/v  研究/v  明/ag  史/ng  的/uj  重要/a  资料/n  。/w  然而/c  奇怪/a  的/uj  是/v  ，/w  对于/p  自己/rr  的/uj  身世/n  ，/w  这/rz  位/q  老兄/n  却/d  是/v  只字不提/i  。/w  

这/rz  是/v  一/m  件/q  比较/d  奇怪/a  的/uj  事/n  ，/w  而/c  我/rr  是/v  一/m  个/q  好奇/a  的/uj  人/n  ，/w  于是/c  ，/w  我/rr  查/v  了/ul  这/rz  件/q  事/n  。/w  

遗憾/a  的/uj  是/v  ，/w  虽然/c  我/rr  读/v  过/ug  很多/m  史书/n  ，/w  也/d  翻/v  了/ul  很多/m  资料/n  ，/w  依然/z  没/d  能/v  找到/v  史料/n  确凿/a  的/uj  说法/n  。/w  

确凿/a  的/uj  定论/n  没有/v  ，/w  不/d  确凿/a  的/uj  传言/n  倒/d  有/v  一/m  个/q  ，/w  而/c  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  这个/rd  传言/n  可以/v  解释/v  以上/f  的/uj  疑问/n  。/w  

据说/v  （/w  注意/v  前提/n  ）/w  嘉靖/nz  十四/m  年/q  时/ng  ，/w  有/v  一/m  位/q  姓/v  申/v  的/uj  富商/n  到/v  苏州/ns  游玩/v  ，/w  遇上/v  了/ul  一/m  位/q  女子/n  ，/w  两/m  人/n  一见钟情/i  ，/w  便/d  住/v  在/v  了/ul  一/m  起/q  。/w  

过/v  了/ul  一/m  段/q  时间/n  ，/w  女方/n  怀孕/v  了/y  ，/w  并/c  把/p  孩子/n  生/v  了/ul  下来/v  ，/w  这个/rd  孩子/n  ，/w  就/d  是/v  后来/t  的/uj  申时行/nr  。/w  

可是/c  在/p  当时/t  ，/w  这个/rd  孩子/n  不/d  能/v  随/p  父亲/n  姓/v  申/vg  ，/w  因为/p  申/nrf  先生/n  有/v  老婆/n  。/w  

当然/d  了/y  ，/w  在/p  那/rz  万恶/n  的/uj  旧/a  社会/n  ，/w  这/rz  似乎/d  也/d  不/d  是/v  什么/ry  违法/vn  行为/n  ，/w  以/p  申/nrf  先生/n  的/uj  家产/n  ，/w  娶/v  几/m  个/q  老婆/n  也/d  养/v  得/ud  起/v  ，/w  然而/c  还/d  有/v  一/m  个/q  更/d  麻烦/a  的/uj  问题/n  ――/w  那/rz  位/q  女子/n  不/d  是/v  一般/a  人/n  ，/w  确切/a  地/uv  说/v  ，/w  是/v  一/m  个/q  尼姑/n  。/w  

所以/c  ，/w  在/p  百般无奈/l  之下/f  ，/w  这个/rd  见/v  不得/v  光/a  的/uj  私生子/n  被/p  送给/v  了/ul  别人/rr  。/w  

爹娘/n  都/d  没/d  见/v  过/ug  ，/w  就/d  被/p  别人/rr  领养/v  ，/w  这么/rz  个/q  身世/n  ，/w  确实/ad  比较/d  不幸/a  。/w  

但/c  不幸/n  中/f  的/uj  万幸/nr  是/v  ，/w  这个/rd  别人/rr  ，/w  倒/d  也/d  并非/v  普通人/n  ，/w  而是/c  当时/t  的/uj  苏州/ns  知府/n  徐尚珍/nr  。/w  他/rr  很/d  喜欢/v  这个/rd  孩子/n  ，/w  并/c  给/p  他/rr  取/v  了/ul  一/m  个/q  名字/n  ――/w  徐时行/nr  。/w  

虽然/c  当时/t  徐/nrf  知府/n  已/d  离职/v  ，/w  但/c  在/p  苏州/ns  干/v  过/ug  知府/n  ，/w  只要/c  不/d  是/v  海瑞/nr  ，/w  一般/ad  都/d  不/d  会/v  穷/a  。/w  

所以/c  徐时行/nr  的/uj  童年/t  非常/d  幸福/a  ，/w  从小/d  就/d  不/d  缺/v  钱/n  花/n  ，/w  丰衣足食/i  ，/w  家教/v  良好/a  。/w  而/c  他/rr  本人/rr  悟性/n  也/d  很/d  高/a  、/w  天资/n  聪慧/a  ，/w  二十/m  多/m  岁/q  就/d  考上/v  了/ul  举人/n  ，/w  人生/n  对/p  他/rr  而言/u  ，/w  顺利/a  得/ud  不/d  见/v  一/m  丝/q  波澜/n  。/w  

但/c  惊涛骇浪/i  终究/d  还/d  是/v  来/v  了/y  。/w  

嘉靖/nz  四十一/m  年/q  （/w  1562/m  ）/w  ，/w  徐时行/nr  二十八/m  岁/q  ，/w  即将/d  上京/v  参加/v  会试/n  ，/w  开始/v  他/rr  一生/n  的/uj  传奇/n  。/w  

然而/c  就/d  在/p  他/rr  动身/v  前夜/t  ，/w  徐尚珍/nr  找到/v  了/ul  他/rr  ，/w  对/p  他/rr  说/v  了/ul  这样/d  一/m  句/q  话/n  ：/w  

其实/d  ，/w  你/rr  不/d  是/v  我/rr  的/uj  儿子/n  。/w  

没/d  等/v  徐时行/nr  的/uj  嘴/n  合/v  上/f  ，/w  他/rr  已/d  把/p  之前/f  所有/b  的/uj  一切/rd  都/d  和盘托出/i  ，/w  包括/v  他/rr  的/uj  生父/n  和/c  生母/n  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  十分/d  古怪/a  的/uj  举动/n  。/w  

按照/p  现在/t  的/uj  经验/n  ，/w  但/c  凡/d  考试/v  之前/f  ，/w  即使/c  平日/t  怒/vg  目/ng  相/d  向/p  ，/w  这时/t  家长/n  也/d  得/v  说/v  几/m  句/q  好话/n  ，/w  天/q  大/a  的/uj  事情/n  考/v  完/v  再说/v  ，/w  徐/nrf  知府/n  偏偏/d  选择/v  这个/rd  时候/n  开口/v  ，/w  实在/d  让/v  人/n  费解/a  。/w  

然而/c  我/rr  理解/v  了/y  。/w  

就/d  从/p  现在/t  开始/v  吧/y  ，/w  因为/c  在/p  你/rr  的/uj  前方/s  ，/w  将/d  有/v  更/d  多/a  艰难/a  的/uj  事情/n  在/p  等待/v  着/uz  你/rr  ，/w  到/p  那时/t  ，/w  你/rr  唯一/d  能/v  依靠/v  的/uj  人/n  ，/w  只有/c  你/rr  自己/rr  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  父亲/n  ，/w  对/p  即将/d  走/v  上/v  人生/n  道路/n  的/uj  儿子/n  的/uj  最后/f  祝福/v  。/w  

徐时行/nr  沉默/a  地/uv  上路/v  了/y  。/w  我/rr  相信/v  ，/w  他/rr  应该/v  也/d  是/v  明白/a  的/uj  ，/w  因为/c  在/p  那/rz  一/m  年/q  会试/n  中/f  ，/w  他/rr  是/v  状元/n  。/w  

中/f  了/ul  状元/n  的/uj  徐时行/nr  回到/v  了/ul  老家/n  ，/w  真相/n  已/d  明/ag  ，/w  恩情/n  犹/d  在/p  ，/w  所以/c  他/rr  正式/ad  提出/v  要求/v  ，/w  希望/v  能够/v  归入/v  徐家/nr  。/w  

辛苦/v  养育/v  二十/m  多/m  年/q  ，/w  而今/t  状元/n  及/c  第/m  ，/w  衣锦还乡/i  ，/w  再/d  认/v  父母/n  ，/w  收获/n  的/uj  时候/n  到/v  了/y  。/w  

然而/c  出乎/v  所有/b  人/n  的/uj  意料/vn  ，/w  他/rr  的/uj  父亲/n  拒绝/v  了/ul  这个/rd  请求/n  ，/w  希望/v  他/rr  回归/v  本/rz  家/q  ，/w  认/v  祖归宗/nr  。/w  

很/d  明显/a  ，/w  在/p  这/rz  位/q  父亲/n  的/uj  心中/s  ，/w  只有/c  付出/v  ，/w  没有/d  收获/v  。/w  

无奈/d  之下/f  ，/w  徐时行/nr  只得/d  怀着/v  无比/z  的/uj  歉疚/a  与/c  感动/v  ，/w  回到/v  了/ul  申家/nr  。/w  

天上/s  终于/d  掉/v  馅饼/n  了/y  ，/w  状元/n  竟然/d  都/d  有/v  白/j  捡/v  的/uj  。/w  虽说/c  此时/t  他/rr  的/uj  生父/n  已经/d  去世/v  ，/w  但/c  申家/nr  的/uj  人/n  毫不犹豫/l  地/uv  答应/v  了/ul  他/rr  的/uj  请求/n  ，/w  敲锣打鼓/l  ，/w  张灯结彩/i  地/uv  把/p  他/rr  迎/v  进/v  了/ul  家门/n  。/w  

从此/d  ，/w  他/rr  的/uj  名字/n  叫做/v  申时行/nr  。/w  

曲折/a  的/uj  身世/n  ，/w  幸福/a  的/uj  童年/t  ，/w  从/p  他/rr  的/uj  养父/n  身上/s  ，/w  申时行/nr  获取/v  了/ul  人生/n  中/f  的/uj  第一/m  个/q  重要/a  经验/n  ，/w  并/c  由此/d  奠定/v  了/ul  他/rr  性格/n  的/uj  主要/b  特点/n  ：/w  

做人/v  ，/w  要/v  厚道/a  。/w  

然后/c  当/p  厚道/a  的/uj  申时行/nr  进入/v  朝廷/n  后/f  ，/w  才/d  发现/v  原来/b  这里/s  的/uj  大多数/m  人/n  都/d  很/d  不/d  厚道/a  。/w  

在/p  明代/t  ，/w  只要/c  进/v  了/ul  翰林/n  院/ng  ，/w  只要/c  不/d  犯/v  什么/ry  严重/a  的/uj  政治/n  错误/n  ，/w  几/m  年/q  之后/f  ，/w  运气/n  好/a  的/uj  就/d  能/v  分配/v  到/v  中央/n  各部/rn  熬/v  资格/n  ，/w  有/v  才/d  的/uj  入阁/v  当/p  大学士/n  ，/w  没/d  才/d  的/uj  也/d  能/v  混/v  个/q  侍郎/n  、/w  郎中/n  ，/w  就算/d  点/v  背/v  ，/w  派/v  到/v  了/ul  地方/n  ，/w  官/n  也/d  升/v  得/ud  极/d  快/a  ，/w  十几/m  年/q  下来/v  ，/w  做/v  个/q  地方/n  大员/n  也/d  不/d  难/a  。/w  

有鉴于此/i  ，/w  每年/t  的/uj  庶/x  吉士/nr  都/d  是/v  各派/rd  政治/n  势力/n  极力/d  拉拢/v  的/uj  对象/n  。/w  申时行/nr  的/uj  同学/n  里/f  ，/w  但/c  凡/d  机灵/a  点/n  的/uj  ，/w  都/d  已经/d  找到/v  了/ul  后台/n  ，/w  为/p  锦绣前程/i  做好/v  准备/v  。/w  

申时行/nr  是/v  状元/n  ，/w  找/v  他/rr  的/uj  人/n  自然/d  络绎不绝/i  ，/w  可/v  这/rz  位/q  老兄/n  却/d  是/v  巍然/d  不/d  动/v  ，/w  谁/ry  拉/v  都/d  不/d  去/v  ，/w  每天/t  埋头/v  读书/v  ，/w  毫不/d  顾及/v  将来/t  的/uj  仕途/n  。/w  同学/n  们/k  一致/ad  公认/v  ，/w  申时行/nr  同志/n  很/d  老实/a  ，/w  而/c  从/p  某个/rd  角度/n  讲/v  ，/w  所谓/v  老实/a  ，/w  就是/d  傻/a  。/w  

然而/c  事情/n  的/uj  发展/vn  证明/v  ，/w  老实/a  人/n  终究/d  不/d  吃亏/a  。/w  

要/v  知道/v  ，/w  那/rz  几/m  年/q  朝廷/n  是/v  不/d  好/a  混/v  的/uj  ，/w  先/d  是/v  徐阶斗/nr  严嵩/nr  ，/w  过/v  几/m  年/q  ，/w  高/a  拱/v  上来/v  斗/v  徐/nrf  阶/ng  ，/w  然后/c  张居正/nr  又/d  出来/v  斗/v  高/a  拱/v  ，/w  总而言之/c  是/v  一塌糊涂/i  。/w  今天/t  是/v  七/m  品言官/nr  ，/w  明天/t  升/v  五/m  品/q  郎中/n  ，/w  后天/t  没准/d  就/d  回家/v  种田/v  去/v  了/y  。/w  

你/rr  方/d  唱/v  罢/v  我/rr  登场/v  ，/w  上台/v  洗/v  牌/n  是/v  家常便饭/l  ，/w  世事/n  无常/a  ，/w  跟着/v  谁/ry  都/d  不/d  靠/v  谱/ng  ，/w  所以/c  谁/ry  也/d  不/d  跟/v  的/uj  申时行/nr  笑/v  到/v  了/ul  最后/f  。/w  当/p  他/rr  的/uj  同学/n  纷纷/d  投身/v  朝廷/n  拼杀/v  的/uj  时候/n  ，/w  他/rr  却/d  始终/d  呆/v  在/p  翰林/n  院/ng  ，/w  先/d  当/v  修/v  撰/vg  ，/w  再/d  当/p  左庶子/nr  。/w  中间/f  除了/p  读书/v  写/v  文件/n  外/f  ，/w  还/d  主持/v  过/ug  几/m  次/q  讲学/v  （/w  经/p  筵/x  ）/w  ，/w  教/v  过/ug  一/m  个/q  学生/n  ，/w  叫做/v  朱翊钧/nr  ，/w  又/d  称/v  万历/nz  。/w  

俗语/n  有/v  云/n  ，/w  长江/ns  后浪推前浪/i  ，/w  前/f  浪/n  死/v  在/p  沙滩/n  上/f  。/w  一晃/v  十/m  年/q  过去/v  ，/w  经过/p  无数/m  清洗/vn  ，/w  到/p  万历/t  元年/t  ，/w  嘉靖/nz  四十一/m  年/q  的/uj  这/rz  拨/v  人/n  ，/w  冲/v  在/p  前面/f  的/uj  ，/w  基本上/d  都/d  废/ag  了/y  。/w  

就/d  在/p  此时/t  ，/w  一/m  个/q  人/n  站/v  到/v  了/ul  申时行/nr  的/uj  面前/f  ，/w  对/p  他/rr  说/v  ，/w  跟着/v  我/rr  走/v  。/w  

这/rz  一/m  次/q  ，/w  申时行/nr  不再/d  沉默/a  ，/w  他/rr  同意/v  了/y  。/w  

因为/p  这个/rd  人/n  是/v  张居正/nr  。/w  

申时行/nr  很/d  老实/a  ，/w  但/c  不/d  傻/a  。/w  这/rz  十/m  年/q  里/f  ，/w  他/rr  一直/d  在/p  观察/v  ，/w  观察/v  最/d  强大/a  的/uj  势力/n  ，/w  最/d  稳当/a  的/uj  后台/n  ，/w  现在/t  ，/w  他/rr  终于/d  等到/v  了/y  。/w  

此后/t  他/rr  跟随/v  张居正/nr  ，/w  一路/m  高歌猛进/l  ，/w  几/m  年/q  内/f  就/d  升/v  到/v  了/ul  副/b  部级/b  礼/n  部/q  侍郎/n  ，/w  万历/nz  五/m  年/q  （/w  1577/m  ）/w  ，/w  他/rr  又/d  当/v  上/v  了/ul  吏/ng  部/q  侍郎/n  ，/w  一/m  年/q  后/f  ，/w  他/rr  迎来/v  了/ul  自己/rr  人生/n  的/uj  第二/m  个/q  转折点/n  。/w  

万历/nz  六/m  年/q  （/w  1578/m  ）/w  ，/w  张居正/nr  的/uj  爹/n  死/v  了/y  ，/w  虽说/c  他/rr  已经/d  获准/v  夺/v  情/n  ，/w  但/c  也/d  得/v  回家/v  埋/v  老爹/n  。/w  为/p  保证/v  大权/n  在握/v  ，/w  他/rr  推举/v  年/q  仅/d  四十三/m  岁/q  的/uj  申时行/nr  进入/v  内阁/n  ，/w  任东阁/nr  大学士/n  。/w  

历经/v  十几/m  年/q  的/uj  苦熬/v  ，/w  申时行/nr  终于/d  进入/v  了/ul  大明/nz  帝国/n  的/uj  最高/a  决策层/n  。/w  

但是/c  当/p  他/rr  进入/v  内阁/n  后/f  ，/w  他/rr  才/d  发现/v  ，/w  自己/rr  在/p  这里/s  只/d  起/v  一/m  个/q  作用/n  ――/w  凑数/v  。/w  

因为/p  内阁/n  的/uj  首/m  辅/ng  是/v  张居正/nr  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  不但/c  能力/n  强/a  ，/w  脾气/n  也/d  大/a  ，/w  平时/t  飞扬跋扈/i  ，/w  是/v  不折不扣/i  的/uj  猛/a  人/n  。/w  

一般说来/l  ，/w  在/p  猛/a  人/n  的/uj  身边/s  ，/w  只有/c  两/m  个/q  选择/vn  ，/w  要么/c  当/p  敌人/n  ，/w  要么/c  当/p  仆人/n  。/w  

申时行/nr  毫不犹豫/l  地/uv  选择/v  了/ul  后者/rn  ，/w  他/rr  很/d  明白/v  ，/w  像/p  张居正/nr  这/rz  种/q  狠/a  角色/n  ，/w  只/d  喜欢/v  一/m  种/q  人/n  ――/w  听话/a  的/uj  人/n  。/w  

申时行/nr  够意思/l  ，/w  张居正/nr  也/d  不含糊/a  ，/w  三/m  年/q  之内/f  ，/w  就/d  把/p  他/rr  提/v  为/v  吏/ng  部/q  尚书/n  兼/v  建/v  极/ng  殿/ng  大学士/n  ，/w  少/a  傅兼/nr  太子/n  太/d  傅/nrf  （/w  从/p  一品/b  ）/w  。/w  

但/c  在/p  此时/t  的/uj  内阁/n  里/f  ，/w  申时行/nr  还/d  只/d  是/v  个/q  小字辈/n  ，/w  张居正/nr  且不说/c  ，/w  他/rr  前头/f  还/d  有/v  张四维/nr  、/w  马/j  自强/v  、/w  吕调阳/nr  ，/w  一个个/m  排/q  过去/t  ，/w  才/d  能/v  轮/q  到/v  他/rr  。/w  距离/p  那个/rd  最高/a  的/uj  位置/n  ，/w  依然/z  是/v  遥/ag  不可/v  及/c  。/w  

申时行/nr  倒/v  也/d  无所谓/l  ，/w  他/rr  已经/d  等/v  了/ul  二十/m  年/q  ，/w  不在乎/v  再/d  等/u  十/m  年/q  。/w  

可/v  他/rr  万万/m  没有/d  想到/v  ，/w  不/d  用/v  等/u  十/m  年/q  ，/w  一/m  年/q  都/d  不/d  用/v  。/w  

万历/nz  十/m  年/q  （/w  1582/m  ）/w  张居正/nr  死/v  了/y  。/w  

树/v  倒/v  猢狲/n  散/v  。/w  隐忍/v  多/m  年/q  的/uj  张四维/nr  接班/v  ，/w  开始/v  反攻倒算/i  ，/w  重新/d  洗/v  牌/n  ，/w  局势/n  对/p  申时行/nr  很/d  不利/a  ，/w  因为/p  地球/n  人/n  都/d  知道/v  他/rr  是/v  张居正/nr  的/uj  亲信/n  。/w  

在/p  这/rz  关键/n  时刻/n  ，/w  申时行/nr  第一/m  次/q  展现/v  了/ul  他/rr  无与伦比/i  的/uj  “/w  混/v  功/n  ”/w  。/w  

作为/p  内阁/n  大学士/n  ，/w  大家/rr  弹劾/v  张居正/nr  ，/w  他/rr  不/d  说话/v  ；/w  皇帝/n  下/f  诏/ng  剥夺/v  张居正/nr  的/uj  职务/n  ，/w  他/rr  不/d  说话/v  ；/w  抄/v  张居正/nr  的/uj  家/n  ，/w  他/rr  也/d  不/d  说话/v  。/w  

但/c  不/d  说话/v  ，/w  不/d  等于/v  不管/c  。/w  

申时行/nr  是/v  讲/v  义气/n  的/uj  ，/w  抄家/v  抄/v  出人命/v  后/f  ，/w  他/rr  立即/d  上书/v  ，/w  制止/v  情况/n  进一步/d  恶化/v  。/w  还/d  分/v  了/ul  一/m  套/q  房子/n  ，/w  十/m  倾/v  地/n  ，/w  用/p  来/v  供养/v  张居正/nr  的/uj  家属/n  。/w  

此后/t  ，/w  他/rr  又/d  不动声色/i  地/uv  四处/d  找/v  人/n  做/v  工作/vn  ，/w  最终/d  避免/v  了/ul  张/nrf  先生/n  被/p  人/n  从/p  坟/n  里/f  刨/v  出来/v  示众/v  。/w  

张四维/nr  明知/v  申时行/nr  不/d  地道/a  ，/w  偏偏/d  拿/v  他/rr  没/d  办法/n  。/w  因为/p  此人/rn  办事/v  一向/d  是/v  滴水不漏/i  ，/w  左右逢源/i  ，/w  任何/rd  把柄/n  都/d  抓/v  不/d  到/v  。/w  

但/c  既然/c  已/d  接任/v  首/m  辅/ng  ，/w  收拾/v  个/q  把/p  人/n  应该/v  也/d  不/d  太/d  难/a  ，/w  在/p  张四维/nr  看来/v  ，/w  他/rr  有/v  很多/m  时间/n  。/w  

然而/c  事与愿违/i  ，/w  张首辅/nr  还/d  没/d  来得及/v  下手/n  ，/w  就/d  得到/v  了/ul  一/m  个/q  消息/n  ――/w  他/rr  的/uj  父亲/n  死/v  了/y  。/w  

死/v  了/ul  爹/n  ，/w  就/d  得/v  丁忧/nr  回家/v  ，/w  张四维/nr  不/d  愿意/v  。/w  当然/d  ，/w  不/d  走/v  倒/v  也/d  可以/v  ，/w  夺/v  情/n  就/d  行/a  ，/w  但/c  五/m  年/q  前/f  张居正/nr  夺/v  情/n  的/uj  场景/n  还/d  历历在目/i  。/w  考虑/v  到/v  自己/rr  的/uj  实力/n  远/ad  不如/v  张居正/nr  ，/w  且/c  不/d  想/v  被/p  人/n  骂/v  死/v  ，/w  张四维/nr  毅然/d  决定/v  ，/w  回家/v  蹲/v  守/v  。/w  

三/m  年/q  后/f  ，/w  又/d  是/v  一/m  条/q  好汉/n  。/w  

此时/t  ，/w  老资格/n  的/uj  吕调阳/nr  和/c  马/n  自强/v  都/d  走/v  了/y  ，/w  申时行/nr  奉命/v  代理/v  首/m  辅/ng  ，/w  等/u  张四维/nr  回来/v  。/w  

一晃/v  两/m  年/q  半/m  过去/v  了/y  ，/w  眼看/v  张/nrf  先生/n  就要/d  功德圆满/i  ，/w  胜利/vn  出关/vn  ，/w  却/d  突然/ad  病倒/v  了/y  。/w  病/v  了/ul  还/d  不/d  算/v  ，/w  两/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  竟然/d  病/v  死/v  了/y  。/w  

上级/n  都/d  死/v  光/a  了/y  ，/w  进入/v  官场/n  二十三/m  年/q  后/f  ，/w  厚道/a  的/uj  老好人/n  申时行/nr  ，/w  终于/d  超越/v  了/ul  他/rr  的/uj  所有/b  同学/n  ，/w  走/v  上/v  了/ul  首/m  辅/ng  的/uj  高位/n  。/w  

一/m  个/q  新/a  的/uj  时代/n  ，/w  将/d  在/p  他/rr  的/uj  手中/s  开始/v  。/w  

【/w  取胜/v  之/u  道/n  】/w  

就/p  工作/vn  能力/n  而言/u  ，/w  申时行/nr  是/v  十分/d  卓越/a  的/uj  ，/w  虽说/c  比/p  张居正/nr  还/d  差/a  那么/c  一/m  截/q  ，/w  但/c  在/p  他/rr  的/uj  时代/n  ，/w  却/d  是/v  最为/d  杰出/a  的/uj  牛/n  人/n  。/w  

因为/c  要/v  当/p  牛/n  人/n  ，/w  其实/d  不/d  难/a  ，/w  只要/c  比/p  你/rr  牛/n  的/uj  人/n  死/v  光/a  了/y  ，/w  你/rr  就/d  是/v  最/d  牛/n  的/uj  牛/n  人/n  。/w  

就/d  好比/v  你/rr  上/v  世纪/n  三十/m  年代/n  和/c  鲁迅/nr  见/v  过/ug  面/n  ，/w  给/p  胡适/nr  鞠过/nr  躬/vg  ，/w  哪怕/c  就/d  是/v  个/q  半吊子/n  ，/w  啥/ry  都/d  不/d  精/a  ，/w  只要/c  等/u  有/v  学问/n  、/w  知道/v  你/rr  底细/n  的/uj  那/rz  拨/v  人/n  都/d  死/v  绝/vg  了/y  ，/w  也/d  能/v  弄/v  顶/v  国学/n  大师/n  的/uj  帽子/n  戴/v  戴/v  。/w  

更何况/l  申时行/nr  所/u  面对/v  的/uj  局面/n  ，/w  比/p  张居正/nr  时/ng  要/v  好/a  得/ud  多/a  ：/w  首先/c  他/rr  是/v  皇帝/n  的/uj  老师/n  ，/w  万历/nz  也/d  十分/d  欣赏/v  这/rz  位/q  新/a  首/m  辅/ng  ；/w  其次/d  ，/w  他/rr  很/d  会做人/l  ，/w  平时/t  人缘/n  也好/y  ，/w  许多/m  大臣/n  都/d  拥戴/v  他/rr  ；/w  加上/v  此时/t  他/rr  位/q  极/d  人/n  臣/ng  ，/w  当/p  上/v  了/ul  大/a  领导/n  ，/w  一切/rd  似乎/d  都/d  在/p  他/rr  的/uj  掌握/v  之中/f  。/w  

不过/c  ，/w  只是/c  似乎/d  而已/y  。/w  

所谓/v  朝廷/n  ，/w  就/d  是/v  江湖/n  。/w  即使/c  身居/v  高位/n  ，/w  扫平/v  天下/n  ，/w  也/d  绝不/d  会/v  缺少/v  对手/n  。/w  因为/c  在/p  这/rz  个/q  地方/n  ，/w  什么/ry  都/d  会/v  缺/v  ，/w  就/d  是/v  不/d  缺/v  敌人/n  。/w  

张四维/nr  死/v  了/y  ，/w  但/c  一/m  个/q  更为/d  强大/a  的/uj  敌人/n  ，/w  已经/d  出现/v  在/p  他/rr  的/uj  面前/f  。/w  

而/c  这个/rd  敌人/n  ，/w  是/v  万历/nz  一手/n  造就/v  的/uj  。/w  

张居正/nr  死/v  后/f  ，/w  万历/nz  得到/v  了/ul  彻底/a  的/uj  解放/vn  。/w  没/v  人/n  敢/v  管/v  他/rr  ，/w  也/d  没/v  人/n  能/v  管/v  他/rr  ，/w  所有/b  权力/n  终于/d  回到/v  他/rr  的/uj  手中/s  。/w  他/rr  准备/v  按/p  自己/rr  的/uj  意愿/n  去/v  管理/v  这个/rd  帝国/n  。/w  

但/c  在/p  此/rz  之前/f  ，/w  他/rr  还/d  必须/d  做/v  一/m  件/q  事/n  。/w  

按照/p  传统/n  ，/w  打倒/v  一/m  个/q  人/n  是/v  不够/a  的/uj  ，/w  必须/d  把/p  他/rr  彻底/ad  搞臭/v  ，/w  消除/v  其/rr  一切/rd  影响/vn  ，/w  才/d  算是/v  善/ag  莫大焉/nr  。/w  

于是/c  ，/w  一/m  场/q  批判/v  张居正/nr  的/uj  活动/vn  就此/d  轰轰烈烈/i  展开/v  。/w  

张居正/nr  在/p  世/ng  的/uj  时候/n  ，/w  吃亏/v  最/d  大/a  的/uj  是/v  言/vg  官/n  。/w  不/d  是/v  罢官/v  ，/w  就是/d  打/v  屁股/n  ，/w  日子/n  很/d  不好过/a  ，/w  现在/t  时/ng  移/v  势/ng  易/a  ，/w  第一/m  个/q  跳出/v  来/v  的/uj  自然/n  也/d  就/d  是/v  这些/rd  人/n  。/w  

万历/nz  十二/m  年/q  （/w  1584/m  ）/w  三月/t  ，/w  御/vg  史/ng  丁此吕/nr  首先/d  发难/v  ，/w  攻击/v  张居正/nr  之/u  子/ng  张嗣修/nr  当年/t  科举/n  中/f  第/m  ，/w  是/v  走后门/l  的/uj  关系户/n  云云/u  。/w  

这/rz  是/v  一/m  次/q  极端/d  无聊/a  的/uj  弹劾/v  ，/w  因为/p  张嗣修/nr  中/f  第/m  ，/w  已经/d  是/v  猴年马月/l  的/uj  事/n  ，/w  而/c  张居正/nr  死/v  后/f  ，/w  他/rr  已/d  被/p  发配/v  到/v  边远/b  山区/n  充军/v  。/w  都/d  折腾/v  到/v  这/rz  份/q  上/f  了/y  ，/w  还要/v  追究/v  考试/vn  问题/n  ，/w  是/v  典型/a  的/uj  没事/v  找事/v  。/w  

然而/c  事情/n  并非/v  看上去/v  那么/d  简单/a  ，/w  事实上/l  ，/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  设计/v  周密/a  的/uj  阴谋/vn  。/w  

丁此吕/nr  虽说/c  没事/v  干/v  ，/w  却/d  并非/v  没/v  脑子/n  ，/w  他/rr  十分/d  敏锐/a  地/uv  察觉/v  到/v  ，/w  只要/c  对/p  张居正/nr  问题/n  穷追猛打/l  ，/w  就/d  能/v  得到/v  皇帝/n  的/uj  宠信/v  。/w  

这/rz  一/m  举动/n  还/d  有/v  另/rz  一/m  个/q  更/d  阴险/an  的/uj  企图/v  ：/w  当年/t  录取/v  张嗣修/nr  的/uj  主考官/n  ，/w  正是/v  今天/t  的/uj  首辅申/nr  时/ng  行/ng  。/w  

也就是说/l  ，/w  打击/v  张嗣修/nr  ，/w  不但/c  可以/v  获取/v  皇帝/n  的/uj  宠信/v  ，/w  还/d  能/v  顺道/v  收拾/v  申时行/nr  ，/w  把/p  他/rr  拉下水/v  ，/w  一箭双雕/i  ，/w  十分/d  狠毒/an  。/w  

血雨腥风/i  就此/d  而/c  起/v  。/w  

申时行/nr  很/d  快/a  判断/n  出/v  了/ul  对方/n  的/uj  意图/n  ，/w  他/rr  立即/d  上书/v  为/p  自己/rr  辩解/v  ，/w  说/v  考卷/n  都/d  是/v  密封/v  的/uj  ，/w  只有/c  编号/v  ，/w  没有/v  姓名/n  ，/w  根本/d  无法/v  舞弊/vn  。/w  

万历/nz  支持/v  了/ul  他/rr  的/uj  老师/n  ，/w  命令/n  将/p  丁此吕/nr  降职/vd  调任/v  外地/s  ，/w  大家/rr  都/d  松/v  了/ul  一口气/n  。/w  

然而/c  这/rz  道/q  谕/ng  令/v  的/uj  下达/v  ，/w  才/d  是/v  暴风雨/n  的/uj  真正/b  开端/n  。/w  

明代/t  的/uj  言官中/nr  ，/w  固然/c  有/v  杨继盛/nr  那样/d  的/uj  孤/ag  胆/n  英雄/n  ，/w  但/c  大多数/m  情况/n  下/f  ，/w  都/d  是/v  团伙/n  作案/vn  。/w  一/m  个/q  成功/a  言/vg  官/n  的/uj  背后/f  ，/w  总/d  有/v  一/m  拨/v  言/vg  官/n  。/w  

丁此吕/nr  失败/v  了/y  ，/w  于是/c  幕后/s  黑手/n  出场/v  了/y  ，/w  合计/v  三/m  双/q  。/w  

这/rz  三/m  个/q  人/n  的/uj  名字/n  ，/w  分别/d  是/v  李/nrf  值/n  、/w  江东之/nr  ，/w  羊可立/nr  。/w  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  这/rz  三/m  位/q  仁兄/n  是/v  名副其实/i  的/uj  “/w  骂/v  仗/n  铁三角/n  ”/w  。/w  

之所以/c  给予/v  这个/rd  荣誉/n  称号/n  ，/w  是/v  因为/p  他们/rr  不但/c  能/v  骂/v  ，/w  还/d  很/d  铁/n  。/w  

李/nrf  、/w  江/nrf  、/w  羊/n  三/m  人/n  ，/w  都/d  是/v  万历/nz  五/m  年/q  （/w  1577/m  ）/w  的/uj  进士/n  。/w  原本/d  倒/v  也/d  不/d  熟/a  ，/w  自从/p  当/v  了/ul  御/vg  史/ng  后/f  ，/w  因为/p  共同/b  的/uj  兴趣/n  和/c  事业/n  （/w  骂/v  人/n  ）/w  走/v  到/v  了/ul  一/m  起/q  ，/w  在/p  战斗/vn  中/f  建立/v  了/ul  深厚/a  的/uj  友谊/n  ，/w  并/c  成为/v  了/ul  新/a  一代/n  的/uj  搅/v  屎/n  棍/ng  。/w  

之所以/c  说/v  新/a  一代/n  ，/w  是/v  因为/c  在/p  他们/rr  之前/f  ，/w  也/d  曾/d  出/v  过/ug  三/m  个/q  极/d  能/v  闹腾/v  的/uj  人/n  ，/w  即/c  大名鼎鼎/i  的/uj  刘台/nr  、/w  赵用贤/nr  、/w  吴/nrf  中行/j  。/w  这/rz  三/m  位/q  仁兄/n  ，/w  当年/t  曾/d  把/p  张居正/nr  老师/n  折腾/v  得/ud  只/d  剩/v  半/m  条/q  命/n  ，/w  十分/d  凑巧/a  的/uj  是/v  ，/w  他们/rr  都/d  是/v  隆庆/t  （/w  1571/m  ）/w  五/m  年/q  的/uj  进士/n  ，/w  算是/v  老/a  一/m  代/q  的/uj  铁三角/n  。/w  

但/c  这/rz  三/m  个/q  老/a  同志/n  都/d  还/d  算/v  厚道/a  人/n  ，/w  大家/rr  都/d  捧/v  张居正/nr  ，/w  他们/rr  偏/d  骂/v  ，/w  这/rz  叫/v  义愤/n  。/w  后来/t  的/uj  三/m  位/q  ，/w  大家/rr  都/d  不/d  骂/v  了/y  ，/w  他们/rr  还/d  骂/v  ，/w  这/rz  叫/v  投机/vn  。/w  

丁此吕/nr  的/uj  奏疏/n  刚/d  被/p  打/v  回来/v  ，/w  李植/nr  就/d  冲/v  了/ul  上去/v  ，/w  枪口/n  直指/v  内阁/n  的/uj  申时行/nr  。/w  还/d  把/p  管事/v  的/uj  吏/ng  部/q  尚书/n  杨巍/nr  搭/v  了/ul  上去/v  ，/w  说/v  这/rz  位/q  人事/n  部长/n  逢迎/v  内阁/n  ，/w  贬低/v  言/vg  官/n  。/w  

话音/n  没落/vn  ，/w  江东/ns  之和/n  羊可立/nr  就/d  上书/v  附和/vn  ，/w  一/m  群/q  言/vg  官/n  也/d  跟着/v  凑热闹/v  ，/w  舆论/n  顿时/d  沸沸扬扬/i  。/w  

对于/p  这些/rd  举动/n  ，/w  申时行/nr  起先/d  并/d  不/d  在意/v  ：/w  丁此吕/nr  已经/d  滚蛋/v  了/y  ，/w  你们/rr  去/v  闹/v  吧/y  ，/w  还/d  能/v  咋/ry  地/n  ？/w  

然而/c  出人意料/i  的/uj  事情/n  发生/v  了/y  。/w  几/m  天/q  以后/f  ，/w  万历/nz  下达/v  了/ul  第二/m  道/q  谕/ng  令/v  ，/w  命令/n  丁此吕/nr  留任/v  ，/w  并/c  免除/v  应/v  天/q  主考/n  高启愚/nr  （/w  负责/v  出/v  考题/n  ）/w  的/uj  职务/n  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  十分/d  危险/a  的/uj  政治/n  信号/n  。/w  

其实/d  申时行/nr  并/c  不/d  知道/v  ，/w  对于/p  张居正/nr  ，/w  万历/nz  的/uj  感觉/n  不/d  是/v  恨/v  ，/w  而是/c  痛恨/v  。/w  这/rz  位/q  曾经/d  的/uj  张/q  老师/n  ，/w  不但/c  是/v  一/m  个/q  可恶/a  的/uj  夺权/v  者/k  ，/w  还是/c  笼罩/v  在/p  他/rr  心头/s  上/f  的/uj  恐怖/a  阴影/n  。/w  

支持/v  张居正/nr  的/uj  ，/w  他/rr  就/d  反对/v  ，/w  反对/v  张居正/nr  的/uj  ，/w  他/rr  就/d  支持/v  ！/w  无论/c  何人/ry  、/w  何时/t  、/w  何种/ry  动机/n  。/w  

这/rz  才/d  是/v  万历/nz  的/uj  真正/b  心声/n  ，/w  上次/t  赶走/v  丁此吕/nr  ，/w  不过/c  是/v  给/p  申/nrf  老师/n  一/m  个/q  面子/n  ，/w  现在/t  面子/n  都/d  给/v  过/ug  了/y  ，/w  该/rz  怎么/dy  来/v  ，/w  咱/rr  还/d  怎么/dy  来/v  。/w  

申时行/nr  明白/v  ，/w  大祸/n  就要/d  临头/v  了/y  ：/w  今天/t  解决/v  出/v  考题/n  的/uj  ，/w  明天/t  收拾/v  监考/v  的/uj  ，/w  杀/v  鸡/n  儆/g  猴/ng  的/uj  把戏/n  并/c  不/d  新鲜/a  。/w  

情况/n  十分/d  紧急/a  ，/w  但/c  在/p  这/rz  关键/n  时刻/n  ，/w  申时行/nr  却/d  表现/v  出/v  了/ul  让/v  人/n  不解/v  的/uj  态度/n  ，/w  他/rr  并/d  不/d  发文/v  反驳/vn  ，/w  对于/p  三/m  位/q  御/vg  史/ng  的/uj  攻击/vn  ，/w  保持/v  了/ul  耐人寻味/i  的/uj  沉默/an  。/w  

几/m  天/q  之后/f  ，/w  他/rr  终于/d  上/v  疏/vg  ，/w  却/d  并非/v  辨/vg  论文/n  书/n  ，/w  而是/c  辞职信/n  。/w  

就/d  在/p  同一天/t  ，/w  内阁/n  大学士/n  许/m  国/n  、/w  吏/ng  部/q  尚书/n  杨巍/nr  同时/d  提出/v  辞呈/n  ，/w  希望/v  回家/v  种田/v  。/w  

这/rz  招/q  以退为进/i  十分/d  厉害/a  ，/w  刑/n  部/q  尚书/n  潘季驯/nr  、/w  户/q  部/n  尚书/n  王/n  U/x  、/w  左/f  都/d  御/vg  史/ng  赵锦/nr  等/u  十/m  余/m  位/q  部级/b  领导/n  纷纷/d  上/v  疏/vg  ，/w  挽留/v  申时行/nr  。/w  万历/nz  同志/n  也/d  手忙脚乱/i  ，/w  虽然/c  他/rr  很/d  想/v  支持/v  三/m  位/q  骂/v  人/n  干将/n  ，/w  把/p  张居正/nr  整顿/v  到底/v  ，/w  但/c  为/v  维护/v  安定团结/l  ，/w  拉/v  人/n  干活/v  ，/w  只得/d  再次/d  发出/v  谕/ng  令/v  ，/w  挽留/v  申时行/nr  等/u  人/n  ，/w  不/d  接受/v  辞职/v  。/w  

这/rz  道/q  谕/ng  令/v  有/v  两/m  个/q  意思/n  ，/w  首先/d  是/v  安慰申/nr  时/ng  行/ng  ，/w  说/v  这/rz  事/n  我/rr  也/d  不/d  谈/v  了/y  ，/w  你/rr  也/d  别/d  走/v  了/y  ，/w  老实/ad  干活/v  吧/y  。/w  

此外/c  ，/w  是/v  告诉/v  江/nrf  、/w  羊/n  、/w  李三人/nr  ，/w  这/rz  事/n  你们/rr  干/v  得/ud  不错/a  ，/w  深/d  得/v  我/rr  心/n  （/w  否则/c  早就/d  打/v  屁股/n  了/y  ）/w  ，/w  但/c  到此为止/l  ，/w  以后/f  再说/v  。/w  

事情/n  就此/d  告一段落/l  ，/w  然而/c  之后/f  的/uj  发展/vn  告诉/v  了/ul  我们/rr  ，/w  这/rz  一切/rd  ，/w  只不过/d  是/v  热身/vn  运动/n  。/w  

问题/n  的/uj  根源/n  ，/w  在于/v  “/w  铁三角/n  ”/w  。/w  科/n  场/q  舞弊/vn  事件/n  完结/vn  后/f  ，/w  这/rz  三/m  位/q  拍/v  对/p  了/ul  马/j  屁/n  的/uj  仁兄/n  都/d  升/v  了/ul  官/n  ：/w  江东/ns  之/u  升任/v  光禄寺/nr  少/v  卿/ng  ，/w  李植/nr  任太仆/nr  寺/ng  少/a  卿/ng  ，/w  羊可立/nr  为/p  尚宝/nr  司少卿/nr  。/w  

太/d  仆/ng  寺/ng  少/a  卿/ng  是/v  管/v  养/v  马/n  的/uj  ，/w  算是/v  助理/n  弼/g  马温/nr  ，/w  正/d  四/m  品/q  。/w  光禄寺/nr  少/v  卿/ng  管/v  吃饭/v  宴请/v  ，/w  是/v  个/q  肥/a  差/a  ，/w  正/d  五/m  品/q  。/w  尚宝/nr  司少卿/nr  管/v  公章/n  文件/n  ，/w  是/v  机要/b  部门/n  ，/w  从/p  五/m  品/q  。/w  

换句话说/c  ，/w  这/rz  三/m  个/q  官/n  各/rz  有/v  各/rz  的/uj  好处/n  ，/w  却/d  并/d  不/d  大/a  ，/w  可见/c  万历/nz  同志/n  心里/s  有/v  谱/ng  ：/w  给/p  你们/rr  安排/v  好/a  工作/vn  ，/w  小事/n  来/f  帮忙/v  ，/w  大事/n  别/d  掺/v  和/c  。/w  

这/rz  三/m  位/q  兄弟/n  悟性/n  不/d  高/a  ，/w  没/d  明白/v  其中/s  的/uj  含义/n  ，/w  给/p  点/n  颜色/n  就/d  准备/v  开/v  染坊/n  。/w  虽然/c  职务/n  不/d  高/a  ，/w  权力/n  不/d  大/a  ，/w  却/d  都/d  很/d  有/v  追求/v  ，/w  可谓/v  是/v  手/n  攥/v  两/m  块/q  钱/n  ，/w  心怀/v  五百万/m  ，/w  欢欣鼓舞/i  之/u  余/ng  ，/w  准备/v  接着/c  干/v  。/w  

而/c  这/rz  一/m  次/q  ，/w  他们/rr  吸取/v  了/ul  上次/t  的/uj  教训/n  ，/w  打算/v  捏/v  软/a  柿子/n  ，/w  将/p  矛头/n  对准/v  了/ul  另/rz  一/m  个/q  目标/n  ――/w  潘季驯/nr  。/w  

可怜/a  潘季驯/nr  同志/n  ，/w  其实/d  他/rr  并/d  不/d  是/v  申时行/nr  的/uj  人/n  。/w  说到底/l  ，/w  不过/c  是/v  个/q  搞/v  水利/n  的/uj  技术员/n  ，/w  高/a  拱/v  在/p  时/ng  ，/w  他/rr  干/v  ，/w  张居正/nr  在/p  时/ng  ，/w  他/rr  也/d  干/v  ，/w  是/v  个/q  标准/n  的/uj  老好人/n  ，/w  无非/d  是/v  看/v  不/d  过去/v  ，/w  说/v  了/ul  几/m  句/q  公道/a  话/n  ，/w  就/d  成/v  了/ul  打击/vn  对象/n  。/w  

话/n  虽/c  如此/rz  ，/w  但/c  此人/rn  一向/d  人缘/n  不错/a  ，/w  又/d  属于/v  特殊/a  科技/n  人才/n  ，/w  还/d  干/v  着/uz  司法部/nt  部长/n  （/w  刑/n  部/q  尚书/n  ）/w  ，/w  不/d  是/v  那么/d  容易/ad  搞定/v  的/uj  。/w  

可是/c  李植/nr  只/d  用/v  了/ul  一/m  封/q  奏疏/n  ，/w  就/d  彻底/ad  终结/v  了/ul  他/rr  。/w  

这/rz  封/q  奏疏/n  彻底/ad  证明/v  了/ul  李/nrf  先生/n  的/uj  厚/a  黑/a  水平/n  ，/w  非但/c  绝口/d  不/d  提/v  申时行/nr  ，/w  连/p  潘/nrf  技术员/n  本人/rr  都/d  不/d  骂/v  。/w  只/d  说/v  了/ul  两/m  件/q  事/n  ――/w  张居正/nr  当政/v  时/ng  ，/w  潘季驯/nr  和/c  他/rr  关系/n  亲密/a  ，/w  经常/d  走动/v  ，/w  张居正/nr  死/v  后/f  抄家/v  ，/w  他/rr  曾/d  几/m  次/q  上/f  书/n  说情/v  。/w  

这/rz  就/d  够/v  了/y  。/w  

申时行/nr  的/uj  亲信/n  ，/w  不要紧/l  ；/w  个人/n  问题/n  ，/w  不要紧/l  ；/w  张居正/nr  的/uj  同伙/n  ，/w  就/d  要命/v  了/y  。/w  

没/d  过/v  多久/dy  ，/w  兢兢业业/i  的/uj  潘/nrf  师傅/n  就/d  被/p  革/vg  去/v  所有/b  职务/n  ，/w  从/p  部长/n  一/m  踩/v  到底/v  ，/w  回家/v  当/v  了/ul  老百姓/n  。/w  

这/rz  件/q  事/n  干/v  得/ud  实在/d  太/d  过/v  龌龊/a  ，/w  许多/m  言/ng  官/n  也/d  看/v  不/d  下去/v  了/y  。/w  御/vg  史/ng  董子行/nr  和/c  李栋/nr  分别/d  上书/v  ，/w  为/p  潘季驯/nr  求情/v  ，/w  却/d  被/p  万历/nz  驳回/v  ，/w  还/d  罚/v  了/ul  一/m  年/q  工资/n  。/w  

有/v  皇帝/n  撑腰/v  ，/w  “/w  铁三角/n  ”/w  越发/d  肆无忌惮/i  ，/w  把/p  战火/n  直接/ad  烧/v  到/v  了/ul  内阁/n  的/uj  身上/s  ，/w  而且/c  下手/n  也/d  特别/d  狠/a  ，/w  明/ag  的/uj  暗/a  的/uj  都/d  来/v  。/w  先是/d  写/v  匿名信/n  ，/w  说/v  大学士/n  许/m  国/n  安排/v  人手/n  ，/w  准备/v  修理/v  李植/nr  、/w  江东之/nr  。/w  之后/f  又/d  明目张胆/i  地/uv  弹劾/v  申时行/nr  的/uj  亲信/n  ，/w  不断/d  发起/v  挑衅/vn  。/w  

部长/n  垮台/v  ，/w  首/m  辅/ng  被/p  整/m  ，/w  闹/v  到/v  这个/rd  份/q  上/f  ，/w  已经/d  是/v  人人自危/i  ，/w  鬼/n  才/d  知道/v  下/f  个/q  倒霉/a  的/uj  是/v  谁/ry  。/w  连/p  江东/ns  之/u  当年/t  的/uj  好友/n  ，/w  刑科/nr  给/p  事/n  中/f  刘尚志/nr  也/d  憋/v  不/d  住/v  了/y  ，/w  站/v  出来/v  大/a  吼/v  一/m  声/q  ：/w  

“/w  你们/rr  要/v  把/p  当年/t  和/c  张居正/nr  共事/v  过/ug  的/uj  人/n  全都/d  赶走/v  ，/w  才/d  肯干/a  休/v  吗/y  （/w  尽/v  行/ng  罢/v  斥/vg  而后/d  已/d  乎/y  ）/w  ？/w  ！/w  ”/w  

然而/c  让/v  人/n  费解/a  的/uj  是/v  ，/w  在/p  这/rz  片/q  狂风/n  骤雨/n  之中/f  ，/w  有/v  一/m  个/q  人/n  却/d  始终/d  保持/v  着/uz  沉默/a  。/w  

面对/v  漫天/z  阴云/n  ，/w  申时行/nr  十分/m  之/u  镇定/a  ，/w  既/c  不/d  吵/v  ，/w  也/d  不/d  闹/v  ，/w  怡然自得/i  。/w  

这/rz  事/n  要/v  换/v  在/p  张居正/nr  头/n  上/f  ，/w  那/rz  可/v  就/d  了不得/a  了/y  。/w  以/p  这/rz  位/q  仁兄/n  的/uj  脾气/n  ，/w  免不了/v  先/d  回/v  骂/v  两/m  句/q  ，/w  然后/c  亲自/d  上阵/v  ，/w  罢官/v  、/w  打/v  屁股/n  ，/w  搞/v  批判/v  ，/w  不/d  搞臭/v  搞/v  倒/d  誓/vg  不/d  罢休/v  。/w  刘台/nr  、/w  赵用贤/nr  等/u  人/n  ，/w  就是/d  先进/a  典型/n  。/w  

就/p  能力/n  与/c  天赋/n  而言/u  ，/w  申时行/nr  不/d  如/v  张居正/nr  ，/w  但/c  在/p  这/rz  方面/n  ，/w  他/rr  却/d  远远/d  地/uv  超越/v  了/ul  张/nrf  先生/n  。/w  

申首辅/nr  很/d  清楚/a  ，/w  张居正/nr  是/v  一/m  个/q  不折不扣/i  的/uj  政务/n  天才/n  。/w  而/c  像/p  刘台/nr  、/w  江东/ns  之/u  这/rz  类/q  人/n  ，/w  除了/p  嘴皮子/n  利索/a  ，/w  口水/n  旺盛/a  外/f  ，/w  干/v  工作/vn  也/d  就/d  是/v  个/q  白痴/n  水平/n  。/w  和/c  他们/rr  去/v  较真/a  ，/w  那/rz  是/v  要/v  倒霉/a  的/uj  ，/w  因为/p  这/rz  帮/v  人/n  会/v  把/p  对手/n  拉/v  进/v  他们/rr  的/uj  档次/n  ，/w  并/c  凭借/p  自己/rr  在/p  白痴/n  水平/n  长期/b  的/uj  工作/vn  经验/n  ，/w  战胜/v  敌人/n  。/w  

所以/c  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  李植/nr  、/w  江东/ns  之/u  这/rz  类/q  人/n  ，/w  不过/c  是/v  跳梁小丑/i  ，/w  并/c  无/v  致命/v  威胁/vn  ，/w  无须/d  等待/v  多久/dy  ，/w  他们/rr  就/d  将/d  露出/v  破绽/n  。/w  

所谓/v  宽宏大量/i  ，/w  胸怀/n  宽广/a  之外/f  ，/w  只/d  因/p  对手/n  档次/n  太/d  低/a  。/w  

然而/c  “/w  铁三角/n  ”/w  似乎/d  没有/v  这个/rd  觉悟/n  ，/w  万历/nz  十三/m  年/q  （/w  1585/m  ）/w  八月/t  ，/w  他们/rr  再/d  一/m  次/q  发动/v  了/ul  进攻/vn  。/w  

事情/n  是/v  这样/d  的/uj  ，/w  为了/p  给/p  万历/nz  修建/v  陵墓/n  ，/w  申时行/nr  前往/v  大/a  峪/g  山/n  监督/vn  施工/vn  ，/w  本/rz  打算/v  打/v  地基/n  ，/w  结果/d  挖/v  出/v  了/ul  石头/n  。/w  

在/p  今天/t  看来/v  ，/w  这/rz  实在/d  不/d  算/v  个/q  事/n  ，/w  把/p  石头/n  弄/v  走/v  就/d  行/a  了/y  。/w  可/v  在/p  当时/t  ，/w  这/rz  就/d  是/v  个/q  掉/v  脑袋/n  的/uj  事/n  。/w  

皇帝/n  的/uj  陵/ng  寝/vg  ，/w  都/d  是/v  精心/ad  挑选/v  的/uj  风水宝地/i  ，/w  要/v  保证/v  皇帝/n  大人/n  死/v  后/f  ，/w  也/d  得/v  躺/v  得/ud  舒坦/a  ，/w  竟然/d  挑/v  了/ul  这么/rz  块/q  石头/n  地/n  ，/w  存心/d  不/d  让/v  皇上/n  好好/d  死/v  ，/w  是/v  何/ry  居心/n  ？/w  

罪名/n  有/v  了/y  ，/w  可/v  申时行/nr  毕竟/d  只/d  是/v  监工/n  ，/w  要/v  把/p  他/rr  拉下水/v  ，/w  必须/d  要/v  接着/c  想/v  办法/n  。/w  

经过/p  一/m  番/q  打探/v  ，/w  办法/n  找到/v  了/y  ：/w  原来/d  这/rz  块/q  地/uv  是/v  礼/n  部/q  尚书/n  徐学谟/nr  挑/v  的/uj  ，/w  这个/rd  人/n  不但/c  是/v  申时行/nr  的/uj  亲家/n  ，/w  还是/c  同乡/n  。/w  很/d  明显/a  ，/w  他/rr  选择/v  这/rz  块/q  破/a  地/uv  ，/w  给/p  皇上/n  找麻烦/v  ，/w  是/v  有/v  企图/v  的/uj  ，/w  是/v  用心/a  不良/a  的/uj  ，/w  是/v  受到/v  指使/v  的/uj  。/w  

只要/c  咬/v  死/v  两/m  人/n  的/uj  关系/n  ，/w  就/d  能/v  把/p  申时行/nr  彻底/ad  拖/v  下水/v  。/w  而/c  这/rz  帮/v  野心/n  极大/a  的/uj  人/n  ，/w  也/d  早已/d  物色/v  好/a  了/ul  首/m  辅/ng  的/uj  继任者/n  ，/w  只要/c  申时行/nr  被/p  弹劾/v  下台/v  ，/w  就/d  立即/d  推荐/v  此人/rn  上台/v  ，/w  并/c  借/v  此/rz  控制/v  朝/p  局/n  ，/w  这/rz  就/d  是/v  他们/rr  的/uj  计划/n  。/w  

然而/c  这个/rd  看似/v  万无一失/i  的/uj  计划/n  ，/w  却/d  有/v  两/m  个/q  致命/v  的/uj  破绽/n  。/w  

几/m  天/q  之后/f  ，/w  三/m  人/n  同时/n  上/f  疏/vg  ，/w  弹劾/v  陵墓/n  用地/n  选/v  得/ud  极/d  差/a  ，/w  申时行/nr  玩忽职守/i  ，/w  任用/vn  私人/n  ，/w  言辞/n  十分/d  激烈/a  。/w  

在/p  规模/n  空前/a  的/uj  攻击/vn  面前/f  ，/w  申时行/nr  却/d  毫不/d  慌张/a  ，/w  只是/c  随意/ad  上/v  了/ul  封/q  奏疏/n  说明/v  情况/n  ，/w  因为/p  他/rr  知道/v  ，/w  这/rz  帮/v  人/n  很/d  快/a  就/d  要/v  倒霉/a  了/y  。/w  

一/m  天/q  之后/f  ，/w  万历/nz  下文/n  回复/vn  ：/w  

“/w  阁臣/nr  （/w  指/v  申时行/nr  ）/w  是/v  辅佐/v  政务/n  的/uj  ，/w  你们/rr  以为/v  是/v  风水/n  先生/n  吗/y  （/w  岂/d  责/vg  以/p  堪/vg  舆/x  ）/w  ！/w  ？/w  ”/w  

怒火中烧/i  的/uj  万历/nz  骂/v  完/v  之后/f  ，/w  又/d  下令/v  三/m  人/n  罚/v  俸半年/nr  ，/w  以观后效/i  。/w  

三/m  个/q  人/n  被/p  彻底/ad  打/v  懵/ag  了/y  ，/w  他们/rr  抓/v  破/v  脑袋/n  ，/w  也/d  想/v  不/d  明白/v  这/rz  是/v  怎么/dy  回/v  事/n  。/w  

归根结底/i  ，/w  还是/c  信息/n  工作/vn  没有/d  到位/v  。/w  这/rz  几/m  位/q  仁兄/n  晃来晃/nr  去/v  ，/w  只/d  知道/v  找/v  地/n  的/uj  是/v  徐学谟/nr  ，/w  却/d  不/d  知道/v  拍板/v  定/v  位置/n  的/uj  ，/w  是/v  万历/nz  。/w  

皇帝/n  大人/n  好不容易/l  亲自/d  出手/v  挑/v  块/q  地/n  ，/w  却/d  被/p  他们/rr  骂/v  得/ud  一无是处/i  ，/w  不/d  出/v  口气/n  实在/d  说不过去/l  。/w  

不过/c  还/d  好/a  ，/w  毕竟/d  算是/v  皇帝/n  的/uj  人/n  ，/w  只是/d  罚/v  了/ul  半/m  年/q  的/uj  工资/n  ，/w  励精图治/i  ，/w  改日/d  再/d  整/v  。/w  

可/v  还/d  没/v  等/u  这/rz  三/m  位/q  继续/v  前进/v  ，/w  背后/f  却/d  又/d  挨/v  了/ul  一/m  枪/q  。/w  

在/p  此/rz  之前/f  ，/w  为了/p  确定/v  申时行/nr  的/uj  接班人/n  选/v  ，/w  三/m  个/q  人/n  很/d  是/v  费/v  了/ul  一/m  番/q  脑筋/n  ，/w  反复/d  讨论/v  ，/w  最终/d  拍板/v  ――/w  王锡爵/nr  。/w  

这/rz  位/q  王/nrf  先生/n  ，/w  之前/f  也/d  曾/d  出/v  过场/n  。/w  张居正/nr  夺/v  情/n  的/uj  时候/n  ，/w  上门/v  逼/v  宫/ng  ，/w  差点/d  把/p  张/nrf  大人/n  搞/v  得/ud  横/a  刀/n  自尽/v  ，/w  是/v  张居正/nr  的/uj  死对头/n  ，/w  加上/v  他/rr  还/d  是/v  李植/nr  的/uj  老师/n  ，/w  没有/d  更/d  适合/v  的/uj  人选/n  了/y  。/w  

看上去/v  是/v  那么/d  回/v  事/n  ，/w  可惜/v  有/v  两/m  点/q  ，/w  他们/rr  不/d  知道/v  ：/w  

其一/rn  ，/w  王锡爵/nr  是/v  个/q  很/d  正派/a  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  不/d  喜欢/v  张居正/nr  ，/w  却/d  并非/v  张居正/nr  的/uj  敌人/n  。/w  

其二/rn  ，/w  王锡爵/nr  是/v  嘉靖/nz  四十一/m  年/q  进士/n  ，/w  考试/vn  前/f  就/d  认识/v  了/ul  老乡/n  申时行/nr  ，/w  会试/n  ，/w  他/rr  考/v  第一/m  ，/w  申时行/nr  考/v  第二/m  ，/w  殿试/v  ，/w  他/rr  考/v  第二/m  ，/w  申时行/nr  第一/m  。/w  

〖/x  没有/d  调查/v  研究/vn  ，/w  就/d  没有/v  发言权/n  。/w  

――/w  毛泽东/nr  〗/x  

基于/p  以上/f  两/m  点/q  ，/w  得知/v  自己/rr  被/p  推荐/v  接替/v  申/vg  时/ng  行/ng  之后/f  ，/w  王锡爵/nr  递交/v  了/ul  辞职信/n  。/w  

这/rz  是/v  一/m  封/q  著名/a  的/uj  辞职信/n  ，/w  全/d  称为/v  《/w  因/p  事/n  抗/v  言/ng  求/v  去/v  疏/vg  》/w  ，/w  并/c  提出/v  了/ul  辞职/v  的/uj  具体/a  理由/n  ：/w  

老师/n  不/d  能/v  管教/vn  学生/n  ，/w  就/p  该/rz  走人/v  （/w  当/p  去/v  ）/w  ！/w  

这/rz  下/q  子/ng  全/d  完/v  了/y  ，/w  这/rz  帮/v  人/n  虽说/c  德行/n  不/d  好/a  ，/w  但/c  毕竟/d  咬/v  人/n  在/p  行/ng  ，/w  万历/nz  原/b  打算/n  教训/n  他们/rr  一下/m  后/f  ，/w  该/rz  怎么样/dy  还/d  怎么样/vry  。/w  

可/v  这/rz  仨/m  太/d  不/d  争气/a  ，/w  得罪/v  了/ul  内阁/n  、/w  得罪/v  了/ul  同僚/n  ，/w  连/p  自己/rr  的/uj  老师/n  都/d  反/v  了/ul  水/n  ，/w  再/d  这么/d  闹腾/v  ，/w  没准/v  自己/rr  都/d  得/v  搭/v  进去/v  ，/w  于是/c  他/rr  下令/v  ，/w  江东/ns  之/u  、/w  李植/nr  、/w  羊可立/nr  各/rz  降/v  三/m  级/q  ，/w  发配/v  外地/s  。/w  

家犬/n  就/d  这么/d  变成/v  了/ul  丧/vg  家犬/n  ，/w  不动声色/i  之间/f  ，/w  申时行/nr  获得/v  了/ul  最终/b  的/uj  胜利/vn  。/w  


第二/m  章/q  和稀泥/v  的/uj  艺术/n  

对/p  申时行/nr  而言/u  ，/w  江东/ns  之/u  这/rz  一/m  类/q  人/n  实在/d  是/v  小菜/n  一/m  碟/ng  。/w  在/p  朝廷/n  里/f  呆/v  了/ul  二十/m  多/m  年/q  ，/w  徐/nrf  阶/ng  、/w  张居正/nr  这样/d  的/uj  超级/b  大腕/n  他/rr  都/d  应付/v  过去/v  了/y  ，/w  混/v  功/n  已/d  达/v  出神入化/i  的/uj  地步/n  ，/w  万历/nz  五/m  年/q  出山/v  的/uj  这/rz  帮/v  小/a  喽罗/n  自然/d  不在话下/i  。/w  

混/ad  是/v  一/m  种/q  生活/vn  技巧/n  ，/w  除/p  个别/a  二/m  杆子/n  外/f  ，/w  全世界/n  人民/n  基本/ad  都/d  会/v  混/v  。/w  因为/c  混/v  并/c  不/d  影响/v  社会/n  进步/vn  ，/w  人类/n  发展/vn  ，/w  该/rz  混/v  就/d  混/v  ，/w  该/rz  干/v  就/d  干/v  ，/w  只/d  混/v  不/d  干/v  的/uj  ，/w  叫做/v  混/v  混/v  。/w  

申时行/nr  不/d  是/v  混/v  混/v  ，/w  混/v  只/d  是/v  他/rr  的/uj  手段/n  ，/w  干/v  才/d  是/v  他/rr  的/uj  目的/n  。/w  

一般说来/l  ，/w  新/a  官/n  上任/v  ，/w  总/d  要/v  烧/v  三/m  把/q  火/n  ，/w  搞/v  点/q  政绩/n  ，/w  大干/v  特干/nr  ，/w  然而/c  综观/v  申时行/nr  当政/v  以来/f  的/uj  种种/q  表现/v  ，/w  就/d  会/v  惊奇/a  地/uv  发现/v  ，/w  他/rr  的/uj  大干/vn  ，/w  就/d  是/v  不/d  干/v  。/w  他/rr  的/uj  作为/v  ，/w  就/d  是/v  不/d  作为/v  。/w  

申时行/nr  干/v  的/uj  第一/m  件/q  事情/n  ，/w  是/v  废除/v  张居正/nr  的/uj  考/v  成法/n  。/w  

这/rz  是/v  极为/d  出人意料/i  的/uj  一/m  招/q  ，/w  因为/c  在/p  很多/m  人/n  看来/v  ，/w  申时行/nr  是/v  张居正/nr  的/uj  嫡系/n  ，/w  毫无/v  理由/n  反攻倒算/i  。/w  

但/c  申时行/nr  就/d  这么/d  干/v  了/y  ，/w  因为/c  这样/d  干/v  ，/w  是/v  正确/a  的/uj  。/w  

考/v  成法/n  ，/w  是/v  张居正/nr  改革/v  的/uj  主要/b  内容/n  ，/w  工作/vn  指标/n  层层/q  落实/v  ，/w  完/v  不/d  成/v  轻/a  则/d  罢官/v  ，/w  重/d  则/d  坐牢/v  ，/w  令/v  各级/rd  官员/n  威风/a  丧/vg  胆/n  。/w  

在/p  很/d  长/a  时间/n  里/f  ，/w  这/rz  种/q  明代/t  的/uj  打/v  考勤/vn  ，/w  发挥/v  了/ul  极大/a  效用/n  ，/w  有效/ad  提高/v  了/ul  官员/n  的/uj  工作/vn  效率/n  ，/w  是/v  张居正/nr  的/uj  得意/a  之/u  作/ng  。/w  

但/c  张/nrf  先生/n  并/c  不/d  知道/v  ，/w  这/rz  种/q  考/v  成法/n  ，/w  有/v  一/m  个/q  十分/d  严重/a  的/uj  缺陷/n  。/w  

比如/v  朝廷/n  规定/n  ，/w  户/q  部/n  今年/t  要/v  收/v  一百万/m  两税/j  银/j  ，/w  分配/v  到/v  浙江/ns  ，/w  是/v  三十万/m  ，/w  这/rz  事/n  就/d  会/v  下派/v  给/v  户/ng  部/q  浙江/ns  司/ng  郎中/n  （/w  正/d  五/m  品/q  ）/w  ，/w  由/p  其/rr  监督/v  执行/v  。/w  

浙江/ns  司/ng  接到/v  命令/n  ，/w  就/d  会/v  督促/v  浙江/ns  巡抚/n  办理/v  。/w  巡抚/n  大人/n  就/d  会/v  去/v  找/v  浙江/ns  布/n  政/ng  使/v  ，/w  限期/v  收/v  齐/a  。/w  

浙江/ns  布/n  政/ng  使/v  当然/d  不/d  会/v  闲/v  着/uz  ，/w  立马/d  召集/v  各级/rd  知府/n  ，/w  限期/v  收/v  齐/a  。/w  知府/n  大人/n  回去/v  之后/f  召集/v  各级/rd  知县/n  ，/w  限期/v  收/v  齐/a  。/w  

知县/n  大人/n  虽然/c  官/n  小/a  ，/w  也/d  不/d  会/v  自己/rr  动手/v  ，/w  回/v  衙门/n  召集/v  衙役/n  ，/w  限期/v  收/v  齐/a  。/w  

最后/f  干活/v  的/uj  ，/w  就/d  是/v  衙役/n  ，/w  他们/rr  就/d  没/v  办法/n  了/y  ，/w  只能/v  一/m  家/q  一/m  家/q  上门/v  收税/v  。/w  

明朝/t  成立/v  以来/f  ，/w  大致/d  都/d  是/v  这么/rz  个/q  办法/n  ，/w  就/p  管理学/n  而言/u  ，/w  还/d  算/v  比较/d  合理/a  ，/w  搞/v  了/ul  两百/m  多/m  年/q  ，/w  也/d  没/d  出/v  什么/ry  大/a  问题/n  。/w  

考/v  成法/n  一/m  出来/v  ，/w  事情/n  就/d  麻烦/a  了/y  。/w  

原先/b  中央/n  下达/v  命令/n  ，/w  地方/n  执行/v  ，/w  就算/d  执行/v  不/d  了/y  ，/w  也/d  好/a  商量/v  。/w  三/m  年/q  一/m  考核/vn  ，/w  灾荒/n  大/a  ，/w  刁民/n  多/a  ，/w  今年/t  收/v  不/d  齐/a  ，/w  不要紧/l  ，/w  政策/n  灵活/ad  掌握/v  ，/w  明年/t  努力/an  ，/w  接着/c  好好/d  干/v  。/w  

考/v  成法/n  执行/v  后/f  ，/w  就/d  不行/a  了/y  ，/w  给/p  多少/ry  任务/n  ，/w  你/rr  就/d  得/v  完成/v  多少/ry  ，/w  短斤少两/i  自己/rr  补/v  上/f  ，/w  补/v  不/d  上/v  就/d  下课/v  受罚/v  。/w  

这/rz  下/q  就/d  要/v  了/ul  命/n  了/y  ，/w  衙役/n  收/v  不/d  齐/a  ，/w  连累/v  知县/n  ，/w  知县/n  收/v  不/d  齐/a  ，/w  连累/v  知府/n  ，/w  知府/n  又/d  连累/v  布/n  政/ng  使/v  ，/w  一层层/m  追究/v  责任/n  ，/w  大家/rr  同/p  坐/v  一/m  条/q  船/n  ，/w  出/v  了事/v  谁/ry  也/d  跑/v  不/d  掉/v  。/w  

与/p  其/rr  自下而上/l  垮台/v  ，/w  不/d  如/v  自上而下/l  压/v  台/q  。/w  随着/p  一声令下/l  ，/w  各级/rd  官吏/n  纷纷/d  动员/v  起来/v  ，/w  不/d  问/v  理由/n  ，/w  不/d  问/v  借口/n  ，/w  必须/d  完成/v  任务/n  。/w  

于是/c  顺序/n  又/d  翻/v  了/ul  过来/v  ，/w  布/vg  政/ng  使/v  压/v  知府/n  ，/w  知府/n  压/v  知县/n  ，/w  知县/n  压/v  衙役/n  ，/w  衙役/n  ……/w  ，/w  就/d  只能/v  压/v  老百姓/n  了/y  。/w  

接下来/l  的/uj  事情/n  就/d  简单/a  了/y  ，/w  上级/n  压/v  下级/n  ，/w  下级/n  压/v  百姓/n  。/w  一般/a  年景/n  ，/w  也/d  还/d  能/v  对付/v  过去/t  ，/w  要/v  遇上/v  个/q  灾荒/n  ，/w  那/rz  就/d  惨/a  了/y  ，/w  衙役/n  还是/c  照样/d  上门/v  ，/w  说/v  家里/s  遭灾/v  ，/w  他/rr  点头/v  ，/w  说/v  家里/s  死人/n  ，/w  他/rr  还/d  点头/v  ，/w  点/n  完/v  头/n  该/rz  交还/v  得/ud  交/v  。/w  揭不开锅/l  也好/y  ，/w  全家/n  死/v  绝/vg  也罢/y  ，/w  收/v  不/d  上来/v  官/n  就/d  没/v  了/y  ，/w  你/rr  说/v  我/rr  收/v  不/d  收/v  ？/w  

以上/f  还/d  算/v  例行公事/i  ，/w  到/p  后来/t  ，/w  事情/n  越发/d  恶劣/a  。/w  

由于/c  考/v  成法/n  业绩/n  和/c  官位/n  挂钩/v  ，/w  工作/vn  完成/v  越/d  多/a  ，/w  越/d  快/a  ，/w  评定/vn  就/d  越/d  好/a  ，/w  升官/v  就/d  越/d  快/a  。/w  所以/c  许多/m  地方/n  官员/n  开始/v  报/n  虚数/n  ，/w  狗/n  不/d  拉/v  屎/n  的/uj  穷乡僻壤/i  ，/w  也/d  敢/v  往/p  大/a  了/ul  报/n  ，/w  反正/d  自己/rr  也/d  不/d  吃亏/a  。/w  

可是/c  朝廷/n  不管/c  那些/rd  ，/w  报/v  了/ul  就/d  得/v  拿/v  钱/n  。/w  于是/c  挨家挨户/i  地/uv  收/v  ，/w  收/v  不/d  上来/v  就/d  逼/v  ，/w  逼/v  不/d  出来/v  就/d  打/v  ，/w  打/v  急/v  了/ul  就/d  跑/v  。/w  而/c  跑/v  掉/v  的/uj  这些/rd  人/n  ，/w  就/d  叫/v  流民/n  。/w  

流民/n  ，/w  是/v  明代/t  中后期/f  的/uj  一/m  个/q  严重/a  问题/n  。/w  用/p  今天/t  的/uj  话/n  说/v  ，/w  就/d  是/v  社会/n  不/d  安定/a  因素/n  ，/w  这些/rd  人/n  离开/v  家乡/n  ，/w  四处/d  游荡/v  ，/w  没有/v  户籍/n  ，/w  没有/v  住所/n  ，/w  也/d  不/d  办/v  暂住证/n  ，/w  经常/d  影响/v  社会/n  的/uj  安定团结/l  。/w  

到/p  万历/t  中期/f  ，/w  流民/n  数量/n  已经/d  十分/d  惊人/a  。/w  连/p  当时/t  的/uj  北京/ns  市郊/s  ，/w  都/d  盘踞/v  着/uz  大量/m  流民/n  。/w  而且/c  这/rz  帮/v  人/n  一般/ad  都/d  不/d  是/v  什么/ry  老实巴交/i  的/uj  农民/n  ，/w  偷/v  个/q  盗/vg  抢/v  个/q  劫/n  之类/u  的/uj  ，/w  都/d  是/v  家常便饭/l  。/w  朝廷/n  隔三差五/l  就要/d  派兵/v  来/v  扫/v  一/m  次/q  ，/w  十分/d  难/ad  办/v  。/w  

而/c  这些/rd  情况/n  ，/w  是/v  张居正/nr  始料未及/i  的/uj  。/w  

于是/c  申时行/nr  毅然/d  废除/v  了/ul  考/v  成法/n  ，/w  并/c  开辟/v  了/ul  大量/m  田地/n  ，/w  安置/v  各地/rn  的/uj  流民/n  耕种/v  ，/w  社会/n  矛盾/an  得以/v  大大/d  缓解/v  。/w  

废除/v  考/v  成法/n  ，/w  是/v  申时行/nr  执政/v  的/uj  一/m  次/q  重要/a  抉择/vn  。/w  虽然/c  是/v  改革/vn  ，/w  却/d  不/d  用/v  怎么/dy  费力/a  ，/w  毕竟/d  张居正/nr  是/v  死人/n  兼/v  废人/n  ，/w  没/v  人/n  帮/v  他/rr  出头/v  ，/w  他/rr  的/uj  条令/n  不/d  废/ag  白/a  不/d  废/ag  。/w  

但/c  下/v  一/m  次/q  ，/w  就/d  没/d  这么/d  便宜/a  的/uj  事/n  了/y  。/w  

万历/nz  十八/m  年/q  （/w  1590/m  ）/w  ，/w  总/b  兵/n  李联芳/nr  带兵/v  在/p  边界/n  巡视/v  的/uj  时候/n  ，/w  遭遇/n  埋伏/vn  ，/w  全军/n  覆灭/v  。/w  下/v  黑手/n  的/uj  ，/w  是/v  蒙古/ns  鞑靼/n  部落/n  的/uj  扯/v  立克/nr  。/w  

事情/n  闹/v  大/a  了/y  ，/w  因为/p  李联芳/nr  是/v  明/ag  军/n  高级/a  将领/n  ，/w  鞑靼/n  部落/n  把/p  他/rr  干掉/v  了/y  ，/w  是/v  对/p  明朝/t  政府/n  的/uj  严重/a  挑衅/vn  。/w  所以/c  消息/n  传来/v  ，/w  大臣/n  们/k  个个/q  摩拳擦掌/i  ，/w  打算/v  派兵/v  去/v  收拾/v  这/rz  帮/v  无事生非/i  的/uj  家伙/n  。/w  

无论/c  从/p  哪个/ry  角度/n  看/v  ，/w  都/d  是/v  非/d  打/v  不可/v  了/y  ，/w  堂堂/z  大/a  明朝/t  ，/w  被/p  人/n  打/v  了/ul  不/d  还手/v  ，/w  当/p  缩头/n  乌龟/n  ，/w  怎么/dy  也/d  说不过去/l  。/w  而且/c  这/rz  事/n  闹/v  得/ud  皇帝/n  都/d  知道/v  了/y  ，/w  连/p  他/rr  都/d  觉得/v  没/v  面子/n  ，/w  力主/v  出兵/v  。/w  

老板/n  发话/v  ，/w  群众/n  支持/vn  ，/w  战争/n  已/d  是/v  势在必行/i  ，/w  然而/c  此时/t  ，/w  申时行/nr  站/v  了/ul  出来/v  ，/w  对/p  皇帝/n  说/v  ：/w  

“/w  不/d  能/v  打/v  。/w  ”/w  

在/p  中国/ns  历史/n  上/f  ，/w  但/c  凡/d  国家/n  有/v  事/n  ，/w  地方/n  被占/vn  了/y  ，/w  人/n  被/p  杀/v  了/y  ，/w  朝廷/n  总/d  就/d  是/v  群情激奋/i  ，/w  人人/n  喊/v  打/v  ，/w  看上去/v  个个/q  都/d  是/v  民族英雄/l  ，/w  正义/n  化身/n  ，/w  然而/c  其中/s  别/d  有/v  奥秘/n  ：/w  

临战/vn  之/u  时/ng  ，/w  国/n  仇家/nr  恨/v  ，/w  慷慨激昂/i  ，/w  大家/rr  都/d  激动/a  。/w  在/p  这个/rd  时候/n  ，/w  跟着/v  激动/a  一/m  把/q  ，/w  可谓/v  是/v  毫无/v  成本/n  ，/w  反正/d  仗/v  也/d  不/d  用/v  自己/rr  打/v  ，/w  还/d  能/v  落/v  个/q  名声/n  ，/w  何乐而不为/l  。/w  

主/n  和/c  就/d  不同/a  了/y  ，/w  甭管/c  真假/n  ，/w  大家/rr  都/d  喊/v  打/v  ，/w  你/rr  偏/d  不/d  喊/v  ，/w  脱离/v  群众/n  ，/w  群众/n  就/d  会/v  把/p  你/rr  踩/v  死/v  。/w  

所以/c  主/ag  战/vg  者/k  未必/d  勇/ag  ，/w  主/n  和/c  者/k  未必/d  怯/a  。/w  

主/n  和/c  的/uj  申时行/nr  ，/w  就/d  是/v  一/m  个/q  勇敢/a  的/uj  人/n  。/w  事实/n  证明/v  ，/w  他/rr  的/uj  主张/n  十分/d  正确/a  。/w  

因为/p  那/rz  位/q  下/f  黑手/n  的/uj  扯/v  立克/nr  ，/w  并/c  不/d  是/v  一般/a  人/n  ，/w  他/rr  的/uj  身份/n  ，/w  是/v  鞑靼/n  的/uj  顺义/ns  王/n  。/w  

顺义/ns  王/n  ，/w  是/v  当年/t  明朝/t  给/p  俺/rr  答/v  的/uj  封号/n  ，/w  这/rz  位/q  扯/v  立克/nr  就/d  是/v  俺/rr  答/v  的/uj  继任者/n  。/w  但/c  此人/rn  即/d  不/d  顺/a  ，/w  也/d  不/d  义/ng  ，/w  好/a  好/a  的/uj  互/d  市/n  不/d  干/v  ，/w  整天/d  对外/v  扩张/v  ，/w  还/d  打算/v  联合/v  蒙古/ns  、/w  西藏/ns  各/rz  部落/n  ，/w  搞/v  个/q  蒙古/ns  帝国/nz  出来/v  和/c  明朝/t  对抗/v  。/w  

对/p  这/rz  号/q  人/n  ，/w  打/v  是/v  应该/v  的/uj  。/w  但/c  普鲁士/n  伟大/a  的/uj  军事家/n  克劳塞维茨/nr  说/v  过/ug  ，/w  战争/n  是/v  政治/n  的/uj  继续/v  ，/w  打仗/v  说穿/v  了/y  ，/w  最终/b  的/uj  目的/n  就是/d  要/v  对方/n  听话/a  ，/w  如果/c  有/v  别的/rd  方法/n  能/v  达到/v  目的/n  ，/w  何必/d  要/v  打/v  呢/y  ？/w  

申时行/nr  找到/v  了/ul  这个/rd  方法/n  。/w  

他/rr  敏锐/a  地/uv  发现/v  ，/w  扯/v  立克/nr  虽然/c  是/v  顺义/ns  王/n  ，/w  但/c  其/rr  属下/n  却/d  并非/v  铁板一块/i  。/w  由/p  各个/rd  部落/n  组成/v  ，/w  各/rz  有/v  各/rz  的/uj  主张/n  ，/w  大多数/m  人/n  和/c  明朝/t  生意/n  做/v  得/ud  好好/z  的/uj  ，/w  压根/d  不/d  想/v  打仗/v  ，/w  如果/c  贸然/d  开战/v  ，/w  想/v  打/v  的/uj  打/v  了/y  ，/w  不/d  想/v  打/v  的/uj  也/d  打/v  了/y  ，/w  实在/d  是/v  得不偿失/i  。/w  分化瓦解/i  才/d  是/v  上策/n  。/w  

所以/c  申时行/nr  反对/v  。/w  

当然/d  ，/w  以/p  申时行/nr  的/uj  水平/n  ，/w  公开/ad  反对/v  这/rz  种/q  事/n  ，/w  他/rr  是/v  不/d  会/v  干/v  的/uj  。/w  夜深人静/l  ，/w  独自/d  起草/v  ，/w  秘密/ad  上交/v  ，/w  事情/n  干/v  得/ud  滴水不漏/i  。/w  

万历/nz  接到/v  奏疏/n  ，/w  认可/v  了/ul  申时行/nr  的/uj  意见/n  ，/w  同意/v  暂/d  不/d  动兵/v  ，/w  并/c  命令/v  他/rr  全权/d  处理/v  此事/rn  。/w  

消息/n  传开/v  ，/w  一/m  片/q  哗然/z  ，/w  但/c  皇帝/n  说/v  不/d  打/v  ，/w  谁/ry  也/d  没/v  办法/n  找/v  皇帝/n  算/v  帐/ng  。/w  申时行/nr  先生/n  也/d  是/v  一/m  脸/q  无辜/a  ：/w  我/rr  虽/c  是/v  朝廷/n  首/m  辅/ng  ，/w  但/c  皇帝/n  不/d  同意/v  ，/w  我/rr  也/d  没/v  办法/n  。/w  

仗/n  是/v  不/d  用/v  打/v  了/y  ，/w  但/c  这/rz  事/n  还/d  没完/v  。/w  申时行/nr  随即/d  下令/v  兵/n  部/q  尚书/n  郑洛/nr  ，/w  在/p  边界/n  集结/v  重兵/n  ，/w  也/d  不/d  大举/d  进攻/v  ，/w  每天/t  就/d  在/p  那里/s  蹲/v  着/uz  。/w  别的/rd  部落/n  都/d  不/d  管/v  ，/w  专/d  打/v  扯/v  立克/nr  ，/w  而且/c  还/d  专/d  挑/v  他/rr  的/uj  运输/vn  车队/n  下手/n  ，/w  抢/v  了/ul  就/d  跑/v  。/w  

这/rz  种/q  打法/n  毫无/v  成本/n  ，/w  且/c  收益率/n  极/d  高/a  ，/w  明军/nr  乐此不疲/i  ，/w  扯/v  立克/nr  却/d  是/v  叫苦不迭/i  ，/w  实在/d  撑/v  不/d  下去/v  了/y  ，/w  只得/d  率/v  部/n  躲/v  得/ud  远远/d  的/uj  ，/w  就/d  这样/d  ，/w  不用/d  大动干戈/i  ，/w  不/d  费/v  一/m  兵一卒/nr  ，/w  申时行/nr  轻而易举/i  地/uv  解决/v  了/ul  这个/rd  问题/n  ，/w  恢复/v  了/ul  边境/s  的/uj  和平/n  。/w  

虽然/c  张居正/nr  死/v  后/f  ，/w  朝/p  局/n  十分/d  复杂/a  ，/w  帮派/n  林立/v  ，/w  申时行/nr  却/d  凭借/v  着/uz  无/v  人/n  能/v  敌/ng  的/uj  “/w  混/v  功/n  ”/w  ，/w  应对/v  自如/a  ，/w  游刃有余/i  。/w  更为/d  难能可贵/i  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  不但/c  自己/rr  能/v  混/v  ，/w  还/d  无私/d  地/uv  帮助/v  不/d  能/v  混/v  的/uj  同志/n  ，/w  比如/v  万历/nz  。/w  

自从/p  登基/vn  以来/f  ，/w  万历/nz  一直/d  在/p  忙/v  两/m  件/q  事/n  ，/w  一/m  是/v  处理/v  政务/n  ，/w  二/m  是/v  搞臭/v  张居正/nr  ，/w  从/p  某种/rd  意义/n  上/f  讲/v  ，/w  这/rz  两/m  件/q  事/n  ，/w  其实/d  是/v  一/m  件/q  事/n  。/w  

因为/p  张居正/nr  实在/d  太/d  牛/ag  了/y  ，/w  当/v  了/ul  二十六/m  年/q  的/uj  官/n  ，/w  十/m  年/q  的/uj  皇帝/n  （/w  实际/n  如此/rz  ）/w  ，/w  名气/n  比/p  皇帝/n  还/d  大/a  ，/w  虽然/c  人/n  死/v  了/y  ，/w  茶/n  还/d  烫/v  的/uj  冒泡/v  ，/w  所以/c  不/d  搞臭/v  张居正/nr  ，/w  就/d  搞/v  不/d  好/a  政务/n  。/w  

但/c  要/v  干/v  这/rz  件/q  事/n  ，/w  自己/rr  是/v  无从/d  动手/v  的/uj  ，/w  必须/d  找/v  打手/n  ，/w  万历/nz  很/d  快/a  发现/v  ，/w  最/d  好/a  的/uj  打手/n  ，/w  就是/d  言/vg  官/n  和/c  大臣/n  。/w  

张居正/nr  时代/n  ，/w  言/vg  官/n  大臣/n  都/d  不/d  吃香/a  ，/w  被/p  整/v  得/ud  奄奄一息/i  ，/w  现在/t  万历/t  决定/v  ，/w  开闸/vn  ，/w  放/v  狗/n  。/w  

事实上/l  ，/w  这/rz  帮/v  人/n  的/uj  表现/vn  确实/ad  不错/a  ，/w  如/c  江东/ns  之/u  、/w  李植/nr  、/w  羊可立/nr  等/u  人/n  ，/w  虽说/c  下场/n  不怎么样/l  ，/w  但/c  至少/d  在/p  工作/vn  期间/f  ，/w  都/d  尽/v  到/v  了/ul  狗/n  的/uj  本分/n  。/w  

看见/v  张居正/nr  被/p  穷追猛打/l  ，/w  万历/nz  很/d  高兴/a  ，/w  看见/v  申时行/nr  被/p  牵连/v  ，/w  万历/nz  也/d  不/d  悲伤/a  ，/w  因为/c  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  这/rz  不过/d  是/v  轻微/a  的/uj  副作用/n  ，/w  敲打/v  一下/m  申/nrf  老师/n  也好/y  ，/w  免得/v  他/rr  当/p  首辅太/nr  久/ng  ，/w  再/d  犯/v  前任/b  （/w  张居正/nr  ）/w  的/uj  错误/n  。/w  

他/rr  解放/v  言/vg  官/n  大臣/n  ，/w  指挥/v  自/p  若/v  ，/w  是/v  因为/p  他/rr  认定/v  ，/w  这些/rd  人/n  将/d  永远/d  听从/v  他/rr  的/uj  调遣/vn  。/w  

然而/c  他/rr  并/d  不/d  知道/v  ，/w  自己/rr  犯下/v  了/ul  一/m  个/q  多么/d  可怕/a  的/uj  错误/n  。/w  因为/c  就/d  骂/v  人/n  的/uj  水平/n  而言/u  ，/w  言/vg  官/n  大臣/n  和/c  街头/s  骂街/v  大妈/n  ，/w  只有/c  一/m  个/q  区别/n  ：/w  大妈/n  是/v  业余/b  的/uj  ，/w  言/vg  官/n  大臣/n  是/v  职业/n  的/uj  。/w  

大妈/n  骂/v  完/v  街/n  后/f  ，/w  还/d  得/v  回家/v  洗衣/v  做饭/v  ，/w  言/vg  官/n  大臣/n  骂/v  完/v  这个/rd  ，/w  就/d  会/v  骂/v  下/f  一/m  个/q  。/w  所以/c  ，/w  当/p  他们/rr  足够/v  壮大/v  之后/f  ，/w  攻击/v  的/uj  矛头/n  将/d  不再/d  是/v  死去/v  的/uj  张居正/nr  ，/w  或是/c  活/v  着/uz  的/uj  申时行/nr  ，/w  而是/c  至高无上/i  的/uj  皇帝/n  。/w  

对/p  言官和/nr  大臣/n  们/k  而言/u  ，/w  万历/nz  确实/ad  有/v  被/p  骂/v  的/uj  理由/n  。/w  

自从/p  万历/nz  十五/m  年/q  （/w  1587/m  ）/w  起/v  ，/w  万历/nz  就/d  不/d  怎么/dy  上朝/v  了/y  ，/w  经常/d  是/v  “/w  偶有微/nr  疾/ng  ”/w  ，/w  开始/v  还/d  真/d  是/v  “/w  偶/d  有/v  ”/w  ，/w  后来/t  就/d  变成/v  常/n  有/v  ，/w  “/w  微/ag  疾/ng  ”/w  也/d  逐渐/d  变成/v  “/w  头晕/v  眼/n  黑/a  ，/w  力/n  乏/vg  不/d  兴/v  ”/w  ，/w  总而言之/c  ，/w  大臣/n  们/k  是/v  越来越/d  少/ad  见到/v  他/rr  了/y  。/w  

必须/d  说明/v  的/uj  是/v  ，/w  万历/nz  是/v  不/d  上朝/v  ，/w  却/d  并非/v  不/d  上班/v  ，/w  事情/n  还/d  是/v  要/v  办/v  ，/w  就/d  好比/v  说/v  你/rr  早上/t  起床/v  ，/w  不/d  想/v  去/v  单位/n  ，/w  改/v  在/p  家里/s  办公/vn  ，/w  除了/p  不/d  打/v  考勤/vn  ，/w  少见/a  几/m  个/q  人/n  外/f  ，/w  也/d  没什么/l  不同/a  ，/w  后世/n  一/m  说/v  到/v  这/rz  位/q  仁兄/n  ，/w  总是/d  什么/ry  几十/m  年/q  不/d  干活/v  之类/u  ，/w  这/rz  要么/c  是/v  无意/v  的/uj  误解/vn  ，/w  要么/c  是/v  有意/v  的/uj  污蔑/vn  。/w  

在/p  中国/ns  当/p  皇帝/n  ，/w  收益/n  高/a  ，/w  想/v  要/v  啥/ry  就/d  有/v  啥/ry  ，/w  但/c  风险/n  也/d  大/a  ，/w  屁股/n  上/f  坐/v  的/uj  那个/rd  位置/n  ，/w  只要/c  是/v  人/n  就/d  想/v  要/v  ，/w  但/c  凡/d  在/p  位/q  者/k  ，/w  除了/p  个/q  把/p  弱智/b  外/f  ，/w  基本上/d  都/d  是/v  怀疑/v  主义者/n  ，/w  见/v  谁/ry  怀疑/v  谁/ry  ，/w  今天/t  这里/s  搞/v  阴谋/n  ，/w  明天/t  那里/s  闹/v  叛乱/v  ，/w  日子/n  过/v  得/ud  那/rz  叫/v  一/m  个/q  悬/v  ，/w  几/m  天/q  不/d  看/v  公文/n  ，/w  没准/v  刀/n  就/d  架/v  在/p  脖子/n  上/f  了/y  。/w  

万历/nz  自然/n  也/d  不/d  例外/v  ，/w  事实上/l  ，/w  他/rr  是/v  一/m  个/q  权力/n  欲望/n  极/d  强/a  ，/w  工/n  于/p  心计/n  的/uj  政治/n  老手/n  ，/w  所有/b  的/uj  人/n  都/d  只/d  看到/v  他/rr  不/d  上朝/v  的/uj  事实/n  ，/w  却/d  无/v  人/n  察觉/vn  背后/f  隐藏/v  的/uj  奥秘/n  ：/w  

在/p  他/rr  之前/f  ，/w  有/v  许多/m  皇帝/n  每日/t  上/f  朝理政/nr  ，/w  费尽/v  心力/n  ，/w  日子/n  过/v  得/ud  极其/d  辛苦/a  ，/w  却/d  依然/z  是/v  脑袋/n  不/d  保/v  ，/w  而/c  他/rr  几十/m  年/q  不/d  上朝/v  ，/w  谁/ry  都/d  不/d  见/v  ，/w  却/d  依然/z  能够/v  控制/vn  群臣/n  ，/w  你/rr  说/v  这/rz  人/n  厉/ag  不/d  厉害/a  ？/w  

但言官/nr  大臣/n  是/v  不/d  管/v  这些/rd  的/uj  ，/w  在/p  他们/rr  的/uj  世界观/n  里/f  ，/w  皇帝/n  不但/c  要/v  办事/v  ，/w  还要/v  上班/v  ，/w  哪怕/c  屁/n  事/n  没有/v  ，/w  你/rr  也/d  得/v  坐/v  在/p  那/rz  ，/w  这/rz  才/d  叫/v  皇帝/n  。/w  

万历/nz  自然/n  不/d  干/v  ，/w  他/rr  不/d  干/v  的/uj  表现/vn  就/d  是/v  不/d  上朝/v  ，/w  言/vg  官/n  大臣/n  也/d  不/d  干/v  ，/w  他们/rr  不/d  干/v  的/uj  表现/vn  就/d  是/v  不断/d  上/v  奏疏/n  。/w  此后/t  的/uj  几十/m  年/q  里/f  ，/w  他们/rr  一直/d  在/p  干/v  同样/b  的/uj  事情/n  。/w  

万历/nz  十四/m  年/q  （/w  1586/m  ）/w  十月/t  ，/w  这/rz  场/q  长达/v  三十/m  余/m  年/q  的/uj  战争/n  正式/ad  拉开/v  序幕/n  。/w  

当时/t  的/uj  万历/nz  ，/w  基本上/d  还/d  属于/v  上朝/v  族/ng  ，/w  只是/c  偶尔/d  罢工/v  而已/y  ，/w  就/d  这样/d  ，/w  也/d  没/d  躲/v  过去/t  。/w  

第一/m  个/q  上/f  书/n  的/uj  ，/w  是/v  礼/n  部/n  祠/ng  祭/v  司/ng  主/ag  事/n  卢洪春/nr  ，/w  按说/d  第一/m  个/q  不/d  该/v  是/v  他/rr  ，/w  因为/p  这/rz  位/q  仁兄/n  主管/vn  的/uj  是/v  祭祀/v  ，/w  级别/n  又/d  低/a  ，/w  平时/t  也/d  不/d  和/c  皇帝/n  见面/v  。/w  

但/c  这/rz  一切/rd  并/d  不/d  妨碍/v  他/rr  上书/v  提/v  意见/n  ，/w  他/rr  之所以/c  不满/an  ，/w  不/d  是/v  皇帝/n  不/d  上朝/v  ，/w  而是/c  不/d  祭祀/v  。/w  

卢洪春/nr  是/v  一/m  个/q  很/d  负责/v  的/uj  人/n  ，/w  发现/v  皇帝/n  不/d  怎么/dy  来/v  太庙/n  ，/w  又/d  听说/v  近期/t  经常/d  消极怠工/l  ，/w  便/d  上书/v  希望/v  皇帝/n  改正/v  。/w  

本来/d  是/v  个/q  挺/d  正常/a  的/uj  事/n  ，/w  却/d  被/p  他/rr  搞/v  得/ud  不/d  正常/a  。/w  因为/p  这/rz  位/q  卢/j  先生/n  除了/p  研究/vn  礼仪/n  外/f  ，/w  还/d  学/v  过/ug  医/ng  ，/w  有/v  学问/n  在/p  身上/s  ，/w  不/d  显/v  实在/d  对不起/v  自己/rr  ，/w  于是/c  发挥/v  专业/n  特长/n  ，/w  写/v  就/p  奇文/nr  一/m  篇/q  ，/w  送/v  呈/v  御/vg  览/vg  。/w  

第二/m  天/q  ，/w  申时行/nr  奉命/v  去/v  见/v  万历/nz  ，/w  刚/d  进去/v  ，/w  就/d  听到/v  了/ul  这样/d  的/uj  一/m  句/q  话/n  ：/w  

“/w  卢洪春/nr  这/rz  厮/x  ！/w  肆/ng  言/vg  惑/ag  众/ng  ，/w  沽/j  名/q  讪/x  上/f  ，/w  好生/d  狂妄/a  ！/w  着/uz  锦衣卫/n  拿/v  在/p  午门/ns  前/f  ，/w  着实/d  打/v  六十/m  棍/ng  ！/w  革/vg  了/ul  职/ng  为民/v  当差/n  ，/w  永不/d  叙/v  用/v  ！/w  ”/w  

以上/f  言辞/n  ，/w  系/v  万历/nz  同志/n  之/u  原话/n  ，/w  并/c  无/v  加工/vn  。/w  

很/d  久/a  很/d  久/a  以前/f  ，/w  这/rz  厮/x  两/m  个/q  字/n  就/d  诞生/v  了/y  ，/w  在/p  明代/t  的/uj  许多/m  小说/n  话本/n  中/f  ，/w  也/d  频频/d  出现/v  ，/w  其/rr  意思/v  依照/p  现场/s  情况/n  ，/w  有/v  各种/rd  不同/a  的/uj  解释/vn  ，/w  从/p  这/rz  家伙/n  、/w  这/rz  小子/n  、/w  到/p  这/rz  混蛋/n  ，/w  这/rz  王八/n  蛋/n  ，/w  不/d  一/m  而/c  同/p  。/w  

但/c  可以/v  肯定/v  的/uj  是/v  ，/w  这/rz  两/m  字/n  不/d  是/v  好话/n  ，/w  是/v  市井/n  之/u  徒/ng  的/uj  常/n  用语/n  ，/w  皇帝/n  大人/n  脱口而出/i  ，/w  那/rz  是/v  真的/d  急/v  了/ul  眼/n  了/y  。/w  

这/rz  是/v  可以/v  理解/v  的/uj  ，/w  因为/p  卢洪春/nr  的/uj  那/rz  篇/q  奏疏/n  ，/w  你/rr  看/v  你/rr  也/d  急/v  。/w  

除了/p  指责/v  皇帝/n  陛下/n  不/d  该/v  缺席/v  祭祀/v  外/f  ，/w  卢/nrf  主/n  事/n  还/d  替/p  皇帝/n  陛下/n  担忧/v  其/rr  危害/v  ：/w  

“/w  陛下/n  春秋鼎盛/i  ，/w  精神/n  强/ng  固/vg  ，/w  头晕/v  眼/n  黑之疾/nr  ，/w  皆/d  非/vg  今日/t  所/u  宜/vg  有/v  。/w  ”/w  

年纪/n  轻轻/d  就/d  头晕/v  眼/n  黑/a  ，/w  确实/ad  是/v  不对/a  的/uj  ，/w  确实/ad  应该/v  注意/v  ，/w  到/p  此/rz  打住/v  ，/w  也/d  就/d  罢了/y  。/w  

可是/c  担忧/v  完/v  ，/w  卢/nrf  先生/n  就/d  发挥/v  医学/n  特长/n  ：/w  

“/w  医/j  家/n  曰/vg  ：/w  气血/n  虚弱/a  ，/w  乃/v  五/m  劳/ng  七/m  伤/n  所/u  致/v  ，/w  肝/n  虚/d  则/d  头晕目眩/i  ，/w  肾/n  虚/d  则/d  腰/n  痛/dg  精/a  泄/vg  。/w  ”/w  

气血/n  虚弱/a  ，/w  肝/n  虚/a  肾/n  虚/d  ，/w  症状/n  出来/v  了/y  ，/w  接着/c  就是/d  分析/v  原因/n  ：/w  

“/w  以/p  目/ng  前衽席/nr  之/u  娱/vg  ，/w  而/c  忘/v  保/v  身/ng  之/u  术/ng  ，/w  其/rr  为/v  患/v  也/d  深/a  。/w  ”/w  

最/d  经典/n  的/uj  就/d  是/v  这/rz  一/m  句/q  。/w  

所谓/v  衽/g  席之娱/nr  ，/w  是/v  指/v  某/rz  方面/n  的/uj  娱乐/vn  ，/w  相信/v  大家/rr  都/d  能/v  理解/v  ，/w  综合/v  起来/v  的/uj  意思/n  是/v  ：/w  

皇帝/n  你/rr  之所以/c  身体/n  不/d  好/a  ，/w  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  是/v  因为/c  过于/d  喜欢/v  某种/rd  娱乐/vn  ，/w  不知/v  收敛/vn  保养/vn  ，/w  如此/rz  下去/v  ，/w  问题/n  非常/d  严重/a  。/w  

说/v  这/rz  句/q  话/n  的/uj  ，/w  不/d  是/v  万历/nz  他/rr  妈/n  ，/w  不/d  是/v  他/rr  老婆/n  ，/w  不/d  是/v  深更半夜/i  交头接耳/i  ，/w  天/n  知/v  地/uv  知/v  ，/w  你/rr  知/v  我/rr  知/v  ，/w  而是/c  一/m  个/q  管/v  礼仪/n  的/uj  六/m  品/q  官/n  ，/w  在/p  大庭广众/i  之下/f  公开/ad  上书/v  ，/w  且/c  一/m  言/ng  一/m  语/ng  皆/d  已/d  千古/n  流传/v  。/w  

再不/d  收拾/v  他/rr  ，/w  就/d  真/d  算/v  白/a  活/a  了/y  。/w  

命令/n  下达/v  给/v  了/ul  申时行/nr  ，/w  于是/c  申/vg  时/ng  行为/n  难/a  了/y  。/w  

这/rz  位/q  老油条/l  十分/d  清楚/a  ，/w  如果/c  按照/p  万历/nz  的/uj  意思/n  严惩/v  卢洪春/nr  ，/w  言/vg  官/n  们/k  是/v  不/d  答应/v  的/uj  ；/w  如果/c  不/d  处理/v  ，/w  万历/nz  又/d  不/d  答应/v  。/w  

琢磨/v  半/m  天/q  ，/w  想/v  了/ul  个/q  办法/n  。/w  

他/rr  连夜/d  动笔/v  ，/w  草拟/v  了/ul  两/m  道/q  文书/n  ，/w  第一/m  道/q  是/v  代/v  万历/nz  下/f  的/uj  ，/w  严厉/ad  斥责/v  卢洪春/nr  ，/w  并/c  将/p  其/rr  革职/v  查办/v  。/w  第二/m  道/q  是/v  代/q  内阁/n  下/f  的/uj  ，/w  上/f  奏/v  皇帝/n  ，/w  希望/v  能够/v  宽恕/v  卢洪春/nr  ，/w  就/d  这么/d  算/v  了/y  。/w  

按照/p  他/rr  的/uj  想法/n  ，/w  两边/f  都/d  不/d  得罪/v  ，/w  两边/f  都/d  有/v  交代/v  。/w  

事实/n  证明/v  ，/w  这/rz  是/v  幻想/n  。/w  

首先/d  发作/v  的/uj  是/v  万历/nz  。/w  这/rz  位/q  皇帝/n  又/d  不/d  是/v  傻子/n  ，/w  一/m  看/v  就/d  明白/v  申时行/nr  耍/v  两面派/n  ，/w  立即/d  下令/v  ，/w  即刻/d  动手/v  打/v  屁股/n  ，/w  不得/v  延误/v  。/w  此外/c  他/rr  还/d  不怀好意/i  地/uv  暗示/v  ，/w  午门/ns  很/d  大/a  ，/w  多/m  个/q  人/n  不/d  嫌/v  挤/v  。/w  

午门/ns  就是/d  执行/v  廷/g  杖/ng  的/uj  地方/n  ，/w  眼看/v  自己/rr  要/v  去/v  垫/v  背/v  ，/w  申时行/nr  随即/d  更改/v  口风/n  ，/w  把/p  卢洪春/nr  拉/v  出去/v  结/v  结实/a  实/a  地/uv  打/v  了/ul  六十/m  棍/ng  。/w  

马蜂窝/n  就/d  这么/d  捅/v  破/a  了/y  。/w  

言/vg  官/n  们/k  很/d  惭愧/a  。/w  一/m  个/q  礼/n  部/n  的/uj  业余/b  选手/n  ，/w  都/d  敢/v  上书/v  ，/w  勇于/v  曝光/v  皇帝/n  的/uj  私生活/n  ，/w  久/ad  经/p  骂/v  阵/ng  的/uj  专业/n  人才/n  竟然/d  毫无/v  动静/n  ，/w  还/d  有/v  没有/v  职业道德/n  ？/w  

于是/c  大家/rr  群情激奋/i  ，/w  以/p  给/p  事/n  中/f  杨廷相/nr  为/p  先锋/n  ，/w  十/m  余/m  名言/n  官/n  一拥而上/i  ，/w  为/p  卢洪春/nr  喊冤/v  翻案/vn  。/w  

面对/v  漫天/z  的/uj  口水/n  和/c  奏疏/n  ，/w  万历/nz  毫不/d  退让/v  ，/w  事实上/l  ，/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  极端/d  英明/a  的/uj  抉择/vn  ：/w  一旦/d  让步/v  ，/w  从宽/d  处理/v  了/ul  卢洪春/nr  ，/w  那/rz  所谓/v  “/w  喜欢/v  某种/rd  娱乐/vn  ，/w  不/d  注意/v  身体/n  ”/w  的/uj  黑锅/n  ，/w  就/d  算是/v  背/v  定/v  了/y  。/w  

但/c  驳回/v  去/v  一/m  批/q  ，/w  又/d  来/v  一/m  批/q  。/w  言/vg  官/n  们/k  踊跃/ad  发言/v  ，/w  热烈/a  讨论/vn  ，/w  反正/d  闲/v  着/uz  也/d  是/v  闲/v  着/uz  ，/w  不/d  说/v  白/a  不/d  说/v  。/w  

万历/nz  终于/d  恼火/a  了/y  ，/w  他/rr  决定/v  罚款/n  ，/w  带头/v  闹事/v  的/uj  主犯/n  罚/v  一/m  年/q  工资/n  ，/w  从/p  犯/v  八/m  个/q  月/n  。/w  

对/p  言/vg  官/n  而言/u  ，/w  这个/rd  办法/n  很/d  有/v  效果/n  。/w  

在/p  明代/t  ，/w  对付/v  不同/a  类别/n  的/uj  官员/n  ，/w  有/v  不同/a  的/uj  方法/n  ：/w  要/v  折腾/vn  地方官/n  ，/w  一般/ad  都/d  是/v  降职/vn  。/w  罚/v  工资/n  没用/v  ，/w  因为/p  这/rz  帮/v  人/n  计划/n  外/f  收入/v  多/a  ，/w  工资/n  基本/ad  不/d  动/v  ，/w  罚/v  光/v  了/ul  都/d  没事/v  。/w  

言/vg  官/n  就/d  不同/a  了/y  ，/w  他们/rr  都/d  是/v  靠/v  死/v  工资/n  的/uj  ，/w  没/v  工资/n  日子/n  就/d  没法/v  过/ug  ，/w  一/m  家/q  老小/n  只能/v  去/v  喝西北风/l  ，/w  故/c  十分/d  害怕/v  这/rz  一/m  招/q  。/w  

于是/c  风波/n  终于/d  平息/v  ，/w  大家/rr  都/d  消/v  停/v  了/y  。/w  

但/c  这/rz  只/d  是/v  表面/n  现象/n  ，/w  对/p  此/rz  ，/w  申时行/nr  有/v  很/d  深/a  的/uj  认识/n  。/w  作为/v  天/q  字/n  第一/m  号/q  混事/v  的/uj  高手/n  ，/w  他/rr  既/c  不/d  想/v  得罪/v  领导/n  ，/w  又/d  不/d  想/v  得罪/v  同事/n  ，/w  为/p  实现/v  安定团结/l  ，/w  几十/m  年/q  如/v  一日/t  地/uv  和稀泥/v  ，/w  然而/c  随着/p  事件/n  的/uj  进一步/d  发展/v  ，/w  他/rr  逐渐/d  意识/v  到/v  ，/w  和稀泥/v  的/uj  幸福/a  生活/vn  长/a  不/d  了/y  。/w  

因为/p  万历/nz  的/uj  生活/vn  作风/n  ，/w  是/v  一/m  天/q  不/d  如/v  一/m  天/q  了/y  。/w  

事实上/l  ，/w  卢洪春/nr  的/uj  猜测/vn  很/d  可能/v  是/v  正确/a  的/uj  ，/w  二十/m  多/m  岁/q  的/uj  万历/nz  之所以/c  不/d  上朝/v  ，/w  应该/v  是/v  沉迷/v  于/p  某种/rd  娱乐/vn  。/w  否则/c  实在/d  很/d  难/a  解释/vn  ，/w  整天/d  在/p  宫里/nr  呆/v  着/uz  ，/w  到底/d  有/v  啥/ry  乐趣/n  可言/v  。/w  

说/v  起来/v  ，/w  当年/t  张居正/nr  管/v  他/rr  也/d  实在/d  管/v  得/ud  太/d  紧/a  。/w  啥/ry  也/d  不/d  让/v  干/v  ，/w  吃/v  个/q  饭/n  喝/vg  点/q  酒/n  都/d  得/v  看/v  着/uz  。/w  就/d  好比/v  高考/v  学生/n  拼死拼活/i  熬/v  了/ul  几/m  年/q  ，/w  一/m  朝/tg  拿到/v  录取/v  通知书/n  ，/w  革命/vn  成功/a  ，/w  自然/d  就/d  完全/ad  解放/v  了/y  。/w  

万历/nz  同志/n  在/p  解放/vn  个人/n  的/uj  同时/n  ，/w  也/d  解放/v  了/ul  大家/rr  。/w  火烧眉毛/i  的/uj  事情/n  （/w  比如/v  打仗/v  ，/w  阴谋/n  叛乱/v  之类/u  ）/w  ，/w  看/v  一/m  看/v  ，/w  批/q  一/m  批/q  ，/w  其余/rz  的/uj  事/n  ，/w  能/v  不管/c  就/d  不/d  管/v  ，/w  上朝/v  的/uj  日子/n  越来越/d  少/a  。/w  

申时行/nr  很/d  着急/a  ，/w  但/c  这/rz  事/n  又/d  不/d  好/a  公开/ad  讲/v  ，/w  于是/c  他/rr  灵机一动/i  ，/w  连夜/d  写/v  就/d  了/ul  一/m  封/q  奏疏/n  。/w  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  这/rz  封/q  文书/n  的/uj  和稀泥/v  技术/n  ，/w  已经/d  达到/v  了/ul  登峰造极/i  的/uj  地步/n  。/w  

文章/n  大意/n  是/v  这样/d  的/uj  ：/w  

皇帝/n  陛下/n  ，/w  我/rr  听说/v  您/rr  最近/t  身体/n  不/d  好/a  ，/w  经常/d  头晕眼花/i  （/w  时作晕/nr  眩/vg  ）/w  ，/w  对/p  此/rz  我/rr  十分/d  担心/v  。/w  我/rr  知道/v  ，/w  您/rr  这/rz  是/v  劳累/an  所/u  致/v  啊/y  ！/w  由于/p  您/rr  经常/d  熬夜/v  工作/vn  ，/w  亲历/v  亲/ad  为/v  （/w  一语双关/l  ，/w  佩服/v  ）/w  ，/w  才/d  会/v  身体/n  不/d  好/a  。/w  为了/p  国家/n  ，/w  希望/v  您/rr  能够/v  清心寡欲/i  ，/w  养气/v  宁/j  神/n  （/w  原文/n  用/p  词/n  ）/w  ，/w  好好/d  保重/v  身体/n  。/w  

高山仰止/i  ，/w  自惭形秽/i  之/u  感/ng  ，/w  油然而生/i  。/w  

对于/p  这/rz  封/q  奏疏/n  ，/w  万历/nz  还是/c  很/d  给/v  了/ul  点/q  面子/n  。/w  他/rr  召见/v  了/ul  申时行/nr  ，/w  表示/v  明白/v  他/rr  的/uj  苦心/n  ，/w  良药/n  虽然/c  苦/a  口/n  ，/w  却/d  能/v  治病/v  ，/w  今后/t  一定/d  注意/v  。/w  申时行/nr  备感/v  欣慰/an  ，/w  兴高采烈/i  地/uv  走/v  了/y  。/w  

但/c  这/rz  只/d  是/v  错觉/n  ，/w  因为/c  在/p  这个/rd  世界/n  上/f  ，/w  能够/v  药到病除/i  的/uj  药/n  只有/c  一/m  种/q  ――/w  毒药/n  。/w  

事实/n  证明/v  ，/w  万历/nz  确实/ad  不/d  是/v  一般/a  人/n  。/w  因为/c  一般/a  人/n  被/p  人/n  劝/v  ，/w  多少/ry  还/d  能/v  改/v  几/m  天/q  ，/w  他/rr  却/d  是/v  一/m  点/q  不/d  改/v  ，/w  每天/t  继续/v  加班加点/l  ，/w  从事/v  自己/rr  热爱/v  的/uj  娱乐/vn  。/w  据说/v  还/d  变本加厉/i  ，/w  找/v  来/v  了/ul  十几/m  个/q  小/a  太监/n  ，/w  陪/v  着/uz  一起/s  睡/v  （/w  同/p  寝/vg  ）/w  ，/w  也/d  算是/v  开辟/v  了/ul  新/a  品种/n  。/w  

找/v  太监/n  这/rz  一/m  段/q  ，/w  史料/n  多/ad  有/v  记载/v  ，/w  准确性/n  说/v  不/d  好/a  ，/w  但/c  有/v  一点/m  是/v  肯定/v  的/uj  ，/w  那/rz  就/d  是/v  万历/nz  同志/n  依旧/z  是/v  我行我素/i  ，/w  压根儿/d  不/d  给/p  大臣/n  们/k  面子/n  。/w  

既然/c  不/d  给/p  脸面/n  ，/w  那/rz  咱/rr  就/d  有/v  撕破脸/l  的/uj  说法/n  。/w  

万历/nz  十七/m  年/q  十二月/t  ，/w  明代/t  ，/w  不/d  ，/w  是/v  中国/ns  历史/n  上/f  胆/n  最/d  大/a  、/w  气/n  最/d  足/a  的/uj  奏疏/n  问世/v  了/y  ！/w  其/rr  作者/n  ，/w  是/v  大理/ns  寺/ng  官员/n  雒于仁/nr  。/w  

雒于仁/nr  ，/w  字/n  少/a  泾/x  ，/w  陕/nrf  西泾阳/nr  人/n  。/w  纵观/v  明清/t  两/m  代/q  ，/w  陕西/ns  考试/vn  不/d  大/a  行/ng  ，/w  但/c  人/n  都/d  比较/d  实在/a  。/w  既/c  不/d  慷慨激昂/i  ，/w  也/d  不/d  罗/j  罗嗦/a  嗦/x  ，/w  说/v  一/m  句/q  是/v  一/m  句/q  ，/w  天王/n  老子/n  也/d  敢/v  顶/v  。/w  比如/v  后世/n  的/uj  大/a  贪污犯/n  和/c  |/x  ，/w  最/d  得意/a  的/uj  时候/n  ，/w  上/f  有/v  皇帝/n  撑腰/v  ，/w  下/f  有/v  大臣/n  抬/v  轿/ng  。/w  什么/ry  纪晓岚/nr  、/w  刘墉/nr  ，/w  全都/d  服服帖帖/z  ，/w  老老实实/z  靠边/v  站/v  ，/w  所谓/v  “/w  智斗/nr  ”/w  之类/u  ，/w  大都/d  是/v  后人/n  胡编/v  的/uj  ，/w  可谓/v  一呼百应/i  。/w  而/c  唯一/d  不/d  应/v  的/uj  ，/w  就/d  是/v  来自/v  陕西/ns  的/uj  王杰/nr  。/w  每次/rd  和/c  |/x  说话/v  ，/w  文武百官/l  都/d  夸/v  ，/w  王杰/nr  偏/d  要/v  顶/v  两/m  句/q  ，/w  足足/d  恶心/a  了/ul  和/c  |/x  十几/m  年/q  ，/w  又/d  抓/v  不/d  到/v  他/rr  的/uj  把柄/n  ，/w  也/d  只能/v  是/v  “/w  厌/vg  之/u  而/c  不/d  能/v  去/v  ”/w  。/w  （/w  清史/nz  稿/ng  ）/w  

雒于仁/nr  就/d  属于/v  这/rz  类/q  人/n  ，/w  想/v  什么/ry  说/v  什么/ry  ，/w  从/p  不怕/v  得罪/v  人/n  ，/w  而且/c  他/rr  的/uj  这个/rd  习惯/n  ，/w  还/d  有/v  家族/n  传统/n  ：/w  

雒于仁/nr  的/uj  父亲/n  ，/w  叫做/v  雒遵/nr  ，/w  当年/t  曾/d  是/v  高/a  拱/v  的/uj  学生/n  ，/w  干/v  过吏科/nr  都/d  给/p  事/n  中/f  。/w  冯保/nr  得势/v  的/uj  时候/n  ，/w  骂/v  过/ug  冯保/nr  ；/w  张居正/nr  得势/v  的/uj  时候/n  ，/w  骂/v  过/ug  谭纶/nr  （/w  张居正/nr  的/uj  亲信/n  ）/w  ，/w  为/p  人/n  一向/d  高傲/a  ，/w  平生/n  只/d  佩服/v  一/m  人/n  ，/w  名叫/v  海瑞/nr  。/w  

有/v  这么/rz  个/q  父亲/n  ，/w  雒于仁/nr  自然/d  不/d  是/v  孬种/n  。/w  加上/v  他家/rn  虽/c  世代/n  为/p  官/n  ，/w  却/d  世代/n  不/d  捞钱/v  ，/w  穷/a  日子/n  过/v  惯/v  了/y  ，/w  光/n  脚/n  的/uj  不/d  怕/v  穿/v  鞋/n  的/uj  。/w  不怕/v  罚/v  工资/n  ，/w  不怕/v  降职/vn  ，/w  看不惯/v  皇帝/n  了/y  ，/w  就要/d  骂/v  。/w  随即/d  一挥而就/i  ，/w  写/v  下/v  奇文/nr  一/m  篇/q  ，/w  后/f  世俗/n  称为/v  《/w  酒色财气/i  疏/vg  》/w  。/w  

该/rz  文/q  主旨/n  明确/v  ，/w  开篇/n  即/d  点明/v  中心思想/l  ：/w  

“/w  陛下/n  之/u  恙/x  ，/w  病/n  在/p  酒色财气/i  者/k  也/d  ，/w  夫/ng  纵/c  酒/n  则/d  溃/vg  胃/n  ，/w  好色/a  则/d  耗/v  精/a  ，/w  贪财/a  则/c  乱/d  神/a  ，/w  尚气则/nr  损/vg  肝/n  。/w  ”/w  

这/rz  段/q  话/n  用/p  今天/t  的/uj  话/n  讲/v  ，/w  就是说/c  皇上/n  你/rr  确实/ad  有/v  病/n  ，/w  什么/ry  病/n  呢/y  ？/w  你/rr  喜欢/v  喝酒/v  ，/w  喜欢/v  玩/v  女人/n  ，/w  喜欢/v  捞钱/v  ，/w  还/d  喜欢/v  动怒/v  耍威风/l  ，/w  酒色财气/i  样样/q  俱全/v  ，/w  自然/d  就/d  病/v  了/y  。/w  

以上/f  是/v  全文/n  的/uj  论点/n  ，/w  接下来/l  的/uj  篇幅/n  ，/w  是/v  论据/n  ，/w  描述/v  了/ul  万历/nz  同志/n  在/p  喝酒/v  玩/v  女人/n  方面/n  的/uj  具体/a  体现/vn  ，/w  逐一/d  论证/v  以上/f  四/m  点/q  的/uj  真实性/n  和/c  可靠性/n  ，/w  比较/d  长/a  ，/w  就/d  不/d  列举/v  了/y  。/w  

综观/v  此文/rn  ，/w  下笔/v  之/u  狠/a  ，/w  骂/v  法/j  之/u  全/a  ，/w  真/d  可谓/v  是/v  鬼哭狼嚎/i  。/w  就/d  骂/v  人/n  的/uj  狠/d  度/v  和/c  深度/n  而言/u  ，/w  雒于仁/nr  已经/d  全面/ad  超越/v  了/ul  海瑞/nr  前辈/n  ，/w  雒遵/nr  同志/n  如果/c  在/p  天有灵/nr  ，/w  应该/v  可以/v  瞑目/v  了/y  。/w  

更/d  缺德/a  的/uj  是/v  ，/w  雒于仁/nr  的/uj  这/rz  封/q  奏疏/n  是/v  十二月/t  （/w  农历/n  ）/w  底/f  送/v  上去/v  的/uj  ，/w  搞/v  得/ud  万历/nz  自从/p  收到/v  这/rz  封/q  奏疏/n  ，/w  就/d  开始/v  骂/v  ，/w  不/d  停/v  地/uv  骂/v  ，/w  没/v  日/j  没/v  夜/tg  地/uv  骂/v  ，/w  骂/v  得/ud  新年/t  都/d  没/v  过/ug  好/a  。/w  

骂/v  过瘾/a  后/f  ，/w  就/p  该/rz  办/v  人/n  了/y  。/w  

万历/nz  十八/m  年/q  （/w  1590/m  ）/w  正月/t  初一/t  ，/w  按照/p  规矩/n  ，/w  内阁/n  首/m  辅/ng  应该/v  去/v  宫里/nr  拜年/v  。/w  当然/d  也/d  不/d  是/v  真/d  拜/v  ，/w  到/p  宫门/n  口/n  鞠/vg  个/q  躬/vg  就/d  算数/v  。/w  但/c  这/rz  一/m  次/q  ，/w  申时行/nr  刚/d  准备/v  走人/v  ，/w  就/d  被/p  太监/n  给/p  叫/v  住/v  了/y  。/w  

此时/t  ，/w  雒于仁/nr  的/uj  奏疏/n  已经/d  传遍/v  内外/f  ，/w  申/nrf  先生/n  自然/d  知道/v  怎么/dy  回/v  事/n  ，/w  不/d  用/v  言语/n  就/d  进/v  了/ul  宫/ng  。/w  看到/v  了/ul  气急败坏/i  的/uj  皇帝/n  ，/w  双方/n  展开/v  了/ul  一/m  次/q  别开生面/i  的/uj  对话/vn  ：/w  （/w  以下/f  言语/n  ，/w  皆/d  出自/v  申时行/nr  的/uj  原始/a  记录/n  ）/w  

万历/nz  ：/w  先生/n  看/v  过/ug  奏/v  本/n  （/w  指/v  雒于仁/nr  的/uj  那/rz  份/q  ）/w  ，/w  说/v  朕/g  酒色财气/i  ，/w  试/v  为/p  朕/g  评/v  一/m  评/v  。/w  

申时行/nr  ：/w  ……/w  （/w  还/d  没/d  说话/v  ，/w  即/c  被/p  打断/v  ）/w  

万历/nz  ：/w  “/w  他/rr  说/v  朕/g  好/a  酒/n  ，/w  谁/ry  人/n  不/d  饮酒/v  ？/w  ……/w  又/d  说/v  朕/g  好色/a  ，/w  偏/d  宠/v  贵妃/n  郑氏/nr  （/w  即/d  著名/a  的/uj  郑贵妃/nr  ）/w  ，/w  朕/g  只/d  因/p  郑氏/nr  勤劳/a  ……/w  何/ry  曾/d  有/v  偏/a  ？/w  ”/w  

喘/v  口气/n  ，/w  接着/c  说/v  ：/w  

“/w  他/rr  说/v  朕/g  贪财/a  ……/w  朕/g  为/p  天子/n  ，/w  富有/v  四海/n  之内/f  ，/w  普天之下/i  莫非/d  王土/nr  ，/w  天下/n  之/u  财/n  皆/d  朕/g  之/u  财/n  ！/w  又/d  说/v  朕/g  尚/vg  气/n  ……/w  勇/ag  即/d  是/v  气/n  ，/w  朕/g  岂/d  不知/v  ！/w  人/n  孰/ry  无/v  气/n  ！/w  ”/w  

这/rz  口气/n  出/v  完/v  了/y  ，/w  最后/f  得出/v  结论/n  ：/w  

“/w  先生/n  将/p  这/rz  奏/v  本/rz  去/v  票/n  拟/v  重/a  处/n  ！/w  ”/w  

申时行/nr  这/rz  才/d  搭/v  上/v  话/n  ：/w  

“/w  此/rz  无知/a  小/a  臣/n  误/v  听/v  道路/n  之/u  言/ng  ……/w  （/w  说/v  到/p  此处/s  ，/w  又/d  被/p  打断/v  ）/w  ”/w  

万历/nz  大/a  喝/vg  一/m  声/q  ：/w  

“/w  他/rr  就是/d  出/v  位/q  沽/j  名/q  ！/w  ”/w  

申时行/nr  傻眼/v  了/y  ，/w  他/rr  在/p  朝廷混/nr  了/ul  几十/m  年/q  ，/w  从未/d  见/v  过/ug  这/rz  幅/q  场景/n  ，/w  皇帝/n  大人/n  一/m  副/q  吃/v  人/n  的/uj  模样/n  ，/w  越/d  说/v  越/d  激动/a  ，/w  唾沫/n  星子/n  横/v  飞/v  ，/w  这样/d  下去/v  ，/w  恐怕/d  要/v  出/v  大事/n  。/w  

于是/c  他/rr  闭/v  上/v  了/ul  嘴/n  ，/w  开始/v  紧张/a  地/uv  思索/v  对策/n  。/w  

既/c  不/d  能/v  让/v  皇帝/n  干掉/v  雒于仁/nr  ，/w  也/d  不能不/d  让/v  皇帝/n  出气/vn  ，/w  琢磨/v  片刻/m  ，/w  稀泥/n  和/c  好/a  了/y  。/w  

“/w  他/rr  （/w  指/v  雒于仁/nr  ）/w  确实/ad  是/v  为了/p  出名/a  （/w  先/d  打/v  底/f  ）/w  ，/w  但/c  陛下/n  如果/c  从重/d  处罚/v  他/rr  ，/w  却/d  恰恰/d  帮/v  他/rr  成/v  了/ul  名/ng  ，/w  反/v  损/vg  皇上/n  圣德/nr  啊/y  ！/w  ”/w  

“/w  如果/c  皇上/n  宽容/vn  ，/w  不/d  和/c  他/rr  去/v  一般见识/i  ，/w  皇上/n  的/uj  圣德/nr  自然/n  天下/n  闻名/v  （/w  继续/v  戴/v  高帽/n  ）/w  ！/w  ”/w  

在/p  这/rz  堆/q  稀泥/n  面前/f  ，/w  万历/nz  同志/n  终于/d  消/v  了/ul  气/n  ：/w  

“/w  这/rz  也/d  说/v  得/ud  是/v  ，/w  如果/c  和/c  他/rr  计较/v  ，/w  倒/d  不/d  是/v  损/vg  了/ul  朕/g  的/uj  德行/n  ，/w  而是/c  损/vg  了/ul  朕/g  的/uj  气度/n  ！/w  ”/w  

上钩/v  了/y  ，/w  再/d  加/v  最后/f  一/m  句/q  ：/w  

“/w  皇上/n  圣/j  度/v  如/v  天地/n  一般/a  ，/w  何/ry  所/u  不容/v  ！/w  ”/w  （/w  圆满/ad  收工/v  ）/w  

万历/nz  沉默/a  地/uv  点/v  了/ul  点头/v  。/w  

话说/v  到/v  这/rz  ，/w  事情/n  基本/ad  就算/d  完/v  了/y  ，/w  申时行/nr  定定神/v  ，/w  突然/ad  想起/v  了/ul  另/rz  一/m  件/q  事/n  ，/w  一/m  件/q  极为/d  重要/a  的/uj  事/n  。/w  

他/rr  决定/v  趁/p  此/rz  机会/n  ，/w  解决/v  此事/rn  。/w  

然而/c  他/rr  正/d  准备/v  开口/v  ，/w  却/d  又/d  听见/v  了/ul  一/m  句/q  怒斥/v  ：/w  

“/w  朕/g  气/n  他/rr  不/d  过/v  ，/w  必须/d  重/a  处/n  ！/w  ”/w  

万历/nz  到底/d  是/v  年轻人/n  ，/w  虽然/c  被/p  申时行/nr  和/c  了/ul  一/m  把/q  稀泥/n  ，/w  依然/z  不/d  肯/v  干/v  休/v  ，/w  这/rz  会/v  回过/v  味/ng  来/f  ，/w  又/d  绕/v  回去/v  了/y  。/w  

这/rz  事/n  还/d  他/rr  娘/n  没完/v  了/y  ，/w  申时行/nr  头疼/a  不已/v  ，/w  但/c  再/d  头疼/a  事情/n  总得/d  解决/v  ，/w  如果/c  任由/v  万历/nz  发作/v  胡来/v  ，/w  后果/n  将/d  不堪设想/i  。/w  

在/p  这/rz  关键/n  的/uj  时刻/n  ，/w  申时行/nr  再次/d  展现/v  了/ul  他/rr  举世无双/i  的/uj  混事/v  本领/n  ，/w  琢磨/v  出/v  了/ul  第二/m  套/q  和稀泥/v  方案/n  ：/w  

“/w  陛下/n  ，/w  此/rz  奏/v  本/n  （/w  雒于仁/nr  ）/w  原本/d  就/d  是/v  讹传/n  ，/w  如果/c  要/v  重/a  处/n  雒于仁/nr  ，/w  必定/d  会/v  将/p  此/rz  奏本传/nr  之/u  四方/n  ，/w  反而/d  做/v  了/ul  实话/n  啊/y  ！/w  ”/w  

利害/n  关系/n  说/v  完/v  ，/w  接下来/l  该/rz  掏/v  心窝/n  了/y  ：/w  

“/w  其实/d  原先/d  我/rr  等/u  都/d  已/d  知道/v  此/rz  奏疏/n  ，/w  却/d  迟迟/d  不/d  见/v  陛下/n  发/v  阁/ng  （/w  内阁/n  ）/w  惩处/v  （/w  学名/n  ：/w  留/v  中/f  ）/w  ，/w  我们/rr  几/m  个/q  内阁/n  大学士/n  在/p  私/ag  底下/f  都/d  互相/d  感叹/v  ，/w  陛下/n  您/rr  胸襟/n  宽容/vn  ，/w  实在/d  是/v  超越/v  千古/n  啊/y  （/w  马/j  屁/n  与/c  说理/v  相/d  结合/v  ）/w  。/w  ”/w  

“/w  所以/c  以/p  臣/n  等/u  愚/v  见/v  ，/w  陛下/n  不用/d  处置/v  此事/rn  ，/w  奏疏/n  还是/d  照旧/v  留存/v  吧/y  ，/w  如此/rz  陛下/n  之/u  宽容/v  必定/d  能/v  留存/v  史书/n  ，/w  传/v  之/u  后世/n  ，/w  千秋万代/i  都/d  称颂/v  陛下/n  是/v  尧舜/nr  之/u  君/ng  ，/w  是/v  大/a  大/a  的/uj  好事/n  啊/y  ！/w  ”/w  

据说/v  拍马屁/v  这个/rd  行当/n  ，/w  最高/a  境界/n  是/v  两/m  句/q  古诗/n  ，/w  所谓/v  “/w  随风潜/nr  入夜/v  ，/w  润物细无声/l  ”/w  ，/w  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  申时行/nr  做到/v  了/y  。/w  

但申/nr  先生/n  还是/d  低估/v  了/ul  万历/nz  的/uj  二/m  杆子/n  性格/n  ，/w  他/rr  话/n  刚/d  讲/v  完/v  ，/w  万历/nz  又/d  是/v  一/m  声/q  大/a  吼/v  ：/w  

“/w  如何/d  设法/v  处/v  他/rr  ？/w  只是/c  气/n  他/rr  不/d  过/v  ！/w  ”/w  

好话/n  说/v  一/m  堆/q  ，/w  还/d  这么/rz  个/q  态度/n  ，/w  那/rz  就/d  不/d  客气/a  了/y  ：/w  

“/w  此/rz  本/q  不可/v  发出/v  ，/w  也/d  无/v  他/rr  法/j  处/n  之/u  ，/w  还/d  望/v  皇上/n  宽恕/v  ，/w  容臣/nr  等/u  传/ng  谕/vg  该/rz  寺/ng  堂/ng  官/n  （/w  即/c  大理/ns  寺/ng  高级/a  官员/n  ）/w  ，/w  使/v  之/u  去/v  任/v  可/v  也/y  。/w  ”/w  

这/rz  意思/n  就/d  是/v  ，/w  老子/n  不/d  和稀泥/v  了/y  ，/w  明白/v  告诉/v  你/rr  ，/w  骂/v  你/rr  的/uj  这/rz  篇/q  文章/n  不/d  能/v  发/v  ，/w  也/d  没/v  办法/n  处理/vn  ，/w  最/d  多/a  我/rr  去/v  找/v  他们/rr  领导/n  ，/w  把/p  这/rz  人/n  免职/v  了/ul  事/n  ，/w  你/rr  别/d  再/d  闹/v  了/y  ，/w  闹/v  也/d  没用/v  。/w  

很/d  明显/a  ，/w  万历/nz  虽然/c  在/p  气/n  头/n  上/f  ，/w  却/d  还是/d  很/d  识趣/a  的/uj  ，/w  他/rr  清楚/a  ，/w  目前/t  形势/n  下/f  ，/w  自己/rr  不/d  能/v  把/p  雒于仁/nr  怎么样/vry  ，/w  半/m  天/q  一言不发/i  。/w  申时行/nr  明白/v  ，/w  这/rz  是/v  默认/v  。/w  

万历/nz  十八/m  年/q  的/uj  这/rz  场/q  惊/v  天/q  风波/n  就此/d  了解/v  ，/w  雒于仁/nr  骂/v  得/ud  皇上/n  一无是处/i  ，/w  青史/n  留名/v  ，/w  却/d  既/c  没/d  掉/v  脑袋/n  ，/w  也/d  没有/d  挨/v  板子/n  ，/w  拍拍/v  屁股/n  就/d  走/v  人/n  了/y  。/w  而/c  气/v  得/ud  半死/z  的/uj  万历/nz  终于/d  认定/v  ，/w  言/vg  官/n  就/d  是/v  混蛋/n  ，/w  此后/t  的/uj  几十/m  年/q  里/f  ，/w  他/rr  都/d  保持/v  着/uz  相同/a  的/uj  看法/n  。/w  

最/d  大/a  的/uj  赢/v  家/n  无疑/d  是/v  申时行/nr  ，/w  他/rr  保护/v  了/ul  卢洪春/nr  、/w  保护/v  了/ul  雒于仁/nr  ，/w  安抚/v  了/ul  言/ng  官/n  大臣/n  ，/w  也/d  没有/d  得罪/v  皇帝/n  ，/w  使/v  两/m  次/q  危机/n  成功/ad  化解/v  ，/w  无愧/vd  为/v  和稀泥/v  的/uj  绝顶/n  高手/n  。/w  

自/p  万历/nz  十一/m  年/q  执政/vn  以来/f  ，/w  申时行/nr  经历/v  了/ul  无数/m  考验/vn  ，/w  无论是/c  上司/n  还是/c  同僚/n  ，/w  他/rr  都/d  应付/v  自如/a  ，/w  七/m  年/q  间/f  ，/w  上/f  哄/v  皇帝/n  ，/w  下/f  抚/vg  大臣/n  ，/w  即使/c  有/v  个/q  把/p  不/d  识趣/a  、/w  不/d  配合/v  的/uj  ，/w  也/d  能/v  被/p  他/rr  轻轻松松/z  地/uv  解决/v  掉/v  ，/w  混/v  得/ud  可谓/v  如鱼得水/i  。/w  

然而/c  正是/v  这/rz  一/m  天/q  ，/w  万历/nz  十八/m  年/q  （/w  1590/m  ）/w  正月/t  初一/t  ，/w  在/p  解决/v  完/v  最为/d  棘手/a  的/uj  雒于仁/nr  问题/n  后/f  ，/w  他/rr  的/uj  好运/n  将/d  彻底/ad  结束/v  。/w  

因为/c  接下来/l  ，/w  他/rr  说/v  了/ul  这样/d  一/m  句/q  话/n  ：/w  

“/w  臣/n  等/u  更/d  有/v  一/m  事/n  奏/v  请/v  。/w  ”/w  

虽然/c  雒于仁/nr  的/uj  事/n  十分/d  难/ad  办/v  ，/w  但/c  和/c  申时行/nr  即将/d  提出/v  的/uj  这/rz  件/q  事/n  相比/v  ，/w  只能/v  说/v  是/v  微不足道/i  。/w  

他/rr  所/u  讲/v  的/uj  事情/n  ，/w  影响/v  了/ul  无数/m  人/n  的/uj  一生/n  ，/w  以及/c  大/a  明王朝/n  的/uj  国运/n  ，/w  而/c  这/rz  件/q  事情/n  ，/w  在/p  历史/n  上/f  有/v  个/q  专用/vn  名词/n  ：/w  “/w  争/v  国本/n  ”/w  。/w  

在/p  张居正/nr  管事/v  的/uj  前/f  十/m  年/q  ，/w  万历/nz  既/c  不/d  能/v  执政/v  ，/w  也/d  不/d  能/v  管事/v  ，/w  甚至/d  喝酒/v  胡闹/v  都/d  不行/a  ，/w  但/c  他/rr  还/d  有/v  一/m  项/q  基本/a  的/uj  权力/n  ――/w  娶/v  老婆/n  。/w  

万历/nz  六/m  年/q  （/w  1578/m  ）/w  ，/w  经/p  李/nrf  太后/n  挑选/v  ，/w  张居正/nr  认可/v  ，/w  十四/m  岁/q  的/uj  万历/nz  娶/v  了/ul  老婆/n  ，/w  并/c  册/q  立/v  为/p  皇后/n  。/w  

不过/c  对/p  万历/nz  而言/u  ，/w  这/rz  不/d  是/v  个/q  太/d  愉快/a  的/uj  事情/n  ，/w  因为/p  这个/rd  老婆/n  是/v  指/v  认/v  的/uj  ，/w  什么/ry  偶然/ad  邂逅/v  ，/w  自由/ad  恋爱/v  都/d  谈不上/v  ，/w  某月/t  某/rz  天/q  ，/w  突然/ad  拉/v  来/v  一/m  女/b  的/uj  ，/w  无需/v  吃饭/v  看/v  电影/n  ，/w  就/d  开始/v  办/v  手续/n  ，/w  经过/p  无数/m  道/q  繁琐/a  程序/n  仪式/n  ，/w  然后/c  正式/ad  宣告/v  ，/w  从今以后/l  ，/w  她/rr  就/d  是/v  你/rr  的/uj  老婆/n  了/y  。/w  

包办/v  婚姻/n  ，/w  纯粹/b  的/uj  包办/vn  婚姻/n  。/w  

虽然/c  是/v  凑合/v  婚姻/n  ，/w  但/c  万历/nz  的/uj  运气/n  还/d  不错/a  ，/w  因为/p  他/rr  的/uj  这个/rd  老婆/n  相当/d  凑合/v  。/w  

万历/nz  皇后/n  王氏/nr  ，/w  浙江/ns  人/n  ，/w  属/v  传统/n  贤/ag  妻/ng  型/k  ，/w  而且/c  为/p  人/n  乖巧/a  ，/w  定位/v  明确/a  ，/w  善于/v  关键/a  时刻/n  抓/v  关键/a  人/n  ，/w  进/v  宫/ng  后/f  皇帝/n  都/d  没/v  怎么/dy  搭理/v  ，/w  先/d  一心一意/i  服侍/v  皇帝/n  他/rr  妈/n  ，/w  早/ad  请示/v  晚/tg  汇报/v  ，/w  把/p  老太太/n  伺候/v  好/a  了/y  ，/w  婆媳/n  问题/n  也/d  就/d  解决/v  了/y  。/w  

此外/c  她/rr  还/d  是/v  皇帝/n  的/uj  办公室/n  主任/n  ，/w  由于/p  后来/t  万历/t  不/d  上朝/v  ，/w  喜欢/v  在/p  家里/s  办公/vn  ，/w  公文/n  经常/d  堆/v  得/ud  到处/d  都/d  是/v  ，/w  她/rr  都/d  会/v  不动声色/i  地/uv  加以/v  整理/v  ，/w  一旦/d  万历/nz  找/v  不/d  着/v  了/y  ，/w  她/rr  能够/v  立即/d  说/v  出/v  公文/n  放/v  在/p  何处/ry  ，/w  何时/t  、/w  由/p  何人/ry  送入/v  ，/w  在/p  生活/vn  上/f  ，/w  她/rr  对/p  皇帝/n  大人/n  也/d  是/v  关怀备至/l  ，/w  是/v  优秀/a  的/uj  秘书/n  老婆/n  两用/n  型/k  人才/n  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  似乎/d  无可/d  挑剔/a  的/uj  老婆/n  ，/w  除了/p  一/m  个/q  方面/n  ――/w  她/rr  生/v  不/d  出/v  儿子/n  。/w  

古人/n  有/v  云/n  ：/w  不孝/an  有/v  三/m  ，/w  无/v  后/f  为/v  大/a  ，/w  虽说/c  家里/s  有/v  一/m  堆/q  儿子/n  ，/w  最后/f  被/p  丢/v  到/p  街上/s  的/uj  也/d  不在少数/l  ，/w  但/c  既然/c  是/v  古人/n  云/n  ，/w  大家/rr  就/d  只好/d  人云亦云/i  ，/w  生/v  不/d  出/v  儿子/n  ，/w  皇后/n  也/d  是/v  白搭/v  。/w  于是/c  万历/nz  九/m  年/q  （/w  1581/m  ）/w  的/uj  时候/n  ，/w  在/p  李/nrf  太后/n  的/uj  授意/vn  下/f  ，/w  万历/nz  下达/v  旨意/n  ：/w  命令/n  各地/rn  选取/v  女子/n  ，/w  以/p  备/v  挑选/v  。/w  

其实/d  算/v  起来/v  ，/w  万历/nz  六/m  年/q  两/m  人/n  结婚/v  的/uj  时候/n  ，/w  万历/nz  只有/c  十四/m  岁/q  ，/w  到/p  万历/nz  九/m  年/q  的/uj  时候/n  ，/w  也/d  才/d  十七/m  岁/q  ，/w  连/d  枪毙/v  都/d  没有/v  资格/n  ，/w  就/d  逼/v  着/uz  要/v  儿子/n  ，/w  似乎/d  有点/d  不/d  地道/a  ，/w  但/c  这/rz  是/v  一般/a  人/n  的/uj  观念/n  ，/w  皇帝/n  不/d  是/v  一般/a  人/n  ，/w  观念/n  自然/d  也/d  要/v  超前/a  ，/w  生/v  儿子/n  似乎/d  也/d  得/v  比/p  一般/a  人/n  急/v  。/w  

但/c  旨意/n  传/v  下去/v  ，/w  被/p  张居正/nr  挡/v  了/ul  回来/v  ，/w  并且/c  表示/v  ，/w  此/rz  令/v  绝不/d  可行/a  。/w  

不要/d  误会/v  ，/w  张/nrf  先生/n  的/uj  意思/n  并非/v  考虑/v  民间/n  疾苦/n  ，/w  不/d  可行/a  ，/w  是/v  行不通/v  。/w  

到底/d  是/v  首/m  辅/vg  大人/n  老谋深算/i  ，/w  据说/v  他/rr  刚/d  看到/v  这/rz  道/q  旨意/n  ，/w  便/d  下/v  断言/v  ：/w  如/v  按/p  此/rz  令/v  下达/v  ，/w  决然/d  无/v  人/n  可/v  挑/v  。/w  

俗话说/l  ，/w  一/m  入/v  候/v  门/n  深/d  似/vg  海/n  ，/w  何况/c  是/v  宫门/n  ，/w  辛辛苦苦/z  养/v  大/a  的/uj  女儿/n  送/v  进去/v  ，/w  就/d  好比/v  黄金/n  周/nrf  的/uj  旅游/vn  景点/n  ，/w  丢/v  进/v  人/n  堆/k  就/d  找/v  不/d  着/v  了/y  ，/w  谁/ry  也/d  不/d  乐意/v  。/w  那些/rd  出身/v  名门/n  、/w  长相/n  漂亮/a  的/uj  自然/n  不/d  来/v  ，/w  万一/c  拉/v  上来/v  的/uj  都/d  是/v  些/q  歪/a  瓜/n  裂/v  枣/n  ，/w  恶心/a  了/ul  皇帝/n  大人/n  ，/w  这个/rd  黑锅/n  谁/ry  来/v  背/v  ？/w  

可是/c  皇帝/n  不能不/d  生/v  儿子/n  ，/w  不能不/d  找/v  老婆/n  ，/w  既/c  要/v  保证/v  数量/n  ，/w  也/d  要/v  确保/v  质量/n  ，/w  毕竟/d  你/rr  要/v  皇帝/n  大人/n  将/d  就/d  将就/v  ，/w  似乎/d  也/d  是/v  勉为其难/i  。/w  

事情/n  很/d  难/a  办/v  ，/w  但/c  在/p  张居正/nr  大人/n  的/uj  手中/s  ，/w  就/d  没有/d  办/v  不/d  了/v  的/uj  事/n  ，/w  他/rr  脑筋/n  一/m  转/v  ，/w  加/v  了/ul  几/m  个/q  字/n  ：/w  原文/n  是/v  挑选/v  入/v  宫/ng  ，/w  大笔/n  一/m  挥/v  ，/w  变成/v  了/ul  挑选/v  入/v  宫/ng  册封/v  嫔妃/n  。/w  

事情/n  就/d  这么/d  解决/v  了/y  ，/w  因为/c  说到底/l  ，/w  入/v  不/d  入/v  宫/ng  ，/w  也/d  是/v  个/q  成本/n  问题/n  ，/w  万/m  一/m  进/v  了/ul  宫/ng  啥/ry  也/d  混/v  不/d  上/v  ，/w  几十/m  年/q  没/v  人/n  管/v  ，/w  实在/d  不/d  太/d  值/v  。/w  在/p  入/v  宫/ng  前/f  标明/v  待遇/n  ，/w  肯定/v  级别/n  ，/w  给/p  人家/rr  个/q  底线/n  ，/w  自然/d  就/d  都/d  来/v  了/y  。/w  

这/rz  就/d  是/v  水平/n  。/w  

但/c  连/n  张居正/nr  都/d  没/d  想到/v  ，/w  他/rr  苦心/d  琢磨/v  的/uj  这/rz  招/q  ，/w  竟然/d  还是/d  没用/v  上/f  。/w  

因为/p  万历/t  自己/rr  把/p  这个/rd  问题/n  解决/v  了/y  。/w  

就/d  在/p  挑选/v  嫔妃/n  的/uj  圣旨/n  下达/v  后/f  ，/w  一/m  天/q  ，/w  万历/nz  闲/v  来/v  无/v  事/n  ，/w  去/v  给/p  李/nrf  太后/n  请安/v  ，/w  完事/v  后/f  ，/w  准备/v  洗/v  把/p  脸/n  ，/w  就/d  叫/v  人/n  打/v  盘/q  水/n  来/f  。/w  

水/n  端/v  来/v  了/y  ，/w  万历/nz  一边/d  洗/v  着手/v  ，/w  一边/d  四处/d  打量/v  ，/w  打量/v  来/v  ，/w  打量/v  去/v  ，/w  就/d  打量/v  上/v  了/ul  这个/rd  端/v  脸盆/n  的/uj  宫女/n  。/w  

换/v  在/p  平常/a  ，/w  这/rz  类/q  人/n  万历/nz  是/v  一/m  眼/q  都/d  不/d  看/v  的/uj  ，/w  现在/t  不但/c  看/v  了/y  ，/w  而且/c  还/d  越/d  看/v  越/d  顺眼/a  ，/w  顺眼/a  了/y  ，/w  就/d  开始/v  搭讪/v  。/w  

就/d  搭讪/v  的/uj  方式/n  而言/u  ，/w  皇帝/n  和/c  街头/s  小/a  痞子/n  是/v  没什么/l  区别/n  的/uj  ，/w  无非/d  是/v  你/rr  贵姓/n  ，/w  哪里/ry  人/n  等等/u  。/w  但/c  差异/n  在于/v  ，/w  小/a  痞子/n  搭/v  完/v  话/n  ，/w  该/rz  干/v  嘛/y  还/d  干/v  嘛/y  ，/w  皇帝/n  就/d  不同/a  了/y  。/w  

几/m  句/q  话/n  搭/v  下来/v  ，/w  万历/nz  感觉/n  不错/a  ，/w  于是乎/c  头/n  一/m  热/a  ，/w  就/d  幸/vg  了/y  。/w  

皇帝/n  非凡/z  人/n  ，/w  所以/c  幸/vg  了/ul  之后/f  的/uj  反应/vn  也/d  不同/a  于/p  凡人/n  ，/w  不用/d  说/v  什么/ry  一/m  时/ng  冲动/a  之类/u  的/uj  话/n  ，/w  拍拍/v  屁股/n  就/d  走/v  人/n  了/y  。/w  不过/c  万历/nz  还/d  算/v  厚道/a  ，/w  临走/v  时/ng  ，/w  赏赐/v  她/rr  一/m  副/q  首饰/n  ，/w  这/rz  倒/d  也/d  未必/d  是/v  他/rr  有/v  多/m  大/a  觉悟/n  ，/w  而是/c  宫里/nr  的/uj  规定/n  ：/w  但/c  凡临幸/nr  ，/w  必/d  赐/v  礼物/n  。/w  

因为/c  遵守/v  这个/rd  规定/n  ，/w  他/rr  后悔/v  了/ul  很多/m  年/q  。/w  

就/p  万历/nz  而言/u  ，/w  这/rz  是/v  一/m  件/q  小事/n  ，/w  皇帝/n  嘛/y  ，/w  幸/vg  了/ul  就/d  幸/vg  了/y  ，/w  感情/n  是/v  谈不上/v  的/uj  ，/w  事实上/l  ，/w  此人/rn  姓/v  甚/dg  名/q  谁/ry  ，/w  他/rr  都/d  未必/d  记得/v  。/w  

这个/rd  宫女/n  姓/v  王/n  ，/w  他/rr  很/d  快/a  就/d  将/d  牢牢/d  记住/v  。/w  因为/c  在/p  不久/d  之后/f  ，/w  王宫/n  女/b  意外/a  地/uv  发现/v  ，/w  自己/rr  怀孕/v  了/y  。/w  

这个/rd  消息/n  很/d  快/a  就/d  传到/v  了/ul  万历/nz  那里/s  ，/w  他/rr  非但/c  不/d  高兴/a  ，/w  反而/d  对/p  此/rz  守口如瓶/i  ，/w  绝口/d  不/d  提/v  。/w  

因为/p  王宫/n  女/b  地位/n  低/a  ，/w  且/c  并非/v  什么/ry  沉鱼落雁/i  之类/u  的/uj  人物/n  ，/w  一时/t  兴起/v  而已/y  ，/w  万历/nz  不/d  打算/v  认/v  这/rz  帐/q  ，/w  能/v  拖/v  多久/dy  是/v  多久/dy  。/w  

但/c  这/rz  位/q  仁兄/n  明显/ad  打/v  错/v  了/ul  算盘/n  ，/w  上朝/v  可以/v  拖/v  ，/w  政务/n  可以/v  拖/v  ，/w  怀孕/v  拖/v  到/v  最后/f  ，/w  是/v  要/v  出人命/v  的/uj  。/w  

随着/p  王宫/n  女/b  的/uj  肚子/n  一天天/m  大/a  起来/v  ，/w  知道/v  这/rz  件/q  事/n  的/uj  人/n  也/d  一天天/m  多/m  起来/v  ，/w  最后/f  ，/w  太后/n  知道/v  了/y  。/w  

于是/c  ，/w  她/rr  叫/v  来/v  了/ul  万历/nz  ，/w  向/p  他/rr  询问/v  此事/rn  。/w  

万历/nz  的/uj  答复/vn  是/v  沉默/a  ，/w  他/rr  沉默/a  的/uj  样子/n  ，/w  很/d  有/v  几/m  分/q  流氓/n  的/uj  风采/n  。/w  

然而/c  李太/nr  后/f  对付/v  此类/rd  人物/n  ，/w  一向/d  颇/d  有/v  心得/n  。/w  当年/t  如/v  高/a  拱/v  、/w  张居正/nr  之类/u  的/uj  老/a  手/n  都/d  应付/v  过去/v  了/y  ，/w  刚/d  入/v  行/a  的/uj  新/a  流氓/n  万历/nz  自然/n  不在话下/i  。/w  既然/c  不/d  说话/v  ，/w  就/d  接着/v  问/v  。/w  

装/v  哑巴/n  是/v  行不通/v  了/y  ，/w  万历/nz  随口/d  打哈哈/v  ，/w  就/d  说/v  没/v  印象/n  了/y  ，/w  打算/v  死/v  不/d  认账/v  。/w  

万历/nz  之所以/c  有/v  持/v  无/v  恐/vg  ，/w  是/v  因为/p  这/rz  种/q  事/n  一般/ad  都/d  是/v  你/rr  知/v  我/rr  知/v  ，/w  现场/s  没有/v  证人/n  ，/w  即使/c  有/v  证人/n  ，/w  也/d  不/d  敢/v  出来/v  （/w  偷窥/v  皇帝/n  ，/w  是/v  要命/v  的/uj  ）/w  。/w  

他/rr  这/rz  种/q  穿/v  上/v  裤子/n  就/d  不/d  认/v  人/n  的/uj  态度/n  彻底/ad  激怒/v  了/ul  李/nrf  太后/n  ，/w  于是/c  ，/w  她/rr  找/v  来/v  了/ul  证人/n  。/w  

这个/rd  证人/n  的/uj  名字/n  ，/w  叫/v  内/f  起居/n  注/v  。/w  

在/p  古代/t  文书/n  中/f  ，/w  起居/n  注/v  是/v  皇帝/n  日常/b  言行/n  的/uj  记录/n  。/w  比如/v  今天/t  干/v  了/ul  多少/ry  活/n  ，/w  去/v  了/ul  多少/ry  地方/n  ，/w  是/v  第一手/b  的/uj  史料/n  来源/n  。/w  

但/c  起居/n  注/v  记载/v  的/uj  ，/w  只是/c  皇帝/n  的/uj  外在/b  工作/vn  情况/n  ，/w  是/v  大家/rr  都/d  能/v  看见/v  的/uj  ，/w  而/c  大家/rr  看/v  不/d  见/v  的/uj  那/rz  部分/n  ，/w  就/d  是/v  内/f  起居/n  注/v  。/w  

内/f  起居/n  注/v  记载/v  的/uj  ，/w  是/v  皇帝/n  在/p  后宫/n  中/f  的/uj  生活/vn  情况/n  。/w  比如/v  去/v  到/v  哪里/ry  ，/w  和/c  谁/ry  见面/v  ，/w  干/v  了/ul  些/q  什么/ry  。/w  当然/d  ，/w  鉴于/p  场所/n  及/c  皇帝/n  工作/vn  内容/n  的/uj  特殊性/n  ，/w  其/rr  实际/a  记录者/n  不/d  是/v  史官/n  ，/w  而是/c  太监/n  。/w  所谓/v  外表/n  很/d  天真/a  ，/w  内心/n  很/d  暴力/n  ，/w  只要/c  翻/v  一/m  翻/v  内外/f  两/m  本/q  起居/n  注/v  ，/w  基本/a  都/d  能/v  搞/v  清楚/a  。/w  

由于/c  具有/v  生理/n  优势/n  ，/w  太监/n  可以/v  出入/v  后宫/n  ，/w  干/v  这/rz  类/q  事情/n  也/d  方便/a  得/ud  多/a  。/w  皇帝/n  到/v  哪里/ry  ，/w  就/d  跟/v  到/v  哪里/ry  （/w  当然/d  ，/w  不宜/v  太/d  近/a  ）/w  ，/w  皇帝/n  进去/v  开始/v  工作/vn  ，/w  太监/n  在/p  外面/f  等/v  着/uz  。/w  等/u  皇帝/n  出来/v  ，/w  就/d  开始/v  记录/v  ，/w  某年/t  某月/t  某/rz  日/q  ，/w  皇帝/n  来到/v  某/rz  后妃处/n  ，/w  某/rz  时/ng  进/v  ，/w  某/rz  时/ng  出/v  ，/w  特此/d  记录/v  存入/v  档案/n  。/w  

皇帝/n  工作/vn  ，/w  太监/n  记录/n  ，/w  这/rz  是/v  后宫/n  的/uj  优良/z  传统/n  ，/w  事实/n  证明/v  ，/w  这/rz  一/m  规定/n  是/v  极其/d  有效/a  ，/w  且/c  合理/a  的/uj  。/w  

因为/p  后宫/n  人/n  太/d  多/a  ，/w  皇帝/n  也/d  不/d  计数/v  ，/w  如/c  王宫/n  女/b  这样/d  的/uj  邂逅/v  ，/w  可谓/v  比比皆是/i  。/w  实际上/d  ，/w  皇帝/n  乱/d  搞/v  并/c  不/d  重要/a  ，/w  重要/a  的/uj  ，/w  是/v  乱/d  搞/v  之后/f  的/uj  结果/n  。/w  

如果/c  宫女/n  或/c  后妃/n  恰好/d  怀孕/v  ，/w  生/v  下/v  了/ul  孩子/n  ，/w  这/rz  就/d  是/v  龙/n  种/q  ，/w  要是/c  儿子/n  ，/w  没准/d  就是/d  下/v  一/m  任/q  皇帝/n  ，/w  万一/c  到/v  时/ng  没有/d  原始/a  记录/n  ，/w  对/p  不/d  上/v  号/n  ，/w  那/rz  就/d  麻烦/a  了/y  。/w  

所以/c  记录/n  工作/vn  十分/d  重要/a  。/w  

但/c  这/rz  项/q  工作/vn  ，/w  还/d  有/v  一/m  个/q  漏洞/n  ，/w  因为/p  事情/n  发生/v  的/uj  时候/n  ，/w  只有/c  皇帝/n  、/w  太监/n  、/w  后妃/n  （/w  宫女/n  ）/w  三/m  人/n  在场/v  。/w  事后/t  一旦/d  有/v  了/ul  孩子/n  ，/w  后妃/n  自然/d  一口咬定/i  ，/w  是/v  皇帝/n  干/v  的/uj  ，/w  而/c  皇帝/n  一般/ad  都/d  不/d  记得/v  ，/w  是/v  不/d  是/v  自己/rr  干/v  的/uj  。/w  

最终/b  的/uj  确定/v  证据/n  ，/w  就/d  是/v  太监/n  的/uj  记录/n  。/w  但/c  问题/n  在于/v  ，/w  太监/n  也/d  是/v  人/n  ，/w  也/d  可能/v  被/p  人/n  收买/vn  ，/w  如果/c  后妃/n  玩花样/l  ，/w  或是/c  皇帝/n  不/d  认账/v  ，/w  太监/n  也/d  没有/v  公信力/nr  。/w  

所以/c  宫中/s  规定/n  ，/w  皇帝/n  工作/vn  完毕/v  ，/w  要/v  送给/v  当事人/n  一/m  件/q  物品/n  ，/w  而/c  这/rz  件/q  物品/n  ，/w  就/d  是/v  证据/n  。/w  

李/nrf  太后/n  拿/v  出/v  了/ul  内/f  起居/n  注/v  ，/w  翻/v  到/v  了/ul  那/rz  一/m  页/q  ，/w  交给/v  了/ul  万历/nz  。/w  

一切/rd  就此/d  真相大白/i  ，/w  万历/nz  只能/v  低头/v  认账/v  。/w  


第三/m  章/q  游戏/n  的/uj  开始/v  

万历/nz  十/m  年/q  （/w  1582/m  ）/w  ，/w  上车/v  补票/v  的/uj  程序/n  完成/v  ，/w  王宫/n  女/b  的/uj  地位/n  终于/d  得到/v  了/ul  确认/vn  ，/w  她/rr  挺/v  着/uz  大肚子/n  ，/w  接受/v  了/ul  恭/ag  妃/x  的/uj  封号/n  。/w  

两/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  她/rr  不/d  负/v  众望/n  生/v  下/v  了/ul  一/m  个/q  儿子/n  ，/w  是/v  为/p  万历/nz  长子/n  ，/w  取名/v  朱常洛/nr  。/w  

消息/n  传来/v  ，/w  举/v  国/n  欢腾/v  ，/w  老太太/n  高兴/a  ，/w  大臣/n  们/k  也/d  高兴/a  ，/w  唯一/d  不/d  高兴/a  的/uj  ，/w  就/d  是/v  万历/nz  。/w  

因为/p  他/rr  对/p  这/rz  位恭妃/nr  ，/w  并/c  没有/d  太/d  多/a  感情/n  。/w  对/p  这个/rd  意外/a  出生/vn  的/uj  儿子/n  ，/w  自然/d  也/d  谈不上/v  喜欢/v  。/w  更何况/l  ，/w  此时/t  他/rr  已经/d  有/v  了/ul  德/j  妃/x  。/w  

德/j  妃/x  ，/w  就/d  是/v  后世/n  俗称/v  的/uj  郑贵妃/nr  。/w  北京/ns  大兴/ns  人/n  ，/w  万历/nz  初/m  年/q  进/v  宫/ng  ，/w  颇/d  得/v  皇帝/n  喜爱/v  。/w  

在/p  后来/t  的/uj  许多/m  记载/n  中/f  ，/w  这/rz  位/q  郑贵妃/nr  被/p  描述/v  成/v  一/m  个/q  相貌/n  妖艳/a  ，/w  阴/a  狠毒/an  辣/an  的/uj  女人/n  。/w  但/c  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  相貌/n  妖艳/a  还/d  有/v  可能/n  ，/w  阴/a  狠毒/an  辣/an  实在/d  谈不上/v  。/w  在/p  此后/t  几十/m  年/q  的/uj  后宫/n  斗争/vn  中/f  ，/w  此人/rn  手段/n  之/u  拙劣/a  ，/w  脑筋/n  之/u  愚蠢/a  ，/w  反应/vn  之/u  迟钝/a  ，/w  实在/d  令人发指/i  。/w  

综合/vn  史料/n  分析/vn  ，/w  其/rr  智商/n  水平/n  ，/w  也/d  就/d  能/v  到/v  菜市场/n  骂/v  个/q  街/n  而已/y  。/w  

可是/c  万历/nz  偏偏/d  就/d  喜欢/v  这个/rd  女人/n  ，/w  经常/d  前去/v  留宿/v  。/w  而/c  郑/nrf  妃/x  的/uj  肚子/n  也/d  相当/d  争气/a  ，/w  万历/nz  十一/m  年/q  （/w  1583/m  ）/w  生/v  了/ul  个/q  女儿/n  ，/w  虽然/c  不/d  能/v  接班/v  ，/w  但/c  万历/nz  很/d  高兴/a  ，/w  竟然/d  破格/v  提拔/v  ，/w  把/p  她/rr  升/v  为了/p  贵妃/n  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  不详/v  的/uj  先兆/n  ，/w  因为/c  在/p  后宫/n  中/f  ，/w  贵妃/n  的/uj  地位/n  要/v  高于/v  其他/rz  妃/x  嫔/g  ――/w  包括/v  生/v  了/ul  儿子/n  的/uj  恭/ag  妃/x  。/w  

而/c  这/rz  位/q  郑贵妃/nr  的/uj  个人/n  素养/n  也/d  实在/d  很/d  成问题/l  ，/w  当/p  上/v  了/ul  后妃/n  领导/n  后/f  ，/w  除了/p  皇后/n  ，/w  谁/ry  都/d  瞧/v  不/d  上/v  ，/w  特别/d  是/v  恭/ag  妃/x  ，/w  经常/d  被/p  她/rr  称作/v  老太婆/n  。/w  横行/v  宫中/s  ，/w  专横跋扈/i  ，/w  十分/d  好斗/a  。/w  

难能可贵/i  的/uj  是/v  ，/w  贵妃/n  同志/n  不但/c  特别/d  能/v  战斗/vn  ，/w  还/d  特别/d  能/v  生/v  。/w  万历/nz  十四/m  年/q  （/w  1586/m  ）/w  ，/w  她/rr  终于/d  生/v  下/v  了/ul  儿子/n  ，/w  取名/v  朱常洵/nr  。/w  

这/rz  位/q  朱常洵/nr  ，/w  就/d  是/v  后来/t  的/uj  福/n  王/n  。/w  按/p  郑贵妃/nr  的/uj  想法/n  ，/w  有/v  万历/nz  当/p  靠山/n  ，/w  这/rz  孩子/n  生/v  出来/v  ，/w  就是/d  当/p  皇帝/n  的/uj  。/w  但/c  她/rr  做梦/v  也/d  想不到/l  ，/w  几十/m  年/q  后/f  ，/w  自己/rr  这个/rd  宝贝/n  儿子/n  会/v  死/v  在/p  屠刀/n  之下/f  。/w  挥/v  刀/n  的/uj  人/n  ，/w  名叫/v  李自成/nr  。/w  

但/c  在/p  当时/t  ，/w  这个/rd  孩子/n  的/uj  出生/vn  ，/w  确实/ad  让/v  万历/nz  欣喜/a  异常/a  。/w  他/rr  本来/d  就/d  不/d  喜欢/v  长子/n  朱常洛/nr  ，/w  打算/v  换人/v  ，/w  现在/t  替补/v  来/v  了/y  ，/w  怎/dy  能/v  不/d  高兴/a  ？/w  

然而/c  他/rr  很/d  快/a  就/d  将/d  发现/v  ，/w  皇帝/n  说话/v  ，/w  不/d  一定/d  算数/v  。/w  

吸取/v  了/ul  以往/t  一百/m  多/m  年/q  里/f  ，/w  自己/rr  的/uj  祖辈/n  与/c  言/vg  官/n  大臣/n  斗争/vn  的/uj  丰富/a  经验/n  。/w  万历/nz  没/d  敢/v  过早/d  暴露/v  目标/n  ，/w  绝口/d  不/d  提/v  换人/v  的/uj  事/n  ，/w  只是/c  静静/nr  地/uv  等待/v  时机/n  成熟/a  ，/w  再/d  把/p  生米/nr  煮/v  成熟/a  饭/n  。/w  

可/v  还/d  没/d  等米下锅/i  ，/w  人家/rr  就/d  打/v  上门/v  来/v  了/y  ，/w  而且/c  还/d  不/d  是/v  言/vg  官/n  。/w  

万历/nz  十四/m  年/q  （/w  1586/m  ）/w  三月/t  ，/w  内阁/n  首辅申/nr  时/ng  行/ng  上/f  奏/v  ：/w  望/v  陛下/n  早/ad  立/v  太子/n  ，/w  以/p  定/v  国家/n  之/u  大计/n  ，/w  固/j  千秋/n  之/u  基业/n  。/w  

老狐狸/n  就/d  是/v  老狐狸/n  ，/w  自从/p  郑贵妃/nr  生/v  下/v  朱常洵/nr  ，/w  申时行/nr  就/d  意识/v  到/v  了/ul  隐藏/v  的/uj  危险/an  。/w  他/rr  知道/v  ，/w  自己/rr  的/uj  这个/rd  学生/n  想/v  干什么/vry  。/w  

凭借/p  多/m  年/q  的/uj  政治/n  经验/n  ，/w  他/rr  也/d  很/d  清楚/a  ，/w  如果/c  这么/d  干/v  了/y  ，/w  迎面而来/l  的/uj  ，/w  必定/d  是/v  史无前例/i  的/uj  惊涛骇浪/i  。/w  从此/d  ，/w  朝廷/n  将/d  永无宁日/l  。/w  

于是/c  他/rr  立即/d  上书/v  ，/w  希望/v  万历/nz  早/ad  立/v  长子/n  。/w  言下之意/n  是/v  ，/w  我/rr  知道/v  你/rr  想/v  干/v  嘛/y  ，/w  但/c  这/rz  事/n  不/d  能/v  干/v  ，/w  你/rr  趁早/d  断/v  了/ul  这/rz  念头/n  ，/w  早点/d  洗/v  了/ul  睡/v  吧/y  。/w  

其实/d  申时行/nr  的/uj  本意/n  ，/w  倒/d  不/d  是/v  要/v  干涉/v  皇帝/n  的/uj  私生活/n  ：/w  立/v  谁/ry  都/d  好/a  ，/w  又/d  不/d  是/v  我/rr  儿子/n  ，/w  与/p  我/rr  何干/v  ？/w  之所以/c  提早/d  打/v  预防针/n  ，/w  实在/d  是/v  出于/v  好心/n  ，/w  告诉/v  你/rr  这/rz  事/n  干/v  不/d  成/v  ，/w  早点/d  收/v  手/n  ，/w  免/vd  得到/v  时/ng  受苦/v  。/w  

可是/c  他/rr  的/uj  好/a  学生/n  似乎/d  打/v  定/v  主意/n  ，/w  一定/d  要/v  吃苦/v  ，/w  收到/v  奏疏/n  ，/w  只/d  回复/v  了/ul  一/m  句/q  话/n  ：/w  

“/w  长子/ns  年纪/n  还/d  小/a  ，/w  再/d  等/u  个/q  几/m  年/q  吧/y  。/w  ”/w  

学生/n  如此/rz  不/d  开窍/a  ，/w  申时行/nr  只得/d  叹息/v  一/m  声/q  ，/w  扬长而去/i  。/w  

但/c  这/rz  一/m  次/q  ，/w  申/nrf  老师/n  错/v  了/y  ，/w  他/rr  低估/v  了/ul  对方/n  的/uj  智商/n  。/w  事实上/l  ，/w  万历/nz  十分/d  清楚/v  这/rz  封/q  奏疏/n  的/uj  隐含/v  意义/n  。/w  只是/c  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  皇帝/n  毕竟/d  是/v  皇帝/n  ，/w  大臣/n  毕竟/d  是/v  大臣/n  ，/w  能/v  坚持/v  到底/v  ，/w  就/d  是/v  胜利/vn  。/w  此/rz  即/d  所谓/v  ，/w  明知/v  山有虎/nr  ，/w  偏/d  向虎山/ns  行/ng  。/w  

但/c  一般说来/l  ，/w  没事/v  上山/v  找/v  老虎/n  玩/v  的/uj  ，/w  只有/c  两/m  种/q  人/n  ：/w  一/m  种/q  是/v  打猎/v  ，/w  一/m  种/q  是/v  自尽/v  。/w  

话/n  虽/c  如此/rz  ，/w  万历/nz  倒/v  也/d  不/d  打/v  无/v  把握/v  之/u  仗/n  ，/w  在/p  正式/ad  亮/v  出/v  匕首/n  之前/f  ，/w  他/rr  决定/v  玩/v  一/m  个/q  花招/n  。/w  

万历/nz  十四/m  年/q  （/w  1586/m  ）/w  三月/t  ，/w  万历/nz  突然/ad  下达/v  谕旨/n  ：/w  郑贵妃/nr  劳苦功高/i  ，/w  升任/v  皇贵妃/nr  。/w  

消息/n  传来/v  ，/w  真是/d  粪坑/n  里/f  丢/v  炸弹/n  ，/w  分量/n  十足/z  。/w  朝廷/n  上下/f  议论纷纷/i  ，/w  群情激奋/i  。/w  

因为/c  在/p  后宫/n  中/f  ，/w  皇贵妃/nr  仅次于/v  皇后/n  ，/w  算/v  第二/m  把/q  手/n  。/w  且/c  历朝历代/l  ，/w  能/v  获/v  此/rz  殊荣者/n  少/a  之/u  又/d  少/a  （/w  生/v  下/f  独子/n  或/c  在/p  后宫/n  服务/v  多/m  年/q  ）/w  。/w  

按照/p  这个/rd  标准/n  ，/w  郑贵妃/nr  是/v  没戏/v  的/uj  。/w  因为/p  她/rr  入/v  宫/ng  不/d  长/a  ，/w  且/c  皇帝/n  之前/f  已/d  有/v  长子/n  ，/w  没/v  啥/ry  突出/a  贡献/n  ，/w  无论/c  怎么/dy  算/v  都/d  轮/v  不/d  到/v  她/rr  。/w  

万历/nz  突然/ad  来/v  这/rz  一/m  招/q  ，/w  真/d  可谓/v  是/v  煞费苦心/i  。/w  首先/d  可以/v  藉/vg  此/rz  提高/v  郑贵妃/nr  的/uj  地位/n  ，/w  子/ng  以/p  母贵/nr  ，/w  母亲/n  是/v  皇贵妃/nr  ，/w  儿子/n  的/uj  名分/n  也/d  好/a  办/v  ；/w  其次/d  还/d  能/v  借机/d  试探/v  群臣/n  的/uj  反应/vn  。/w  今天/t  我/rr  提拔/v  孩子/n  他/rr  妈/n  ，/w  你们/rr  同意/v  了/y  ，/w  后天/t  我/rr  就/d  敢/v  提拔/v  孩子/n  。/w  温水/n  煮/v  青蛙/n  ，/w  咱们/rr  慢慢来/l  。/w  

算盘/n  打/v  得/ud  很/d  好/a  ，/w  可惜/v  只是/d  掩耳盗铃/i  。/w  

要/v  知道/v  ，/w  在/p  朝廷/n  里/f  混事/v  的/uj  这/rz  帮/v  人/n  ，/w  个个/q  都/d  不/d  简单/a  ：/w  老百姓/n  家/n  的/uj  孩子/n  ，/w  辛辛苦苦/z  读/v  几十/m  年/q  书/n  ，/w  考/v  得/ud  死去活来/i  ，/w  进/v  了/ul  朝廷/n  ，/w  再/d  被/p  踩/v  个/q  七/m  荤/ng  八/m  素/ng  ，/w  这/rz  才/d  修成/v  正果/n  。/w  生肖/n  都/d  是/v  属/v  狐狸/n  的/uj  ，/w  嗅觉/n  极其/d  灵敏/a  ，/w  擅长/v  见风使舵/i  ，/w  无事生非/i  。/w  皇帝/n  玩/v  的/uj  这/rz  点/q  小/a  把戏/n  ，/w  在/p  他们/rr  面前/f  也/d  就/d  是/v  个/q  笑话/n  ，/w  傻子/n  才/d  看/v  不/d  出来/v  。/w  

更为/d  难得/a  的/uj  是/v  ，/w  明朝/t  的/uj  大臣/n  们/k  不但/c  看得出/v  来/v  ，/w  还/d  豁/v  得/ud  出去/v  。/w  第一/m  个/q  出头/v  的/uj  ，/w  是/v  户/q  部/n  给/p  事/n  中/f  姜应麟/nr  。/w  

相对而言/c  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  还/d  算/v  文明/n  ，/w  不/d  说/v  粗话/n  ，/w  也/d  不/d  骂/v  人/n  ，/w  摆/v  事实/n  讲/v  道理/n  ：/w  

“/w  皇帝/n  陛下/n  ，/w  听说/v  您/rr  要/v  封郑妃/nr  为/p  皇贵妃/nr  ，/w  我/rr  认为/v  这/rz  是/v  不妥/a  的/uj  。/w  恭/ag  妃/x  先生/n  皇/ng  长子/n  ，/w  郑/nrf  妃/x  生/ng  皇/ng  三子/n  （/w  中间/f  还/d  有/v  一/m  个/q  ，/w  夭折/v  了/y  ）/w  ，/w  先来后到/i  ，/w  恭/ag  妃/x  应该/v  先/d  封/v  。/w  如果/c  您/rr  主意/n  已/d  定/v  ，/w  一定/d  要/v  封/v  ，/w  也/d  应该/v  先/d  封恭妃/nr  为/p  贵妃/n  ，/w  再/d  封郑妃/nr  皇贵妃/nr  ，/w  这样/d  才/d  算/v  合适/a  。/w  ”/w  

“/w  此外/c  ，/w  我/rr  还/d  认为/v  ，/w  陛下/n  应该/v  尽早/d  立/v  皇/ng  长子/n  为/p  太子/n  ，/w  这样/d  天下/n  方才/d  能/v  安定/a  。/w  ”/w  

万历/nz  再/d  一/m  次/q  愤怒/a  了/y  ，/w  这/rz  可以/v  理解/v  ，/w  苦思冥想/i  几/m  天/q  ，/w  好不容易/l  想/v  出/v  个/q  绝招/n  ，/w  自/p  以为/v  得意/a  ，/w  没/d  想到/v  人家/rr  不买账/l  ，/w  还/d  一/m  言/ng  点破/v  自己/rr  的/uj  真实/a  意图/n  ，/w  实在/d  太/d  伤/v  自尊/v  。/w  

为/p  挽回/v  面子/n  ，/w  他/rr  随即/d  下令/v  ，/w  将/p  姜应麟/nr  免职/v  外/f  放/v  。/w  

好戏/n  就此/d  开场/v  。/w  一/m  天/q  后/f  ，/w  吏/ng  部/q  员外/n  郎/ng  沈/j  Z/x  上/f  书/n  ，/w  支持/v  姜应麟/nr  ，/w  万历/nz  二话不说/i  ，/w  撤/v  了/ul  他/rr  的/uj  职/ng  。/w  几/m  天/q  后/f  ，/w  吏/ng  部/n  给/p  事/n  中/f  杨廷相/nr  上书/v  ，/w  支持/v  姜应麟/nr  ，/w  沈/nrf  Z/x  ，/w  万历/t  对/p  其/rr  撤职/v  处理/v  。/w  又/d  几/m  天/q  后/f  ，/w  刑/n  部/q  主/n  事/n  孙如法/nr  上书/v  ，/w  支持/v  姜应麟/nr  、/w  沈/nrf  Z/x  、/w  杨廷相/nr  ，/w  万历/nz  同志/n  不厌其烦/i  ，/w  下令/v  将/p  其/rr  撤职/v  发配/v  。/w  

在/p  这/rz  场/q  斗争/vn  中/f  ，/w  明朝/t  大臣/n  们/k  表现/v  出/v  了/ul  无畏/v  的/uj  战斗/vn  精神/n  ：/w  不怕/v  降级/vn  ，/w  不怕/v  撤职/v  ，/w  不怕/v  发配/v  。/w  个/q  顶/v  个/q  地/uv  扛/v  着/uz  炸药包/n  往/p  上/f  冲/v  ，/w  前仆后继/i  ，/w  人/n  越/d  闹/v  越/d  多/a  ，/w  事/n  越/d  闹/v  越/d  大/a  。/w  中央/n  的/uj  官/n  不/d  够用/v  了/y  ，/w  地方官/n  也/d  上书/v  凑热闹/v  ，/w  搞/v  得/ud  一塌糊涂/i  ，/w  乌烟瘴气/i  。/w  

然而/c  事情/n  终究/d  还是/d  办/v  成/v  了/y  ，/w  虽然/c  无数/m  人/n  反对/v  ，/w  无数/m  人/n  骂/v  仗/n  ，/w  郑贵妃/nr  还是/d  变成/v  了/ul  郑皇/nr  贵妃/n  。/w  

虽然/c  争/v  得/ud  天翻地覆/i  ，/w  但/c  该/rz  办/v  的/uj  事/n  还是/d  办/v  了/y  。/w  万历/nz  十四/m  年/q  三月/t  ，/w  郑贵妃/nr  正式/ad  册封/v  。/w  

这/rz  件/q  事情/n  的/uj  成功/an  解决/v  给/p  万历/nz  留下/v  了/ul  这样/d  一/m  个/q  印象/n  ：/w  自己/rr  想/v  办/v  的/uj  事情/n  ，/w  是/v  能够/v  办/v  成/v  的/uj  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  错误/a  的/uj  判断/vn  。/w  

然而/c  此后/t  ，/w  在册/v  立/v  太子/n  的/uj  问题/n  上/f  ，/w  万历/nz  确实/ad  消/v  停/v  了/y  ――/w  整整/d  消/v  停/v  了/ul  四/m  年/q  多/a  。/w  当然/d  ，/w  不/d  闹事/v  ，/w  不/d  代表/v  不/d  挨骂/v  。/w  事实上/l  ，/w  在/p  这/rz  四/m  年/q  里/f  ，/w  言/vg  官/n  们/k  非常/d  尽责/a  。/w  他们/rr  找到/v  了/ul  新/a  的/uj  突破口/n  ――/w  皇帝/n  不/d  上朝/v  ，/w  并/c  以/p  此/rz  为/p  契机/n  ，/w  在/p  雒于仁/nr  等/u  模范/n  先锋/n  的/uj  带领/vn  下/f  ，/w  继续/v  奋勇/d  前进/v  。/w  

但/c  总体/n  而言/u  ，/w  小事/n  不断/d  ，/w  大事/n  没有/v  ，/w  安定团结/l  的/uj  局面/n  依旧/z  。/w  

直到/v  这/rz  历史性/n  的/uj  一/m  天/q  ：/w  万历/nz  十八/m  年/q  （/w  1590/m  ）/w  正月/t  初一/t  。/w  

解决/v  雒于仁/nr  事件/n  后/f  ，/w  申时行/nr  再次/d  揭开/v  了/ul  盖子/n  ：/w  

“/w  臣/n  等/u  更/d  有/v  一/m  事/n  奏/v  请/v  。/w  ”/w  

“/w  皇/ng  长子/ns  今年/t  已经/d  九/m  岁/q  ，/w  朝廷/n  内外/f  都/d  认为/v  应/v  册/q  立/v  为/p  太子/n  ，/w  希望/v  陛下/n  早日/d  决定/v  。/w  ”/w  

在/p  万历/nz  看来/v  ，/w  这/rz  件/q  事/n  比/p  雒于仁/nr  的/uj  酒色财气/i  疏/vg  更/d  头疼/a  ，/w  于是/c  他/rr  接/v  过/v  了/ul  申时行/nr  刚刚/d  用/v  过/ug  的/uj  铁锹/n  ，/w  接着/c  和稀泥/v  ：/w  

“/w  这个/rd  我/rr  自然/d  知道/v  ，/w  我/rr  没有/v  嫡/x  子/ng  （/w  即/c  皇后/n  的/uj  儿子/n  ）/w  ，/w  长幼有序/i  。/w  其实/d  郑贵妃/nr  也/d  多次/d  让/v  我/rr  册/q  立/v  长子/n  ，/w  但/c  现在/t  长子/n  年纪/n  还/d  小/a  ，/w  身体/n  也/d  弱/a  ，/w  等/u  他/rr  身体/n  强壮/a  些/q  后/f  ，/w  我/rr  才/d  放心/v  啊/y  。/w  ”/w  

这/rz  段/q  话/n  说/v  得/ud  很/d  有/v  水平/n  ，/w  按照/p  语/ng  文学/n  来/f  分析/v  ，/w  大致/d  有/v  三/m  层/q  意思/n  。/w  

第一/m  层/q  先/d  说/v  自己/rr  没有/v  嫡/x  子/ng  ，/w  是/v  说/v  我/rr  只能/v  立/v  长子/n  ；/w  然后/c  又/d  讲/v  长幼有序/i  ，/w  是/v  说/v  我/rr  不/d  会/v  插队/v  ，/w  但/c  说/v  来说/u  去/v  ，/w  就/d  是/v  不/d  说/v  要/v  立/v  谁/ry  ；/w  接着/c  又/d  把/p  郑贵妃/nr  扯/v  出来/v  ，/w  搞/v  此地/s  无/v  银/ng  三百/m  两/m  。/w  

最后/f  语气/n  一/m  转/v  ，/w  得出/v  结论/n  ：/w  虽然/c  我/rr  只能/v  立/v  长子/n  、/w  不/d  会/v  插队/v  ，/w  老婆/n  也/d  没有/d  干涉/v  此事/rn  ，/w  但/c  考虑/v  到/v  儿子/n  太/d  小/a  ，/w  身体/n  太/d  差/a  ，/w  暂时/d  还/d  是/v  别立/nr  了/y  吧/y  。/w  

这/rz  招/q  糊弄/v  别人/rr  可能/v  还/d  行/v  ，/w  对/p  付申/nr  时/ng  行/ng  就/d  有点/d  滑稽/a  了/y  ，/w  和/c  了/ul  几十/m  年/q  稀泥/n  ，/w  哪/dy  排/v  得/ud  上/v  你/rr  小子/n  ？/w  

于是/c  申/nrf  先生/n  将计就计/i  ，/w  说/v  了/ul  这样/d  一/m  句/q  话/n  ：/w  

“/w  皇/ng  长子/n  已经/d  九/m  岁/q  ，/w  应该/v  出阁/v  读书/v  了/y  ，/w  请/v  陛下/n  早日/d  决定/v  此事/rn  。/w  ”/w  

这/rz  似乎/d  是/v  一/m  件/q  完全/a  不相干/l  的/uj  事情/n  ，/w  但/c  事实/n  绝非/v  如此/rz  ，/w  因为/c  在/p  明代/t  ，/w  皇子/n  出阁/v  读书/v  ，/w  就/d  等于/v  承认/v  其/rr  为/v  太子/n  ，/w  申时行/nr  的/uj  用意/n  非常/d  明显/a  ：/w  既然/c  你/rr  不/d  愿意/v  封/v  他/rr  为/p  太子/n  ，/w  那/rz  让/v  他/rr  出去/v  读书/v  总/d  可以/v  吧/y  ，/w  形式/n  不/d  重要/a  ，/w  内容/n  才/d  是/v  关键/n  。/w  

万历/nz  倒/v  也/d  不/d  笨/a  ，/w  他/rr  也/d  不/d  说/v  不/d  读书/v  ，/w  只是/d  强调/v  人/n  如果/c  天资/n  聪明/a  ，/w  不/d  读书/v  也/d  行/v  。/w  申时行/nr  马上/d  反驳/v  ，/w  说/v  即使/c  人/n  再/d  聪明/a  ，/w  如果/c  没有/v  人/n  教导/vn  ，/w  也/d  是/v  不/d  能/v  成才/v  的/uj  。/w  

就/d  这样/d  ，/w  两/m  位/q  仁兄/n  从/p  继承人/n  问题/n  到/v  教育/vn  问题/n  ，/w  你来我往/l  ，/w  互不相让/l  ，/w  闹/v  到/v  最后/f  ，/w  万历/nz  烦/a  了/y  ：/w  

“/w  我/rr  都/d  知道/v  了/y  ，/w  先生/n  你/rr  回去/v  吧/y  ！/w  ”/w  

话说/v  到/v  这个/rd  份/q  上/f  ，/w  也/d  只好/d  回去/v  了/y  ，/w  申时行/nr  离开/v  了/ul  宫殿/n  ，/w  向/p  自己/rr  家/n  走/v  去/v  。/w  

然而/c  当/p  他/rr  刚刚/d  踏/v  出/v  宫门/n  的/uj  时候/n  ，/w  却/d  听到/v  了/ul  身后/f  急促/a  的/uj  脚步声/n  。/w  

申时行/nr  转身/v  ，/w  看见/v  了/ul  一/m  个/q  太监/n  ，/w  他/rr  带来/v  了/ul  皇帝/n  的/uj  谕/ng  令/v  ：/w  

“/w  先/d  不/d  要/v  走/v  ，/w  我/rr  已经/d  叫/v  皇/ng  长子/n  来/v  了/y  ，/w  先生/n  你/rr  见/v  一/m  见/v  吧/y  。/w  ”/w  

十几/m  年/q  后/f  ，/w  当/p  申时行/nr  在/p  家/n  撰写/v  回忆录/n  的/uj  时候/n  ，/w  曾/d  无数/m  次/q  提及/v  这个/rd  不可思议/i  的/uj  场景/n  以及/c  此后/t  那/rz  奇特/a  的/uj  一/m  幕/q  ，/w  终/vg  其/rr  一生/n  ，/w  他/rr  也/d  未能/v  猜/v  透/v  万历/nz  的/uj  企图/v  。/w  

申时行/nr  不/d  敢/v  怠慢/v  ，/w  即刻/d  回到/v  了/ul  宫中/s  ，/w  在/p  那里/s  ，/w  他/rr  看见/v  了/ul  万历/nz  和/c  他/rr  的/uj  两/m  个/q  儿子/n  ，/w  皇/ng  长子/n  朱常洛/nr  ，/w  以及/c  皇/ng  三子/n  朱常洵/nr  。/w  

但/c  给/p  他/rr  留下/v  最/d  深刻/a  印象/n  的/uj  ，/w  却/d  并非/v  这/rz  两/m  个/q  皇子/n  ，/w  而是/c  此时/t  万历/t  的/uj  表情/n  。/w  没有/v  愤怒/an  ，/w  没有/d  狡黠/a  ，/w  只有/c  安详/a  与/c  平和/a  。/w  

他/rr  指/v  着/uz  皇/ng  长子/n  ，/w  对/p  申时行/nr  说/v  ：/w  

“/w  皇/ng  长子/n  已经/d  长大/v  了/y  ，/w  只是/c  身体/n  还/d  有些/rd  弱/a  。/w  ”/w  

然后/c  他/rr  又/d  指/v  着/uz  皇/ng  三子/n  ，/w  说道/v  ：/w  

“/w  皇/ng  三子/n  已经/d  五/m  岁/q  了/y  。/w  ”/w  

接下来/l  的/uj  ，/w  是/v  一/m  片/q  沉默/a  。/w  

万历/nz  平静/a  地/uv  看/v  着/uz  申时行/nr  ，/w  一言不发/i  。/w  此时/t  的/uj  他/rr  ，/w  不/d  是/v  一/m  个/q  酒色财气/i  的/uj  昏庸/an  之/u  辈/n  ，/w  不/d  是/v  一/m  个/q  暴跳如雷/i  的/uj  使/v  气/n  之/u  徒/ng  。/w  

他/rr  是/v  一/m  个/q  父亲/n  ，/w  一/m  个/q  看/v  着/uz  子女/n  不断/d  成长/v  ，/w  无比/z  欣慰/a  的/uj  父亲/n  。/w  

申时行/nr  知道/v  机会/n  来/v  了/y  ，/w  于是/c  他/rr  打破/v  了/ul  沉默/a  ：/w  

“/w  皇/ng  长子/n  年纪/n  已经/d  大/a  了/y  ，/w  应该/v  出阁/v  读书/v  。/w  ”/w  

万历/nz  的/uj  心意/n  似乎/d  仍/d  未/d  改变/v  ：/w  

“/w  我/rr  已经/d  指派/v  内/f  侍/vg  教/v  他/rr  读书/v  。/w  ”/w  

事/n  到/p  如今/t  ，/w  只好/d  豁出去/v  了/y  ：/w  

“/w  皇上/n  您/rr  在/p  东宫/n  的/uj  时候/n  ，/w  才/c  六/m  岁/q  ，/w  就/d  已经/d  读书/v  了/y  。/w  皇/ng  长子/ns  此刻/t  读书/v  ，/w  已经/d  晚/a  了/y  ！/w  ”/w  

万历/nz  的/uj  回答/vn  并/c  不/d  愤怒/v  却/d  让/v  人/n  哭笑不得/i  ：/w  

“/w  我/rr  五/m  岁/q  就/d  已/d  能/v  读书/v  ！/w  ”/w  

申时行/nr  知道/v  ，/w  在/p  他/rr  的/uj  一生/n  中/f  ，/w  可能/v  再/d  也/d  找/v  不/d  到/v  一/m  个/q  更/d  好/a  的/uj  机会/n  ，/w  去/v  劝/v  服/v  万历/nz  ，/w  于是/c  他/rr  做出/v  了/ul  一/m  个/q  惊人/a  的/uj  举动/n  。/w  

他/rr  上前/v  几/m  步/q  ，/w  未经/d  许可/v  ，/w  便/d  径自/d  走/v  到/v  了/ul  皇/ng  长子/n  的/uj  面前/f  ，/w  端详/v  片刻/m  ，/w  对/p  万历/nz  由衷/d  地/uv  说道/v  ：/w  

“/w  皇/ng  长子/n  仪表/n  非凡/z  ，/w  必/d  成/v  大器/n  ，/w  这/rz  是/v  皇上/n  的/uj  福分/n  啊/y  ，/w  希望/v  陛下/n  能够/v  早/ad  定/v  大计/n  ，/w  朝廷/n  幸甚/a  ！/w  国家/n  幸甚/a  ！/w  ”/w  

万历/nz  十八/m  年/q  正月/t  初/ng  一日/t  ，/w  在/p  愤怒/an  、/w  沟通/v  、/w  争执/v  后/f  ，/w  万历/nz  终于/d  第一/m  次/q  露出/v  了/ul  笑容/n  。/w  

万历/nz  微笑/vn  地/uv  点点头/v  ，/w  对/p  申时行/nr  说道/v  ：/w  

“/w  这个/rd  我/rr  自然/d  知道/v  ，/w  其实/d  郑贵妃/nr  也/d  劝/v  过/ug  我/rr  早/ad  立/v  长子/n  ，/w  以免/c  外人/n  猜疑/vn  ，/w  我/rr  没有/v  嫡/x  子/ng  ，/w  册/q  立/v  长子/n  是/v  迟早/a  的/uj  事情/n  啊/y  。/w  ”/w  

这/rz  句/q  和缓/a  的/uj  话/n  ，/w  让申/nr  时/ng  行/ng  感到/v  了/ul  温暖/an  ，/w  儿子/n  出来/v  了/y  ，/w  好话/n  也/d  说/v  了/y  ，/w  虽然/c  也/d  讲/v  几/m  句/q  什么/ry  郑贵妃/nr  支持/v  ，/w  没有/v  嫡/x  子/ng  之类/u  的/uj  屁话/n  ，/w  但/c  终究/d  是/v  表/vg  了/ul  态/ng  。/w  

形势/n  大好/a  ，/w  然而/c  接下来/l  ，/w  申时行/nr  却/d  一言不发/i  ，/w  行礼/v  之后/f  便/d  退出/v  了/ul  大殿/n  。/w  

这/rz  正是/v  他/rr  绝顶/d  聪明/a  之/u  处/n  ，/w  点/n  到/v  即/d  止/v  ，/w  见好/v  就/d  收/v  ，/w  今天/t  先/d  定调/v  ，/w  后面/f  慢慢来/l  。/w  

但/c  他/rr  无论如何/l  也/d  想不到/l  ，/w  这次/rd  和谐/a  的/uj  对话/vn  ，/w  不但/c  史无前例/i  ，/w  而且/c  后/f  无/v  来/v  者/k  。/w  “/w  争/v  国本/n  ”/w  事件/n  的/uj  严重性/n  ，/w  将/d  远远/d  超出/v  他/rr  的/uj  预料/vn  ，/w  因为/c  决定/v  此事/rn  最终/d  走向/v  的/uj  ，/w  既/c  不/d  是/v  万历/nz  ，/w  也/d  不/d  会/v  是/v  他/rr  。/w  

谈话/v  结束/v  后/f  ，/w  申时行/nr  回到/v  了/ul  家中/s  ，/w  开始/v  满怀/v  希望/v  地/uv  等待/v  万历/nz  的/uj  圣/j  谕/ng  ，/w  安排/v  皇/ng  长子/n  出阁/v  读书/v  。/w  

可是/c  一天天/m  过去/v  了/y  ，/w  希望/v  变成/v  了/ul  失望/a  。/w  到/v  了/ul  月底/t  ，/w  他/rr  也/d  坐/v  不/d  住/v  了/y  ，/w  随即/d  上/v  疏/vg  ，/w  询问/v  皇/ng  长子/n  出阁/v  读书/v  的/uj  日期/n  。/w  这/rz  意思/n  是/v  说/v  ，/w  当初/t  咱俩/rr  谈/v  好/a  的/uj  事/n  ，/w  你/rr  得/v  守信用/l  ，/w  给/p  个/q  准/a  信/n  。/w  

但是/c  万历/nz  似乎/d  突然/ad  失/v  忆/vg  ，/w  啥/ry  反应/v  都/d  没有/v  ，/w  申时行/nr  等/u  了/ul  几/m  天/q  ，/w  一/m  句/q  话/n  都/d  没有/v  等/u  到/v  。/w  

既然如此/c  ，/w  那/rz  就/d  另/d  出/v  新/a  招/n  ，/w  几/m  天/q  后/f  ，/w  内阁/n  大学士/n  王锡爵/nr  上书/v  ：/w  

“/w  陛下/n  ，/w  其实/d  我们/rr  不/d  求/v  您/rr  立刻/d  册/q  立/v  太子/n  ，/w  只是/c  现在/t  皇/ng  长子/n  九/m  岁/q  ，/w  皇/ng  三子/n  已/d  五/m  岁/q  ，/w  应该/v  出阁/v  读书/v  。/w  ”/w  

不/d  说/v  立/v  太子/n  ，/w  只/d  说/v  要/v  读书/v  ，/w  而且/c  还/d  把/p  皇/ng  三子/n  一起/d  拉/v  上/f  ，/w  由此/d  而/c  见/v  ，/w  王锡爵/nr  也/d  是/v  个/q  老狐狸/n  。/w  

万历/nz  那边/s  却/d  似乎/d  是/v  人/n  死/v  绝/vg  了/y  ，/w  一点/m  消息/n  也/d  没有/v  ，/w  王锡爵/nr  等/u  了/ul  两/m  个/q  月/n  ，/w  石沉大海/i  。/w  

到/v  了/ul  四月/t  ，/w  包括/v  申时行/nr  在内/u  ，/w  大家/rr  都/d  忍无可忍/i  了/y  ，/w  内阁/n  四/m  名/q  大学士/n  联名/v  上/f  疏/vg  ，/w  要求/v  册/q  立/v  太子/n  。/w  

尝/v  到/v  甜头/n  的/uj  万历/nz  故伎重演/i  ：/w  无论/c  你们/rr  说/v  什么/ry  ，/w  我/rr  都/d  不理/v  ，/w  我/rr  是/v  皇帝/n  ，/w  你们/rr  能/v  把/p  我/rr  怎么样/ry  ？/w  

但/c  他/rr  实在/d  低估/v  了/ul  手下/n  的/uj  这/rz  帮/v  老油条/l  ，/w  对付/v  油盐/n  不/d  进/v  的/uj  人/n  ，/w  他们/rr  一向/d  都/d  是/v  有/v  办法/n  的/uj  。/w  

几/m  天/q  后/f  ，/w  万历/nz  同时/d  收到/v  了/ul  四/m  份/q  奏疏/n  ，/w  分别/d  是/v  申时行/nr  、/w  王锡爵/nr  、/w  许/nrf  国/n  、/w  王家屏/nr  四/m  位/q  内阁/n  大学士/n  的/uj  辞职/vn  报告/n  。/w  理由/n  多种多样/l  ，/w  有/v  说/v  身体/n  不/d  好/a  ，/w  有/v  说/v  事务/n  繁忙/a  ，/w  难以/d  继任/v  的/uj  ，/w  反正/d  一/m  句/q  话/n  ，/w  不/d  干/v  了/y  。/w  

自/p  万历/nz  退居二线/l  以来/f  ，/w  国家/n  事务/n  基本/ad  全/d  靠/v  内阁/n  ，/w  内阁/n  一共/d  就/d  四/m  个/q  人/n  ，/w  要是/c  都/d  走/v  了/y  ，/w  万历/nz  就/d  得/v  累死/v  。/w  

没/v  办法/n  ，/w  皇帝/n  大人/n  只好/d  现身/v  ，/w  找/v  内阁/n  的/uj  几/m  位/q  同志/n  谈判/vn  ，/w  好说歹说/i  ，/w  就/d  差/a  求饶/v  了/y  ，/w  并且/c  当场/d  表态/v  ，/w  会/v  在/p  近期/t  解决/v  这/rz  一/m  问题/n  。/w  
