
叁/m  

朱祁镇/ns  篇/ng  

第一/m  章/q  有/v  冤/a  报/n  冤/a  ，/w  有/v  仇/n  报仇/vn  

【/w  改天/d  换/v  日/ng  】/w  

当年/t  的/uj  囚犯/n  朱祁镇/ns  终于/d  回到/v  了/ul  他/rr  的/uj  宫殿/n  ，/w  八/m  年/q  前/f  他/rr  从/p  这里/s  出发/v  ，/w  沦为/v  人质/n  和/c  囚徒/n  ，/w  八/m  年/q  后/f  他/rr  回到/v  了/ul  这里/s  ，/w  继续/v  做/v  他/rr  的/uj  皇帝/n  。/w  

中国/ns  的/uj  史书/n  是/v  很/d  神奇/a  的/uj  ，/w  再/d  狼狈不堪/i  的/uj  事情/n  也/d  能/v  说/v  得/ud  冠冕堂皇/i  ，/w  朱祁镇/ns  先生/n  先后/d  当/v  过/ug  俘虏/n  、/w  人质/n  、/w  囚徒/n  ，/w  吃/v  尽/v  了/ul  苦/a  ，/w  受尽/v  了/ul  累/a  ，/w  史书/n  上/f  却/d  说/v  他/rr  是/v  “/w  北/f  狩/x  ”/w  、/w  “/w  静养/v  ”/w  ，/w  用/p  今天/t  的/uj  话/n  来/f  描述/v  也/d  可以/v  说/v  是/v  出去/v  体察/v  民情/n  ，/w  下放/v  边疆/s  体验/vn  生活/vn  与/c  民/ng  同/p  乐/a  ，/w  协调/v  民族/n  关系/n  。/w  

当然/d  了/y  ，/w  自己/rr  吃/v  的/uj  亏/v  自己/rr  知道/v  ，/w  朱祁镇/ns  先生/n  也/d  只能/v  打落/v  门牙/n  往/p  肚/ng  里/f  吞/v  。/w  但/c  无论如何/l  ，/w  这/rz  一/m  次/q  他/rr  也/d  算是/v  “/w  我/rr  胡汉三/nr  又/d  回来/v  了/y  ”/w  。/w  

但/c  这/rz  位/q  胡汉三/nr  目前/t  最/d  重要/a  的/uj  工作/vn  并/c  不/d  是/v  国家/n  大政方针/n  ，/w  而是/c  要/v  安抚/v  他/rr  的/uj  “/w  还乡团/n  ”/w  。/w  

朱祁镇/ns  确实/ad  是/v  个/q  很/d  够意思/l  的/uj  人/n  ，/w  在/p  登基/vn  后/f  的/uj  第二/m  天/q  ，/w  他/rr  就/d  给/v  了/y  “/w  还乡团/n  ”/w  的/uj  成员/n  们/k  优厚/a  的/uj  回报/vn  ：/w  

“/w  还乡团/n  ”/w  一/m  号/q  成员/n  徐有贞/nr  ：/w  入阁/v  ，/w  兵/n  部/q  尚书/n  。/w  

“/w  还乡团/n  ”/w  二/m  号/q  成员/n  石亨/nr  ：/w  封忠国/nr  公/ng  （/w  爵/ng  ）/w  。/w  

“/w  还乡团/n  ”/w  三/m  号/q  成员/n  张/q  /x  ：/w  封/v  太平/a  侯/ng  （/w  爵/ng  ）/w  。/w  

“/w  还乡团/n  ”/w  四/m  号/q  成员/n  曹吉祥/nr  ：/w  司礼/nr  太监/n  ，/w  总督/n  三/m  大营/ns  。/w  

功德圆满/i  ，/w  善/ag  莫大焉/nr  。/w  

根据/p  我们/rr  以往/t  的/uj  常识/n  ，/w  既然/c  是/v  “/w  还乡团/n  ”/w  ，/w  就/d  一定/d  会/v  干/v  点/n  杀人/v  放火/v  、/w  伤天害理/i  的/uj  事情/n  ，/w  这/rz  也/d  难免/v  ，/w  毕竟/d  人家/rr  不/d  是/v  旅游团/n  、/w  探亲团/n  ，/w  而/c  徐有贞/nr  等/u  人/n  也/d  牢记/v  “/w  还乡团/n  ”/w  的/uj  宗旨/n  ，/w  雷厉风行/i  地/uv  干/v  了/ul  几/m  件/q  坏事/n  。/w  

就/d  在/p  同一天/t  ，/w  徐有贞/nr  便/d  下令/v  逮捕/v  了/ul  于谦/nr  和/c  王文/nr  等/u  人/n  ，/w  把/p  他们/rr  关/v  进/v  了/ul  监狱/n  ，/w  对于/p  徐有贞/nr  而言/u  ，/w  他/rr  已经/d  忍/v  得/ud  太/d  久/a  了/y  ，/w  此时/t  不/d  报/v  ，/w  更/d  待/v  何时/t  ！/w  

然后/c  就/d  是/v  内阁/n  大/d  换血/v  ，/w  陈循/nr  、/w  江渊/nr  、/w  商辂/nr  、/w  萧/nrf  等/u  人/n  统统/d  被/p  炒鱿鱼/l  赶/v  了/ul  出去/v  ，/w  而/c  徐有贞/nr  也/d  很/d  够意思/l  ，/w  他/rr  唯恐/v  自己/rr  的/uj  对头/n  陈循/nr  和/c  江渊/nr  失业/v  后/f  找/v  不/d  到/v  工作/vn  ，/w  特别/d  找/v  人/n  关照/v  他们/rr  ，/w  给/p  他们/rr  安排/v  了/ul  一/m  份/q  工作/vn  让/v  他们/rr  继续/v  报效/v  国家/n  （/w  充军/v  辽东/ns  ）/w  。/w  

当然/d  了/y  ，/w  某些/rd  受到/v  处罚/vn  的/uj  人/n  也/d  是/v  罪有应得/i  ，/w  比如/v  那个/rd  金/b  刀/n  案件/n  中/f  的/uj  卢忠/nr  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  出卖/v  朋友/n  后/f  没有/d  捞/v  到/v  什么/ry  好处/n  ，/w  此刻/t  却/d  得到/v  了/ul  报应/n  ――/w  斩首/v  。/w  

还/d  有/v  那个/rd  建议/n  朱祁钰/nr  砍/v  树/v  、/w  让/v  朱祁镇/ns  晒太阳/v  的/uj  高平/ns  ，/w  当年/t  他/rr  一时/t  兴起/v  ，/w  拿/v  朱祁镇/ns  开/v  涮/v  ，/w  此时/t  也/d  被/p  砍/v  掉/v  了/ul  脑袋/n  ，/w  其实/d  他/rr  除了/p  滥伐/vn  树木/n  外/f  ，/w  倒/d  也/d  没/d  干什么/vry  其他/rz  的/uj  事情/n  。/w  

看来/v  破坏/v  环境者/n  还/d  真是/d  没有/v  什么/ry  好/a  下场/n  。/w  

内阁/n  被/p  “/w  还乡团/n  ”/w  扫荡/v  之后/f  ，/w  只/d  剩下/v  了/ul  高谷/nr  ，/w  于是/c  徐有贞/nr  又/d  安排/v  了/ul  自己/rr  的/uj  亲信/n  许彬/nr  、/w  薛/nrf  u/x  入阁/v  ，/w  至此/d  他/rr  完全/ad  控制/v  了/ul  内阁/n  和/c  朝政/n  大权/n  。/w  

此时/t  的/uj  内阁/n  加上/v  徐有贞/nr  共有/v  四/m  人/n  ，/w  可能/v  是/v  徐有贞/nr  嫌/v  人/n  太/d  少/a  ，/w  在/p  二月/t  ，/w  他/rr  又/d  召/vg  另/rz  一/m  个/q  “/w  自己/rr  人/n  ”/w  吏/ng  部/q  右/f  侍郎/n  李贤/nr  入阁/v  。/w  

可是/c  徐有贞/nr  万万/m  没有/d  想到/v  ，/w  这/rz  个/q  叫/v  李贤/nr  的/uj  人/n  其实/d  并/d  不/d  是/v  他/rr  的/uj  亲信/n  ，/w  在/p  徐有贞/nr  、/w  石亨/nr  、/w  曹吉祥/nr  飞扬跋扈/i  、/w  不可一世/i  的/uj  时候/n  ，/w  他/rr  保持/v  着/uz  沉默/a  ，/w  默默/d  地/uv  观察/v  着/uz  这些/rd  夺/v  门/n  之/u  变/v  “/w  还乡团/n  ”/w  的/uj  一举一动/i  ，/w  寻找/v  着/uz  他们/rr  的/uj  弱点/n  和/c  矛盾/an  ，/w  等待/v  着/uz  时机/n  的/uj  到来/vn  。/w  

无论/c  后来/t  如何/vry  ，/w  至少/d  在/p  当时/t  ，/w  徐有贞/nr  等/u  人/n  确实/ad  是/v  威风/a  无比/z  ，/w  特别/d  是/v  徐有贞/nr  ，/w  他/rr  不遗余力/i  地/uv  打击/v  诬陷/v  所有/b  与/p  自己/rr  为/v  敌/ng  的/uj  人/n  ，/w  而/c  他/rr  导演/n  的/uj  最/d  大/a  一/m  起/q  冤案/n  就是/d  著名/a  的/uj  于谦案/nr  。/w  

徐有贞/nr  曾经/d  认为/v  ，/w  只要/c  自己/rr  掌权/v  ，/w  杀/v  掉/v  于谦/nr  易如反掌/i  ，/w  但/c  现在/t  他/rr  才/d  发现/v  ，/w  想/v  除掉/v  于谦/nr  并/c  不/d  是/v  一/m  件/q  容易/a  的/uj  事情/n  。/w  

原因/n  在于/v  ，/w  他/rr  没有/d  杀/v  掉/v  于谦/nr  的/uj  理由/n  。/w  

于谦/nr  为/p  人/n  清廉/a  ，/w  威望/n  极/d  高/a  ，/w  又/d  没有/v  什么/ry  劣迹/n  ，/w  实在/d  找/v  不/d  到/v  啥/ry  借口/n  ，/w  既/c  没有/v  经济/n  问题/n  ，/w  也/d  没有/v  生活/vn  作风/n  问题/n  （/w  这/rz  在/p  当年/t  也/d  算/v  不/d  上/v  是/v  什么/ry  问题/n  ）/w  ，/w  要/v  把/p  他/rr  搞/v  倒/v  谈何容易/i  ！/w  

但/c  最终/d  ，/w  对/p  于谦/nr  的/uj  刻/v  骨/ng  仇恨/v  让/v  他/rr  想到/v  了/ul  一/m  个/q  办法/n  。/w  

于谦/nr  是/v  推/v  立/v  朱祁钰/nr  的/uj  主要/b  大臣/n  ，/w  也/d  是/v  朱祁钰/nr  的/uj  亲信/n  ，/w  而/c  朱祁镇/ns  最为/d  痛恨/v  的/uj  人/n  就/d  是/v  他/rr  的/uj  弟弟/n  朱祁钰/nr  ，/w  徐有贞/nr  决定/v  利用/v  这/rz  一点/m  加深/v  朱祁镇/ns  对/p  于谦/nr  的/uj  反感/an  ，/w  同时/n  徐有贞/nr  还/d  编造/v  了/ul  一/m  个/q  谎言/n  ，/w  说/v  于谦/nr  有意/d  请/v  外地/s  藩王/nr  到/p  京城/ns  接替/v  皇位/n  ，/w  并/c  坚决/ad  反对/v  朱见深/nr  继位/v  。/w  

做好/v  了/ul  这些/rd  准备/vn  之后/f  ，/w  他/rr  去/v  见/v  朱祁镇/ns  ，/w  在/p  他/rr  看来/v  朱祁镇/ns  一定/d  会/v  同意/v  杀/v  掉/v  于谦/nr  。/w  

可是/c  事情/n  的/uj  发展/vn  大大/d  出乎/v  他/rr  所/u  料/n  。/w  

徐有贞/nr  在/p  朱祁镇/ns  面前/f  慷慨陈词/i  ，/w  说/v  于谦/nr  不/d  愿/v  和谈/vn  、/w  拥/v  立新君/nr  ，/w  是/v  想/v  置/v  太上皇/n  于/p  死地/n  ，/w  如此/rz  之/u  人/n  ，/w  应该/v  杀/v  之后/f  快/a  等等/u  等等/u  。/w  

可是/c  朱祁镇/ns  却/d  只/d  是/v  笑/v  着/uz  摇/v  了/ul  摇头/v  ，/w  对/p  徐有贞/nr  说道/v  ：/w  “/w  于谦/nr  是/v  有功/vn  的/uj  。/w  ”/w  （/w  谦/vg  实/a  有功/vn  ）/w  

徐有贞/nr  傻眼/v  了/y  。/w  

他/rr  把/p  朱祁镇/ns  看/v  得/ud  太/d  简单/a  了/y  ，/w  这/rz  位/q  太上皇/n  饱经/v  风雨/n  ，/w  深/d  通/v  人心/n  ，/w  对/p  徐有贞/nr  的/uj  动机/n  一清二楚/l  ，/w  他/rr  知道/v  徐有贞/nr  这样/d  做/v  是/v  为了/p  报/n  私仇/n  ，/w  却/d  想/v  借刀杀人/i  ，/w  让/v  他/rr  背/v  一/m  个/q  杀/v  功臣/n  的/uj  恶名/n  ，/w  这/rz  种/q  亏本/v  买卖/v  ，/w  他/rr  怎么/dy  肯干/a  ？/w  

徐有贞/nr  急/v  了/y  ，/w  如果/c  留/v  着/uz  于谦/nr  ，/w  将来/t  一旦/d  复/dg  起/v  ，/w  自己/rr  必将/d  性命/n  不/d  保/v  ，/w  情急/a  之下/f  ，/w  他/rr  想/v  出/v  了/ul  另/rz  一/m  个/q  杀/v  于谦/nr  的/uj  理由/n  。/w  

他/rr  相信/v  ，/w  只要/c  把/p  这个/rd  理由/n  说/v  出来/v  ，/w  于谦/nr  就/d  必/d  死/v  无疑/d  ！/w  

于谦非/nr  死/v  不可/v  ！/w  

徐有贞/nr  昂/vg  头/n  大声/d  说道/v  ：/w  “/w  不/d  杀/v  于谦/nr  ，/w  此举/rn  无名/b  ！/w  ”/w  

朱祁镇/ns  被/p  惊醒/v  了/y  ，/w  他/rr  突然/ad  意识/v  到/v  ，/w  徐有贞/nr  是/v  对/p  的/uj  。/w  

所谓/v  “/w  夺/v  门/n  之/u  变/v  ”/w  是/v  一/m  场/q  政变/vn  ，/w  并/c  没有/d  正当/a  的/uj  名义/n  ，/w  而/c  照/p  徐有贞/nr  所/u  说/v  ，/w  于谦/nr  等/u  大臣/n  都/d  是/v  准备/v  立外藩/nr  王为帝/nr  的/uj  ，/w  是/v  反对/v  自己/rr  的/uj  ，/w  在/p  这/rz  种/q  情况/n  下/f  ，/w  如果/c  不/d  杀/v  掉/v  于谦/nr  ，/w  树立/v  一/m  个/q  阴谋/vn  集团/n  的/uj  典型/n  ，/w  向/p  举国上下/l  表明/v  自己/rr  行为/n  的/uj  被迫/d  性/ng  和/c  正义性/n  ，/w  “/w  夺/v  门/n  之/u  变/v  ”/w  的/uj  合法性/n  就/d  不复存在/l  。/w  

没/v  办法/n  了/y  ，/w  这个/rd  恶名/n  不/d  背/v  也/d  得/v  背/v  了/y  。/w  

于谦/nr  ，/w  你/rr  非/d  死/v  不可/v  ！/w  

徐有贞/nr  笑/v  了/y  ，/w  他/rr  知道/v  皇帝/n  已经/d  动/v  了/ul  杀机/n  ，/w  但/c  这/rz  位/q  皇上/n  绝/d  想不到/l  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  其实/d  是/v  中/f  了/ul  自己/rr  的/uj  圈套/n  ，/w  因为/c  所谓/v  于谦非/nr  死/v  不可/v  ，/w  不过/c  是/v  一/m  个/q  复杂/a  的/uj  逻辑/n  陷阱/n  ，/w  而/c  这个/rd  陷阱/n  之所以/c  能/v  奏效/v  ，/w  则/c  完全/ad  是/v  建立/v  在/p  那/rz  个/q  于谦/nr  准备/v  立/v  藩/ng  王为帝/nr  的/uj  谎言/n  基础/n  上/f  。/w  

这/rz  确实/ad  是/v  一/m  个/q  复杂/a  的/uj  逻辑/n  陷阱/n  ，/w  直到/v  两/m  年/q  后/f  ，/w  另/rz  一/m  个/q  聪明人/n  李贤才/nr  最终/d  为/p  朱祁镇/ns  揭开/v  了/ul  其中/s  的/uj  奥妙/an  。/w  

不久/d  之后/f  ，/w  牢/ng  中/f  的/uj  王文和/nr  于谦/nr  都/d  知道/v  了/ul  自己/rr  的/uj  罪名/n  ――/w  迎/v  立外藩/nr  。/w  这/rz  是/v  极为/d  严重/a  的/uj  罪行/n  ，/w  不但/c  要/v  杀头/v  ，/w  还要/v  灭/v  族/ng  。/w  王文/nr  一/m  听/v  就/d  急/a  了/y  ，/w  他/rr  跳/v  了/ul  起来/v  ，/w  准备/v  为/p  自己/rr  申辩/v  。/w  

王文/nr  很/d  有/v  自信/v  ，/w  他/rr  有/v  充足/a  的/uj  辩解/vn  理由/n  ，/w  因为/c  所谓/v  迎/v  立/v  藩王/nr  ，/w  必须/d  先/d  使用/v  金牌/n  召/vg  藩王/nr  入/v  京/j  ，/w  而/c  他/rr  和/c  于谦/nr  都/d  没有/d  动/v  过/ug  金牌/n  ，/w  所以/c  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  这个/rd  罪名/n  是/v  很/d  容易/ad  驳倒/v  的/uj  。/w  

可是/c  于谦/nr  却/d  丝毫/m  不/d  动/v  ，/w  只是/d  笑/v  着/uz  对/p  王文/nr  说道/v  ：/w  “/w  这/rz  是/v  石亨/nr  他们/rr  指使/v  的/uj  ，/w  申辩/v  有/v  什么/ry  用/v  ！/w  ”/w  

事情/n  确实/ad  如/v  于谦/nr  所/u  料/n  的/uj  那样/d  ，/w  此/rz  案/ng  主/ag  审/v  官/n  最终/d  查无实据/l  ，/w  没有/v  办法/n  ，/w  只好/d  向/p  徐有贞/nr  请示/v  如何/d  办理/v  这个/rd  难题/n  。/w  

徐有贞/nr  到底/d  是/v  政治/n  老/a  流氓/n  ，/w  他/rr  不假思索/i  地/uv  说/v  出/v  了/ul  一/m  句/q  话/n  ，/w  解决/v  了/ul  这个/rd  问题/n  ，/w  估计/v  他/rr  自己/rr  也/d  没有/d  想到/v  ，/w  这/rz  句/q  话/n  会/v  成为/v  千古/n  名句/n  ，/w  为/p  后人/n  唾弃/v  不已/v  。/w  

他/rr  的/uj  这/rz  句/q  话/n  是/v  ：/w  “/w  虽/c  无/v  显/v  迹/ng  ，/w  意/j  有/v  之/u  。/w  ”/w  

官员/n  们/k  浓缩/v  了/ul  他/rr  的/uj  意思/n  ，/w  将/p  其/rr  提炼/v  为/v  更/d  传神/a  的/uj  两/m  个/q  字/n  ――/w  “/w  意欲/v  ”/w  ，/w  并/c  最后/f  以/p  此/rz  定罪/v  。/w  

在/p  中国/ns  历史/n  上/f  ，/w  臭名昭著/i  的/uj  程度/n  足以/d  与/p  此/rz  句/q  匹敌/v  的/uj  只/d  有/v  那/rz  句/q  “/w  莫须有/i  ”/w  。/w  

“/w  莫须有/i  ”/w  杀/v  掉/v  了/ul  岳飞/nr  ，/w  “/w  意欲/v  ”/w  杀/v  掉/v  了/ul  于谦/nr  。/w  

好/a  一/m  幕/q  精彩/a  的/uj  丑剧/n  ！/w  

而/c  徐有贞/nr  也/d  凭借/p  此/rz  句/q  入选/v  史/ng  上/f  最/d  无耻/a  之/u  辈/n  排行榜/n  ，/w  堪/vg  与/p  秦桧/nr  并/c  称/v  ，/w  遗臭万年/i  。/w  

【/w  一/m  个/q  伟大/a  的/uj  人/n  】/w  

正月/t  二十三日/t  ，/w  于谦/nr  被/p  押/v  往/p  崇文/ns  门/n  外/f  ，/w  就/d  在/p  这/rz  座/q  他/rr  曾/d  拼死/d  保卫/v  的/uj  城池/n  前/f  ，/w  得到/v  了/ul  他/rr  最后/f  的/uj  结局/n  ――/w  斩/v  决/vg  。/w  

史载/nr  ：/w  天下/n  冤/a  之/u  。/w  

于谦/nr  被/p  杀/v  之后/f  ，/w  按/p  例/n  应该/v  抄家/v  ，/w  可/v  当/p  抄家/v  的/uj  官员/n  到/v  于谦/nr  家里/s  时/ng  ，/w  才/d  发现/v  这/rz  是/v  一/m  项/q  十分/d  容易/ad  完成/v  的/uj  工作/vn  ，/w  因为/p  于谦/nr  家里/s  什么/ry  也/d  没有/v  ，/w  除了/p  生活/vn  必需品/n  外/f  ，/w  根本/d  就/d  没有/d  多余/a  的/uj  钱/n  （/w  家/n  无/v  余/m  财/n  ）/w  。/w  

抄家/v  的/uj  官员/n  万/m  没/d  料到/v  ，/w  一/m  个/q  从/p  一品/b  的/uj  大/a  官/n  家里/s  竟然/d  如此/rz  穷困/a  ，/w  他们/rr  不/d  甘心/v  ，/w  到处/d  翻箱倒柜/i  ，/w  希望/v  能够/v  找/v  出/v  于谦/nr  贪污/v  的/uj  证据/n  。/w  

不久/d  之后/f  ，/w  他们/rr  终于/d  发现/v  于谦/nr  家中/s  有/v  一/m  间/q  房子/n  门锁/n  森严/a  ，/w  无/v  人/n  进出/v  ，/w  大为/d  兴奋/v  ，/w  认定/v  这/rz  是/v  藏匿/v  财宝/n  的/uj  地方/n  ，/w  便/d  打开/v  了/ul  门/n  。/w  

房子/n  里/f  没有/d  金银财宝/i  ，/w  只/d  陈设/v  着/uz  两/m  样/q  东西/n  ――/w  蟒/x  袍/ng  和/c  宝剑/n  。/w  这/rz  是/v  朱祁钰/nr  为/p  表彰/v  于谦/nr  的/uj  功绩/n  ，/w  特意/d  赏赐/v  给/p  他/rr  的/uj  ，/w  于谦/nr  奉命/v  收下/v  ，/w  却/d  把/p  它们/rr  锁/v  了/ul  起来/v  ，/w  从未/d  拿/v  去/v  示/vg  人/n  以/p  显/v  荣耀/an  。/w  

抄家/v  的/uj  人/n  最终/d  收敛/v  了/ul  自己/rr  一贯/d  嚣张/a  的/uj  态度/n  ，/w  安静/a  地/uv  离开/v  了/ul  于谦/nr  的/uj  家/n  ，/w  因为/p  他们/rr  眼见/v  的/uj  一切/rd  都/d  明白/v  无疑/d  地/uv  告诉/v  了/ul  他们/rr  ：/w  这个/rd  被/p  他们/rr  抄家/v  的/uj  对象/n  ，/w  是/v  一/m  个/q  人品/n  高尚/a  的/uj  人/n  ，/w  是/v  一/m  个/q  了不起/a  的/uj  人/n  。/w  

朱祁镇/ns  事后/t  不久/d  也/d  十分/d  后悔/v  ，/w  特别/d  是/v  在/p  徐有贞/nr  阴谋/n  败露/vn  后/f  ，/w  他/rr  曾/d  反复/d  责问/v  另/rz  两/m  个/q  当事人/n  石亨和/nr  曹吉祥/nr  ，/w  为何/dy  要/v  编造/v  谎言/n  诬陷/v  于谦/nr  ，/w  石亨/nr  没有/v  办法/n  ，/w  只好/d  把/p  责任/n  推/v  给/p  徐有贞/nr  ，/w  回答/v  道/v  ：/w  “/w  我/rr  也/d  不/d  知道/v  ，/w  这/rz  都/d  是/v  徐有贞/nr  让/v  我/rr  这么/d  说/v  的/uj  。/w  ”/w  

朱祁镇/ns  听到/v  这/rz  句/q  话/n  ，/w  目瞪口呆/i  ，/w  只/d  是/v  不断/d  摇头/v  叹气/v  。/w  

但/c  皇帝/n  是/v  不/d  能/v  认错/v  的/uj  ，/w  朱祁镇/ns  便/d  将/p  这/rz  一/m  任务/n  交给/v  了/ul  他/rr  的/uj  儿子/n  ，/w  八/m  年/q  后/f  ，/w  太子/n  朱见深/nr  刚刚/d  继位/v  ，/w  便/d  下/v  了/ul  一/m  道/q  诏书/n  ，/w  为/p  于谦平/nr  反/v  ，/w  并/c  召回/v  了/ul  于谦/nr  的/uj  儿子/n  于冕/nr  。/w  到/p  万历/nz  年间/n  ，/w  懒得/v  出奇/a  的/uj  明神/nr  宗/vg  也/d  对/p  于谦/nr  敬仰/v  有加/v  ，/w  授予/v  谥/vg  号/n  “/w  忠/ag  肃/vg  ”/w  ，/w  以/p  肯定/v  他/rr  一生/n  的/uj  功绩/n  。/w  

其实/d  于谦/nr  并/c  不/d  需要/v  皇帝/n  的/uj  所谓/v  嘉/j  许/m  ，/w  因为/p  这些/rd  所谓/v  的/uj  天子/n  似乎/d  并/d  没有/d  评价/v  于谦/nr  的/uj  资格/n  。/w  明英宗/nr  之前/f  有/v  过/ug  无数/m  的/uj  皇帝/n  ，/w  在/p  他/rr  之后/f  还/d  会/v  有/v  很多/m  ，/w  而/c  于谦/nr  是/v  独一无二/i  的/uj  。/w  

人们/n  不/d  会/v  忘记/v  ，/w  正是/v  这个/rd  人/n  在/p  危难/n  之际/f  挺身而出/i  ，/w  力挽狂澜/i  ，/w  保卫/v  京城/ns  和/c  大明/nz  的/uj  半壁江山/i  ，/w  拯救/v  了/ul  无数/m  平民/n  百姓/n  的/uj  生命/n  。/w  

他/rr  从小/d  满怀/v  以/p  身/ng  许/m  国/n  的/uj  志向/n  ，/w  经历/v  数十/m  年/q  的/uj  磨砺/vn  和/c  考验/vn  ，/w  从/p  一/m  个/q  孤/ag  灯/n  下/f  苦/ad  读/v  的/uj  学子/n  成长/v  为/v  国家/n  的/uj  栋梁/n  。/w  

他/rr  身居/v  高位/n  ，/w  却/d  清廉/a  正直/a  ，/w  在/p  他/rr  几十/m  年/q  的/uj  官场/n  生涯/n  中/f  没有/d  贪/v  过/ug  污/ng  、/w  受/v  过/ug  贿/ng  ，/w  虽然/c  生活/vn  并/c  不/d  宽裕/a  ，/w  却/d  从未/d  滥用/v  手中/s  的/uj  权力/n  ，/w  在/p  贫寒/a  中/f  始终/d  坚持/v  着/uz  自己/rr  的/uj  操守/n  。/w  

他/rr  不/d  畏惧/v  困难/an  和/c  风险/n  ，/w  在/p  国家/n  最/d  为/v  危难/n  之/u  时/ng  挺身而出/i  ，/w  承担/v  天下兴亡/i  。/w  

他/rr  是/v  光明磊落/i  地/uv  走/v  完/v  自己/rr  一生/n  的/uj  。/w  

在/p  这个/rd  污浊/a  的/uj  世界/n  上/f  ，/w  能够/v  干干净净/z  度过/v  自己/rr  一生/n  的/uj  人/n  ，/w  是/v  值得/v  钦佩/v  的/uj  。/w  

而/c  如果/c  他/rr  还/d  能/v  做出/v  一些/m  成就/n  ，/w  那么/c  我们/rr  就/d  可以/v  说/v  ，/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  伟大/a  的/uj  人/n  。/w  

于谦/nr  就/d  是/v  一/m  个/q  这样/d  的/uj  人/n  。/w  

他/rr  的/uj  伟大/a  不/d  需要/v  任何/rd  人/n  去/v  肯定/v  ，/w  也/d  不/d  需要/v  任何/rd  证明/v  ，/w  因为/p  他/rr  的/uj  一生/n  就/d  如同/v  他/rr  的/uj  那/rz  首/m  诗/n  一样/u  ，/w  坦坦荡荡/z  ，/w  堪/vg  与/p  日月/n  同/p  辉/ng  。/w  

〖/x  石灰/n  吟/vg  

千锤百炼/i  出/v  深山/n  ，/w  
烈火/n  焚烧/vn  若/c  等闲/z  。/w  
粉身碎骨/i  浑/ad  不怕/v  ，/w  
要/v  留/v  清白/a  在/p  人间/n  ！/w  〗/x  

这/rz  正是/v  他/rr  一生/n  的/uj  写照/n  。/w  

我/rr  曾/d  往/p  杭州/ns  一/m  游/ng  ，/w  并/c  专程/d  去/v  拜/v  祭/v  这/rz  位/q  英雄/n  人物/n  ，/w  但/c  我/rr  到/v  于谦/nr  祠/ng  时/ng  ，/w  所/u  见/v  之/u  景象/n  实在/d  让/v  我/rr  大吃一惊/i  ，/w  当时/t  正值/v  黄金周/nr  ，/w  杭城/ns  游人/n  无数/m  ，/w  可/v  于谦/nr  祠/ng  却/d  是/v  游人/n  寥寥/z  ，/w  极为/d  冷清/a  ，/w  倒是/d  遇到/v  几/m  位/q  外国/n  留学生/n  正在/d  向/p  于谦/nr  像/v  鞠躬/v  ，/w  惊讶/a  之/u  余/ng  上前/v  攀谈/v  ，/w  这/rz  才/d  得知/v  他们/rr  是/v  在/p  大学/n  读书/v  时/ng  看到/v  这/rz  段/q  历史/n  ，/w  对/p  这/rz  位/q  英雄/n  十分/d  仰慕/v  ，/w  特意/d  赶来/v  瞻仰/v  。/w  

听/v  完/v  他们/rr  的/uj  话/n  ，/w  我/rr  无言以对/l  。/w  

神台/n  之上/f  ，/w  于谦/nr  先生/n  依然/z  保持/v  着/uz  他/rr  那/rz  从容/a  的/uj  神态/n  ，/w  想来/v  他/rr  在/p  临刑/v  前/f  也/d  是/v  如此/rz  吧/y  。/w  

五百/m  多/m  年/q  过去/v  了/y  ，/w  于谦/nr  似乎/d  从来/d  都/d  没有/d  离去/v  过/ug  ，/w  他/rr  始终/d  站/v  在/p  这里/s  ，/w  俯瞰/v  着/uz  这/rz  片/q  他/rr  曾/d  用/v  生命/n  和/c  热血/n  浇灌/v  过/ug  的/uj  土地/n  ，/w  俯瞰/v  着/uz  那些/rd  他/rr  曾/d  拼死/d  保卫/v  的/uj  芸芸众生/i  。/w  

我/rr  释然/z  了/y  ，/w  不管/c  这里/s  是否/v  门庭冷落/i  ，/w  无人问津/i  ，/w  也/d  不/d  管/v  这里/s  有/v  没有/v  仰慕者/n  前来/v  顶礼膜拜/i  ，/w  都/d  与/p  这/rz  座/q  祠堂/n  的/uj  主人/n  于谦/nr  无关/v  。/w  

沧海横流/i  ，/w  方/d  显/v  英雄/n  本色/n  ！/w  即使/c  再/d  过/v  五百/m  年/q  ，/w  无数/m  浮华/a  散/v  去/v  ，/w  于谦/nr  依然/z  会/v  站立/v  在/p  这里/s  ，/w  依然/z  会/v  因/p  他/rr  的/uj  正直/a  无私/b  、/w  勇敢/ad  无畏/v  被/p  世代/n  传诵/v  。/w  

因为/p  他/rr  是/v  一/m  个/q  永远/d  活/v  在/p  我们/rr  心中/s  的/uj  英雄/n  ，/w  是/v  真正/b  的/uj  英雄/n  。/w  而/c  真正/b  的/uj  英雄/n  是/v  不/d  会/v  被/p  人们/n  忘却/v  的/uj  。/w  

我/rr  坚信/v  这/rz  一点/m  。/w  

明代/t  有/v  很多/m  厉害/a  的/uj  人物/n  ，/w  我/rr  曾/d  给/p  这些/rd  人物/n  做/v  过/ug  一/m  个/q  排行榜/n  ，/w  而/c  于谦/nr  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  应该/v  排/v  在/p  第二/m  名/q  ，/w  虽然/c  明代/t  有/v  一些/m  人物/n  的/uj  丰功伟绩/l  不下于/v  甚至/d  超过/v  了/ul  于谦/nr  ，/w  但/c  他们/rr  的/uj  排名/vn  也/d  在/p  于谦/nr  之后/f  ，/w  这/rz  是/v  因为/c  评定/vn  的/uj  标准/n  有/v  两/m  项/q  ：/w  品行/n  、/w  才/d  能/v  。/w  虽然/c  某些/rd  人/n  的/uj  才能/n  确实/ad  胜过/v  于谦/nr  ，/w  但/c  他们/rr  的/uj  品行/n  是/v  有/v  缺憾/n  的/uj  。/w  比如/v  朱元璋/nr  同志/n  的/uj  政治/n  问题/n  和/c  张居正/nr  同志/n  的/uj  经济/n  问题/n  。/w  

而/c  于谦/nr  不但/c  才/d  能/v  过/ug  人/n  ，/w  品德/n  上/f  也/d  几乎/d  无可/d  挑剔/v  ，/w  所谓/v  德才兼备/i  者/k  ，/w  千古/n  又/d  有/v  几/m  人/n  ！/w  

如/c  无/v  例外/v  ，/w  于谦/nr  本/d  应/v  排/v  在/p  第一/m  ，/w  可惜/v  的/uj  是/v  ，/w  在/p  他/rr  之后/f  ，/w  还/d  有/v  另/rz  一/m  位/q  高/a  人/n  横空出世/l  ，/w  此/rz  人/n  不但/c  文武/n  兼备/v  、/w  智勇双全/i  ，/w  而且/c  五花八门/i  无/v  一/m  不通/a  、/w  三教九流/i  无/v  一/m  不/d  晓/vg  ，/w  且/c  善始善终/i  ，/w  堪称/v  不/d  世/ng  出/v  之/u  奇才/n  。/w  对/p  这/rz  位/q  仁兄/n  ，/w  英雄/n  的/uj  称呼/n  似乎/d  已/d  不/d  适用/a  了/y  ，/w  因为/c  在/p  很多/m  人/n  看来/v  ，/w  有/v  一/m  个/q  更/d  适合/v  他/rr  的/uj  称呼/n  ――/w  圣贤/n  。/w  

这/rz  位/q  仁兄/n  也/d  将/d  是/v  我们/rr  后面/f  文章/n  中/f  的/uj  主角/n  ，/w  这里/s  就/d  不/d  多/ad  说/v  了/y  。/w  

最后/f  提/v  一/m  句/q  ，/w  于谦/nr  死/v  后/f  ，/w  他/rr  的/uj  儿子/n  于冕/nr  被/p  罚/v  充军/v  ，/w  而/c  充军/v  的/uj  地点/n  叫做/v  龙门/n  ，/w  后来/t  的/uj  系列/n  电影/n  《/w  龙门/n  客栈/n  》/w  就/d  是/v  以/p  此/rz  为/p  故事/n  模板/n  的/uj  ，/w  而/c  那/rz  位/q  大/a  反派/n  太监/n  的/uj  生活/vn  原型/n  就/d  是/v  司礼监/nr  曹吉祥/nr  同志/n  。/w  

虽然/c  我们/rr  有/v  理由/n  相信/v  这/rz  是/v  子虚乌有/i  的/uj  事情/n  ，/w  但/c  闲/v  来/v  无/v  事/n  调侃/v  一下/m  曹吉祥/nr  等/u  人/n  ，/w  倒/d  也/d  不失为/v  一/m  种/q  乐趣/n  。/w  

【/w  过河拆桥/i  】/w  

杀/v  了/ul  一/m  批/q  ，/w  换/v  了/ul  一/m  批/q  ，/w  做/v  新/a  龙袍/n  ，/w  修/v  宫殿/n  ，/w  改/v  年号/n  （/w  景泰/ns  改/v  为/p  天顺/t  ）/w  ，/w  足足/d  折腾/v  了/ul  一/m  个/q  多/a  月/n  ，/w  朱祁镇/ns  终于/d  消/v  停/v  了/y  ，/w  这/rz  也/d  难怪/d  ，/w  平常/a  人/n  搬/v  个/q  家/n  都/d  累死累活/l  的/uj  ，/w  何况/c  是/v  换/v  皇帝/n  。/w  

按/p  说/v  事情/n  也/d  算/v  顺利/ad  完成/v  了/y  ，/w  可/v  朱祁镇/ns  怎么/dy  也/d  没有/d  想到/v  ，/w  虽然/c  他/rr  已经/d  思虑/v  周密/a  ，/w  事必躬亲/i  ，/w  却/d  还是/d  犯/v  了/ul  一/m  个/q  天/q  大/a  的/uj  错误/n  ，/w  而/c  这个/rd  错误/n  将/d  造就/v  一/m  个/q  中国/ns  历史/n  上/f  绝无仅有/i  的/uj  现象/n  ，/w  让/v  朱祁镇/ns  成为/v  历史/n  的/uj  笑柄/n  。/w  

朱祁镇/ns  到底/d  犯/v  了/ul  什么/ry  错误/a  呢/y  ，/w  我们/rr  前面/f  提/v  过/ug  ，/w  朱祁镇/ns  于/p  正月/t  十七日/t  夺/v  门/n  成功/a  ，/w  随即/d  登基/v  为/v  帝/ng  ，/w  他/rr  什么/ry  都/d  考虑/v  到/v  了/y  ，/w  却/d  忘记/v  了/ul  那/rz  个/q  被/p  他/rr  赶/v  下/f  皇位/n  的/uj  人/n  ――/w  朱祁钰/nr  ！/w  

当时/t  朱祁钰/nr  已经/d  奄奄一息/i  ，/w  所以/c  朱祁镇/ns  也/d  没有/d  去/v  理会/v  他/rr  ，/w  直接/ad  就坐/v  上/v  了/ul  皇位/n  ，/w  可/v  他/rr  没有/d  料到/v  ，/w  自己/rr  的/uj  这个/rd  弟弟/n  生命力/n  还/d  很/d  顽强/a  ，/w  过/v  了/ul  一/m  个/q  多/a  月/n  才/d  死/v  ，/w  这/rz  还/d  不/d  打/v  紧/a  ，/w  要命/v  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  忘记/v  了/ul  一/m  件/q  极为/d  重要/a  的/uj  事/n  ――/w  废黜/v  朱祁钰/nr  的/uj  皇帝/n  身份/n  ！/w  

这/rz  位/q  老兄/n  风风火火/i  地/uv  干/v  了/ul  十几/m  天/q  ，/w  才/d  猛然/d  想起/v  自己/rr  那个/rd  只/d  剩/v  半/m  条/q  命/n  的/uj  弟弟/n  仍然/d  是/v  皇帝/n  ，/w  哭笑不得/i  的/uj  朱祁镇/ns  立刻/d  用/v  皇太后/n  的/uj  名义/n  宣布/v  废黜/v  朱祁钰/nr  ，/w  但是/c  已经/d  太/d  迟/a  了/y  。/w  

此时/t  已经/d  是/v  二月/t  初一/t  ，/w  也就是说/l  在/p  这/rz  十几/m  天/q  里/f  ，/w  大/a  明王朝/n  同时/d  有/v  两/m  个/q  皇帝/n  ，/w  而且/c  这/rz  两/m  位/q  皇帝/n  都/d  是/v  现任/b  皇帝/n  ，/w  外面/f  坐/v  着/uz  一/m  个/q  ，/w  里面/f  还/d  躺/v  着/uz  一/m  位/q  。/w  此/rz  真/d  可谓/v  千古/n  难得/a  一/m  见/v  之/u  奇观/n  。/w  

朱祁镇/ns  虽然/c  闹/v  了/ul  笑话/n  ，/w  但/c  毕竟/d  还/d  是/v  坐/v  稳/v  了/ul  皇位/n  ，/w  并/c  从此/d  开始/v  了/ul  他/rr  的/uj  第二/m  代/q  统治/vn  ――/w  天顺/t  。/w  

而/c  那些/rd  “/w  还乡团/n  ”/w  成员/n  们/k  在/p  冤/j  杀/v  了/ul  于谦/nr  之后/f  ，/w  前景/n  似乎/d  也/d  是/v  一/m  片/q  光明/n  ，/w  如果/c  用/p  童话/n  的/uj  语言/n  就此/d  结尾/v  ，/w  可以/v  表述/vn  为/v  ：/w  “/w  他们/rr  四/m  个/q  人手/n  牵/v  着手/v  ，/w  从此/d  开始/v  了/ul  幸福/a  的/uj  生活/vn  ”/w  。/w  

但是/c  很/d  可惜/v  ，/w  在/p  具有/v  悠久/a  的/uj  优秀/a  历史/n  文化/n  传统/n  （/w  比如/v  权谋/n  斗争/vn  、/w  厚/a  黑/a  学/v  ）/w  的/uj  我国/rn  ，/w  童话/n  是/v  没有/v  市场/n  的/uj  ，/w  类似/v  他们/rr  这/rz  种/q  阴谋/vn  集团/n  ，/w  结局/n  总是/d  逃/v  不/d  开/v  两/m  句/q  话/n  。/w  

一/m  句/q  叫/v  “/w  攘/vg  外/f  必/d  先/d  安/v  内/f  ”/w  ；/w  另/rz  一/m  句/q  叫/v  “/w  过河拆桥/i  ”/w  。/w  而/c  从/p  后来/t  的/uj  情况/n  发展/v  看/v  ，/w  “/w  还乡团/n  ”/w  大致/d  适用/v  于/p  第二/m  句/q  。/w  


第二/m  章/q  隐藏/v  的/uj  敌人/n  

解决/v  外敌/n  ，/w  即刻/d  内/f  斗/v  也/d  算是/v  华夏/n  文明/a  的/uj  光荣/a  传统/n  之一/rn  ，/w  很/d  快/a  ，/w  “/w  还乡团/n  ”/w  的/uj  成员/n  们/k  便/d  十分/d  自觉/a  地/uv  依照/p  这/rz  一/m  传统/n  开始/v  了/ul  轰轰烈烈/i  的/uj  内部/f  斗争/vn  。/w  

说来/v  有点/d  滑稽/a  ，/w  斗争/vn  的/uj  起因/n  并非/v  分赃/v  不均/a  ，/w  而是/c  性格/n  不/d  合/v  。/w  因为/p  徐有贞/nr  是/v  一/m  个/q  有/v  理想/n  、/w  没/v  道德/n  、/w  有/v  文化/n  、/w  没/v  纪律/n  的/uj  复合型/b  人才/n  ，/w  虽然/c  他/rr  心/n  黑手/n  狠/d  脸皮/n  极/d  厚/a  ，/w  但/c  还/d  是/v  想/v  做事/v  的/uj  ，/w  是/v  有/v  追求/v  的/uj  。/w  

可是/c  石亨和/nr  曹吉祥/nr  这/rz  两/m  位/q  仁兄/n  ，/w  除了/p  有/v  野心/n  和/c  贪欲/n  外/f  ，/w  啥/ry  也/d  没有/v  ，/w  如果/c  坏人/n  也/d  分/v  档次/n  的/uj  话/n  ，/w  徐有贞/nr  就/d  是/v  一/m  个/q  有/v  品位/n  的/uj  坏人/n  ，/w  而/c  石亨和/nr  曹吉祥/nr  就/d  是/v  坏人/n  中/f  的/uj  渣滓/n  。/w  

夫妻/n  之间/f  性格/n  不/d  合/v  可以/v  离婚/v  ，/w  而/c  政治家/n  性格/n  不/d  合/v  最终/d  却/d  只/d  有/v  一/m  个/q  结局/n  ――/w  你死我活/i  。/w  

于是/c  ，/w  坏人/n  之间/f  的/uj  斗争/vn  就此/d  开始/v  。/w  

【/w  你/rr  的/uj  素质/n  太/d  低/a  ！/w  】/w  

徐有贞/nr  和/c  石亨/nr  、/w  曹吉祥/nr  的/uj  矛盾/an  从/p  “/w  夺/v  门/n  之/u  变/v  ”/w  后/f  不久/d  就/d  开始/v  了/y  ，/w  他们/rr  原本/d  是/v  一/m  根/q  绳子/n  上/f  的/uj  蚂蚱/n  ，/w  关系/n  很/d  好/a  ，/w  但/c  功成名就/i  之后/f  ，/w  徐有贞/nr  才/d  发现/v  ，/w  他/rr  的/uj  这/rz  两/m  个/q  同伙/n  素质/n  实在/d  太/d  低/a  。/w  

徐有贞/nr  入阁/v  之后/f  ，/w  开始/v  操持/v  国家/n  大事/n  ，/w  每日/t  忙于/v  办理/v  各种/rd  事务/n  ，/w  毕竟/d  他/rr  还/d  是/v  一/m  个/q  有/v  追求/v  的/uj  人/n  ，/w  可/v  石亨和/nr  曹吉祥/nr  却/d  截然不同/i  ，/w  他们/rr  发达/a  之后/f  ，/w  只/d  热衷/v  于/p  干/v  一/m  件/q  事/n  ――/w  贪污/v  受贿/v  ，/w  不但/c  如此/rz  ，/w  他们/rr  还/d  不断/d  在/p  朝廷/n  中/f  安插/v  自己/rr  的/uj  人/n  ，/w  混乱/a  朝纲/nr  。/w  

比如/v  石亨/nr  同志/n  先后/d  打/v  过/ug  多/m  次/q  报告/n  给/p  朱祁镇/ns  ，/w  要求/v  封/v  赏/v  夺/v  门/n  有功/vn  人员/n  ，/w  前后/f  竟/d  多/ad  达/v  四千/m  人/n  ！/w  真是/d  天晓得/l  这些/rd  人/n  都/d  是/v  哪里/ry  来/v  的/uj  ，/w  估计/v  他/rr  连/p  那天/t  晚上/t  在/p  自己/rr  家/n  厨房/n  做饭/v  的/uj  老妈子/n  （/w  应该/v  是/v  有力/a  地/uv  保障/v  了/ul  后勤/n  补给/vn  ）/w  也/d  算/v  了/ul  进去/v  。/w  

曹吉祥/nr  也/d  不甘/v  人/n  后/f  ，/w  他/rr  的/uj  养子/n  、/w  侄子/n  乃至/c  于七姑/nr  八/m  婆/ng  之类/u  的/uj  八/m  杆子/n  打/v  不/d  着/v  的/uj  亲戚/n  也/d  都/d  封/v  了/ul  官/n  ，/w  令/v  人/n  叹为观止/i  。/w  

徐有贞/nr  每次/rd  看到/v  这/rz  种/q  乌烟瘴气/i  的/uj  情景/n  ，/w  都/d  会/v  不由得/d  羞愧/v  有加/v  ：/w  

当年/t  我/rr  怎么/dy  和/c  这/rz  帮/v  人/n  搞/v  到/v  一/m  起/q  了/y  ？/w  什么/ry  素质/n  啊/y  ？/w  

自己/rr  虽然/c  是/v  一/m  个/q  阴谋家/n  ，/w  可/v  那/rz  二/m  位/q  仁兄/n  充其量/d  却/d  只能/v  算是/v  两/m  个/q  混/v  混/v  ，/w  如果/c  继续/v  跟/p  他们/rr  混/v  下去/v  ，/w  实在/d  太/d  丢人/a  。/w  

打/v  定/v  了/ul  主意/n  ，/w  徐有贞/nr  开始/v  和/c  曹/nrf  、/w  石二人/nr  保持/v  距离/n  ，/w  见面/v  了/ul  也/d  不/d  打招呼/v  ，/w  他/rr  要/v  树立/v  自己/rr  的/uj  光辉/a  形象/n  。/w  

石亨和/nr  曹吉祥/nr  终于/d  发现/v  ，/w  这/rz  位/q  高/a  学历/n  的/uj  仁兄/n  想/v  洗手/v  下船/v  ，/w  和/c  自己/rr  决裂/v  。/w  

决裂/v  就/d  决裂/v  吧/y  ，/w  怕/v  你/rr  不/d  成/v  ！/w  

天顺/t  元年/t  （/w  1457/m  ）/w  五月/t  ，/w  “/w  还乡团/n  ”/w  第一/m  次/q  内/f  斗/v  正式/ad  开幕/v  。/w  

这/rz  天/q  ，/w  徐有贞/nr  、/w  曹吉祥/nr  等/u  人/n  正在/d  朝/p  堂/ng  之上/f  议事/v  ，/w  朱祁镇/ns  突然/ad  拿/v  出/v  一/m  份/q  奏折/n  ，/w  当众/d  宣读/v  ，/w  内容/n  是/v  这样/d  的/uj  ：/w  曹吉祥/nr  、/w  石亨/nr  等/u  人/n  贪污/v  受贿/v  、/w  专横/ad  霸道/v  、/w  欺上瞒下/i  、/w  排除/v  异己/n  ，/w  应予/v  惩戒/vn  。/w  

曹吉祥/nr  先生/n  当时/t  就/d  懵/ag  了/y  ，/w  他/rr  手足无措/i  ，/w  张嘴/v  想/v  要/v  辩解/vn  ，/w  却/d  不知/v  说/v  什么/ry  好/a  。/w  

朱祁镇/ns  却/d  没有/d  看/v  他/rr  ，/w  而是/c  微笑/v  着/uz  对/p  徐有贞/nr  说/v  ：/w  “/w  御/vg  史/ng  敢于/v  直言/v  ，/w  是/v  国家/n  的/uj  福分/n  啊/y  。/w  ”/w  

徐有贞/nr  看/v  了/ul  尴尬/a  的/uj  曹吉祥/nr  一/m  眼/q  ，/w  也/d  笑/v  了/y  。/w  

这/rz  封/q  奏折/n  的/uj  作者/n  是/v  都/d  察/vg  院/ng  御/vg  史杨u/nr  ，/w  是/v  个/q  小人物/n  ，/w  而/c  根据/p  厚/a  黑/a  政治学/n  第一/m  定律/n  ，/w  小人物/n  敢/v  弹劾/v  大/a  领导/n  ，/w  排除/v  个人/n  精神/n  失常/a  的/uj  因素/n  ，/w  唯一/b  的/uj  结论/n  就/d  是/v  有/v  人/n  指使/v  。/w  

指使/v  他/rr  的/uj  人/n  我/rr  不/d  说/v  大家/rr  也/d  能/v  知道/v  ，/w  就/d  是/v  徐有贞/nr  。/w  

【/w  徐有贞/nr  的/uj  没落/vn  】/w  

徐有贞/nr  没有/d  理会/v  无地自容/i  的/uj  曹吉祥/nr  ，/w  洋洋得意/i  地/uv  走/v  出/v  了/ul  大殿/n  。/w  他/rr  有/v  充分/a  的/uj  理由/n  得意/a  ，/w  作为/p  内阁/n  首/m  辅/ng  ，/w  他/rr  能够/v  调动/v  文官/n  集团/n  的/uj  所有/b  资源/n  去/v  对抗/v  他/rr  的/uj  敌人/n  ，/w  他/rr  有/v  无数/m  的/uj  打手/n  （/w  言/vg  官/n  ）/w  ，/w  在/p  他/rr  看来/v  这/rz  是/v  一/m  场/q  没有/d  悬念/v  的/uj  战争/n  。/w  

可是/c  他/rr  错/v  了/y  。/w  

因为/p  他/rr  的/uj  对手/n  是/v  明代/t  历史/n  上/f  唯一/d  可以/v  与/p  文官/n  集团/n  对抗/v  的/uj  死敌/n  ――/w  宦官/n  集团/n  。/w  

话/n  虽/c  如此/rz  ，/w  但/c  当时/t  的/uj  宦官/n  集团/n  并/c  没有/d  太/d  大/a  的/uj  权力/n  ，/w  司礼监/nr  曹吉祥/nr  是/v  很/d  难/a  与/c  内阁/n  首/m  辅/vg  徐有贞/nr  对抗/v  的/uj  。/w  

为了/p  解决/v  徐有贞/nr  ，/w  曹吉祥/nr  整日/d  冥思苦想/i  ，/w  功夫不负有心人/i  ，/w  经过/p  长/a  时间/n  的/uj  业务/n  （/w  厚/a  黑/a  ）/w  钻研/v  ，/w  他/rr  终于/d  发现/v  了/ul  徐有贞/nr  的/uj  破绽/n  ，/w  并/c  由此/d  想/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  绝妙/b  的/uj  主意/n  。/w  

不久/d  后/f  的/uj  一/m  天/q  ，/w  曹吉祥/nr  进/v  宫/ng  见/v  朱祁镇/ns  ，/w  君臣/nr  二/m  人/n  聊天/v  ，/w  气氛/n  和/c  洽/ag  ，/w  突然/ad  曹吉祥/nr  话题/n  一/m  转/v  ，/w  貌似/v  轻松/a  地/uv  说/v  起/v  了/ul  宫内/f  的/uj  一/m  件/q  事情/n  ，/w  且/c  谈/v  得/ud  津津有味/i  ，/w  可/v  他/rr  的/uj  谈话/vn  对象/n  朱祁镇/ns  却/d  脸色/n  突变/vn  ，/w  大惊失色/i  。/w  

为什么/dy  会/v  出现/v  这样/d  的/uj  一/m  幕/q  呢/y  ？/w  

因为/p  朱祁镇/ns  十分/d  清楚/a  ，/w  这/rz  件/q  事情/n  他/rr  只/d  告诉/v  过/ug  一/m  个/q  人/n  ――/w  徐有贞/nr  。/w  

于是/c  他/rr  急切/a  地/uv  打断/v  曹吉祥/nr  ，/w  问/v  他/rr  是/v  怎么/dy  知道/v  的/uj  。/w  

“/w  是/v  徐有贞/nr  告诉/v  我/rr  的/uj  。/w  ”/w  （/w  受/v  之/u  有/v  贞/x  ）/w  

然后/c  曹吉祥/nr  带/v  着/uz  疑问/n  的/uj  表情/n  加/v  了/ul  一/m  句/q  ：/w  

“/w  皇上/n  还/d  不/d  清楚/a  吗/y  ，/w  外面/f  的/uj  人/n  全都/d  知道/v  了/y  ！/w  ”/w  

这/rz  句/q  话/n  同时/d  也/d  宣布/v  了/ul  徐有贞/nr  的/uj  结局/n  ：/w  他/rr  彻底/ad  完/v  了/y  。/w  

背叛/vn  和/c  泄密/v  是/v  皇帝/n  绝对/d  无法/v  忍受/v  的/uj  。/w  自/p  此/rz  之后/f  ，/w  朱祁镇/ns  渐渐/d  远离/v  了/ul  徐有贞/nr  ，/w  不再/d  将/p  他/rr  看作/v  是/v  自己/rr  的/uj  亲信/n  。/w  

徐有贞/nr  也/d  是/v  丈/q  二/m  金刚/n  摸/v  不/d  着/v  头脑/n  ，/w  他/rr  想来/v  想/v  去/v  ，/w  也/d  不/d  明白/v  自己/rr  到底/v  哪里/ry  得罪/v  了/ul  皇帝/n  ，/w  受到/v  如此/rz  冷遇/n  。/w  面对/v  着/uz  朱祁镇/ns  那/rz  冷淡/a  的/uj  眼神/n  ，/w  他/rr  无从/d  申辩/v  也/d  无法/v  申辩/v  。/w  

曹吉祥/nr  赢/v  了/y  ，/w  他/rr  终于/d  达到/v  了/ul  自己/rr  的/uj  目的/n  ，/w  给/v  了/ul  徐有贞/nr  一/m  次/q  漂亮/a  的/uj  回击/vn  。/w  徐有贞/nr  当然/d  不/d  会/v  将/p  那些/rd  隐秘/n  的/uj  事情/n  告诉/v  他/rr  ，/w  那/rz  他/rr  是/v  怎么/dy  知道/v  谈话/vn  内容/n  的/uj  呢/y  ？/w  

这个/rd  诡计/n  的/uj  秘密/n  在于/v  ，/w  徐有贞/nr  进/v  宫见/nr  朱祁镇/ns  时/ng  ，/w  交谈/v  的/uj  确实/a  只有/c  他们/rr  两/m  个/q  人/n  ，/w  但/c  听见/v  的/uj  却/d  有/v  三/m  个/q  人/n  ，/w  而/c  那个/rd  多/ad  出来/v  的/uj  旁听者/n  就/d  是/v  太监/n  。/w  

这些/rd  皇帝/n  的/uj  贴身/a  太监/n  受到/v  曹吉祥/nr  的/uj  指使/v  ，/w  将/p  每次/rd  谈话/vn  的/uj  内容/n  告诉/v  他/rr  ，/w  然后/c  曹吉祥/nr  会/v  在/p  不经意/a  间/f  说/v  出/v  这些/rd  原本/n  只有/c  天地/n  你/rr  我方/rn  知/v  的/uj  事情/n  ，/w  将/p  徐有贞/nr  塑造/v  成/v  一/m  个/q  口/n  不/d  把/p  门/n  的/uj  奸臣/n  。/w  

曹吉祥/nr  十分/d  得意/a  ，/w  和/c  石亨/nr  弹冠相庆/i  ，/w  从此/d  更加/d  飞扬跋扈/i  。/w  这/rz  也/d  难怪/d  ，/w  也/d  该/rz  轮/q  到/v  他/rr  了/y  ，/w  但/c  曹吉祥/nr  想不到/l  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  并/d  不/d  是/v  这次/rd  胜利/vn  唯一/b  的/uj  得意/a  者/k  ，/w  还/d  有/v  一/m  个/q  人/n  正在/d  暗地里/d  庆祝/v  着/uz  自己/rr  的/uj  胜利/vn  。/w  

【/w  隐藏/v  者/k  的/uj  图谋/n  】/w  

曹吉祥/nr  和/c  石亨/nr  所/u  不/d  知道/v  的/uj  是/v  ，/w  五月/t  的/uj  那/rz  次/q  弹劾/v  ，/w  策划者/n  并非/v  只有/c  徐有贞/nr  一/m  个/q  人/n  ，/w  这次/rd  攻击/vn  的/uj  实际/a  组织者/n  是/v  另/rz  一/m  个/q  人/n  ――/w  李贤/nr  。/w  

在/p  徐有贞/nr  看来/v  ，/w  这/rz  个/q  叫/v  李贤/nr  的/uj  人/n  是/v  他/rr  一手/d  提拔/v  的/uj  ，/w  绝对/d  忠实/a  于/p  他/rr  ，/w  事实上/l  ，/w  这个/rd  人/n  也/d  确实/ad  极为/d  精明强干/i  ，/w  很/d  能/v  帮/v  得/ud  上/v  徐有贞/nr  的/uj  忙/a  （/w  史载/nr  ：/w  颇/d  得/v  其/rr  力/n  ）/w  。/w  所以/c  他/rr  与/p  李贤/nr  共同/d  策划/v  了/ul  对/p  曹/nrf  、/w  石/j  等/u  人/n  的/uj  攻击/vn  行动/vn  ，/w  并/c  收到/v  了/ul  一定/b  的/uj  效果/n  ，/w  这/rz  也/d  让/v  徐有贞/nr  更加/d  认定/v  ，/w  李贤/nr  是/v  一/m  个/q  极为/d  可靠/a  的/uj  人/n  。/w  

可是/c  徐有贞/nr  不/d  知道/v  的/uj  是/v  ，/w  这/rz  位/q  李贤/nr  先生/n  除了/p  是/v  自己/rr  的/uj  下属/n  和/c  亲信/n  外/f  ，/w  还是/c  一/m  个/q  卓越/a  的/uj  社会/n  活动家/n  ，/w  喜欢/v  广/a  交朋友/l  ，/w  而/c  他/rr  的/uj  朋友/n  中/f  有/v  一/m  个/q  人/n  叫/v  石亨/nr  。/w  

早/a  在/p  徐有贞/nr  拉拢/v  之前/f  ，/w  李贤和/nr  石亨/nr  的/uj  关系/n  已经/d  十分/d  融洽/a  ，/w  石亨/nr  曾经/d  劝说/v  李贤/nr  参加/v  夺/v  门/n  阴谋/vn  ，/w  但/c  被/p  李贤/nr  拒绝/v  ，/w  后来/t  吏/ng  部/q  尚书/n  王直/nr  退休/v  ，/w  继任/v  尚书/n  王翱/nr  也/d  是/v  个/q  很/d  有/v  背景/n  的/uj  人/n  ，/w  根本/d  不/d  买/v  石亨/nr  的/uj  账/n  ，/w  石亨/nr  十分/d  不满/a  ，/w  便/d  对/p  当时/t  任吏部/nr  侍郎/n  的/uj  李贤/nr  私下/d  表示/v  ，/w  准备/v  赶走/v  现在/t  这个/rd  不/d  听话/a  的/uj  尚书/n  ，/w  由/p  他/rr  接任/v  。/w  

吏/ng  部/n  是/v  六/m  部/q  之/u  首/ng  ，/w  吏/ng  部/q  尚书/n  被/p  称为/v  天/q  官/n  ，/w  地位/n  显赫/a  ，/w  石亨竟/nr  肯/v  把/p  这个/rd  位置/n  交给/v  李贤/nr  ，/w  可见/c  在/p  石亨/nr  眼里/s  ，/w  李贤/nr  也/d  是/v  “/w  自己/rr  人/n  ”/w  。/w  

然而/c  出乎/v  石亨/nr  意料/vn  之外/f  的/uj  是/v  ，/w  李贤/nr  竟然/d  拒绝/v  了/y  ，/w  他/rr  谦恭/a  地/uv  表示/v  自己/rr  还/d  没有/v  能力/n  担当/v  此/rz  大任/n  ，/w  还/d  是/v  让/v  原/b  尚书/n  留任/v  的/uj  好/a  。/w  

李贤/nr  的/uj  这/rz  一/m  举动/n  让/v  石亨/nr  大为/d  感慨/a  ，/w  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  李贤/nr  这个/rd  人/n  与/p  旁人/rr  不同/a  ，/w  非但/c  不/d  争名夺利/i  ，/w  连/d  到手/v  的/uj  大/a  官/n  都/d  不/d  要/v  ，/w  实在/d  是/v  个/q  难得/a  的/uj  人才/n  ，/w  不禁/d  对/p  李贤/nr  又/d  多/a  了/ul  几/m  分/q  好感/n  。/w  

可是/c  石亨/nr  绝对/d  想不到/l  的/uj  是/v  ，/w  李贤/nr  之所以/c  拒绝/v  自己/rr  的/uj  好意/n  ，/w  是/v  因为/p  他/rr  有/v  着/uz  更/d  深/a  的/uj  图谋/n  ，/w  为了/p  实现/v  这/rz  一/m  图谋/n  ，/w  他/rr  已经/d  制定/v  了/ul  一/m  个/q  周密/a  的/uj  计划/n  ，/w  并/c  在/p  暗中/s  窥视/v  着/uz  自己/rr  的/uj  猎物/n  ，/w  随时/d  准备/v  打/v  出/v  那/rz  致命/v  的/uj  一/m  击/vg  。/w  

而/c  在/p  他/rr  的/uj  猎物/n  名单/n  上/f  ，/w  有着/v  这样/d  三/m  个/q  名字/n  ：/w  徐有贞/nr  、/w  石亨/nr  、/w  曹吉祥/nr  。/w  

徐有贞/nr  已经/d  被/p  皇帝/n  疏远/v  了/y  ，/w  但/c  他/rr  对/p  自己/rr  的/uj  处境/n  却/d  并/d  不/d  了解/v  ，/w  每日/t  依然/z  以/p  首/m  辅/ng  自居/v  ，/w  不/d  把/p  曹吉祥/nr  和/c  石亨/nr  放在眼里/l  ，/w  这/rz  也/d  使得/v  他们/rr  之间/f  的/uj  矛盾/an  越来越/d  大/a  。/w  而/c  上次/t  指使/v  御/vg  史/ng  弹劾/v  也/d  让/v  徐有贞/nr  尝/v  到/v  了/ul  甜头/n  ，/w  所以/c  他/rr  决定/v  再/d  来/v  一/m  次/q  。/w  

这次/rd  他/rr  找到/v  了/ul  御/vg  史张鹏/nr  ，/w  并/c  搜集/v  了/ul  大量/m  石亨/nr  、/w  曹吉祥/nr  不法/b  的/uj  证据/n  ，/w  准备/v  向/p  朱祁镇/ns  提出/v  弹劾/v  ，/w  和/c  以前/f  一样/u  ，/w  他/rr  还/d  是/v  找/v  李贤/nr  一起/d  商议/v  ，/w  并/c  具体/a  安排/vn  行动/vn  步骤/n  。/w  

徐有贞/nr  的/uj  聪明/a  终于/d  到/v  了/ul  头/n  ，/w  皇帝/n  已经/d  不再/d  信任/v  他/rr  ，/w  他/rr  却/d  没有/v  自知之明/i  ，/w  可是/c  奇怪/a  的/uj  是/v  ，/w  虽然/c  徐有贞/nr  并/c  不/d  通晓/v  其中/s  玄机/n  ，/w  李贤/nr  却/d  是/v  知道/v  的/uj  ，/w  但/c  他/rr  非但/c  不/d  阻止/v  徐有贞/nr  的/uj  行为/n  ，/w  反而/d  积极/ad  参与/v  筹划/v  ，/w  这/rz  一/m  举动/n  也/d  让/v  徐有贞/nr  倍感/v  亲切/a  。/w  

因为/p  李贤/nr  知道/v  ，/w  他/rr  计划/n  的/uj  第一/m  步/q  即将/d  实现/v  ，/w  不久/d  之后/f  ，/w  他/rr  将/d  把/p  一/m  个/q  人/n  的/uj  名字/n  从/p  他/rr  的/uj  名单/n  上/f  划/v  去/v  。/w  

徐有贞/nr  开始/v  行动/v  了/y  ，/w  他/rr  命令/n  张鹏/nr  向/p  皇帝/n  上书/v  弹劾/v  石亨/nr  ，/w  这个/rd  时机/n  很/d  好/a  ，/w  因为/p  石亨/nr  此刻/t  出征/v  在/p  外/f  ，/w  正好/z  可以/v  对/p  曹/nrf  、/w  石/j  两/m  人/n  分别/d  击破/v  ，/w  这个/rd  算盘/n  打/v  得/ud  确实/a  不错/a  ，/w  然而/c  他/rr  没有/d  料到/v  ，/w  自己/rr  的/uj  计划/n  还/d  没有/v  等/u  到/v  实施/v  ，/w  就/d  已经/d  破产/v  了/y  。/w  

石亨/nr  并/c  不/d  是/v  笨蛋/n  ，/w  他/rr  早已/d  在/p  言官中/nr  安排/v  了/ul  自己/rr  的/uj  眼线/n  ，/w  就/d  在/p  张鹏/nr  准备/v  上书/v  的/uj  前/f  一/m  天/q  ，/w  他/rr  已经/d  得到/v  了/ul  消息/n  ，/w  便/d  连夜/d  赶/v  了/ul  回来/v  ，/w  找到/v  了/ul  曹吉祥/nr  商量/v  对策/n  。/w  

曹吉祥/nr  告诉/v  石亨/nr  ，/w  告状/v  的/uj  事情/n  已经/d  是/v  板上钉钉/i  ，/w  变/v  不/d  了/y  了/y  ，/w  但/c  只要/c  你/rr  跟/p  我/rr  进/v  宫干/nr  一/m  件/q  事/n  ，/w  保管/v  你/rr  我/rr  明日/t  太平无事/l  。/w  

然后/c  他/rr  领/v  着/uz  石亨进/nr  宫觐见/nr  了/ul  朱祁镇/ns  ，/w  还/d  没/v  等/u  皇帝/n  大人/n  缓/v  过/ug  神/n  来/f  ，/w  曹吉祥/nr  便/d  向/p  石亨/nr  使/v  了/ul  个/q  眼色/n  ，/w  开始/v  做/v  他们/rr  预先/d  商量/v  好/a  的/uj  那/rz  件/q  事/n  ――/w  痛哭/v  。/w  

看/v  着/uz  眼前/s  这/rz  二/m  位/q  鼻涕/n  眼泪/n  一起/d  下来/v  ，/w  朱祁镇/ns  手足无措/i  ，/w  连忙/d  追问/v  出/v  了/ul  什么/ry  事情/n  ，/w  曹吉祥/nr  这/rz  才/d  悲痛/a  地/uv  说道/v  ：/w  “/w  御/vg  史张鹏/nr  受/v  人/n  指使/v  ，/w  想/v  置/v  我们/rr  二/m  人/n  于/p  死地/n  ，/w  我们/rr  没有/v  办法/n  ，/w  只有/c  请/v  皇上/n  为/p  我们/rr  做主/v  ！/w  ”/w  

朱祁镇/ns  听/v  了/ul  倒/d  也/d  没有/v  什么/ry  大/a  的/uj  反应/vn  ，/w  毕竟/d  这/rz  是/v  大臣/n  之间/f  的/uj  矛盾/an  ，/w  与/p  他/rr  没有/d  多/a  大/a  关系/n  。/w  所以/c  他/rr  表现/v  得/ud  十分/d  平淡/a  。/w  

然而/c  石亨/nr  接着/c  说/v  了/ul  一/m  句/q  话/n  ，/w  正是/v  这/rz  句/q  话/n  触动/v  了/ul  他/rr  ，/w  最终/d  决定/v  了/ul  徐有贞/nr  的/uj  结局/n  ：/w  

“/w  一/m  个/q  御/vg  史/ng  怎么/dy  敢/v  这样/d  做/v  （/w  安敢尔/nr  ）/w  ，/w  现在/t  内阁/n  专权/v  ，/w  容/v  不/d  下/v  我们/rr  啊/y  ！/w  ”/w  

专权/v  ？/w  

对/p  ，/w  就是/d  专权/v  。/w  

石亨/nr  的/uj  似乎/d  无心/v  之/u  语/ng  击中/v  了/ul  朱祁镇/ns  的/uj  死/a  穴/ng  ，/w  他/rr  或许/d  是/v  一/m  个/q  好/a  人/n  ，/w  或许/d  是/v  一/m  个/q  宽厚/a  的/uj  人/n  ，/w  但/c  如果/c  有/v  人/n  敢于/v  触动/v  他/rr  的/uj  权力/n  ，/w  就/d  算是/v  天王/n  老子/n  也/d  没/d  商量/v  ！/w  

朱祁镇/ns  决定/v  动手/v  了/y  ，/w  他/rr  要/v  用/p  实际/n  行动/vn  去/v  显示/v  他/rr  的/uj  权威/n  ，/w  告诉/v  所有/b  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  才/d  是/v  这个/rd  帝国/n  的/uj  统治者/n  。/w  

第二/m  天/q  一早/t  ，/w  朱祁镇/ns  便/d  下令/v  关押/v  了/ul  张鹏/nr  和/c  之前/f  曾经/d  上书/v  的/uj  杨/nrf  u/x  ，/w  矛头/n  直指/v  徐有贞/nr  。/w  

此时/t  ，/w  石亨/nr  已经/d  得知/v  ，/w  李贤/nr  也/d  是/v  攻击/v  他/rr  的/uj  策划者/n  之一/rn  ，/w  他/rr  十分/d  惊讶/a  ，/w  也/d  非常/d  愤怒/a  ，/w  决定/v  要/v  把/p  李贤和/nr  徐有贞/nr  一起/d  整/v  死/v  。/w  之后/f  他/rr  不断/d  地/uv  在/p  皇帝/n  面前/f  攻击/v  二/m  人/n  ，/w  最终/d  促使/v  朱祁镇/ns  下定决心/l  ，/w  把/p  徐有贞/nr  和/c  李贤关/nr  进/v  了/ul  监狱/n  。/w  

徐有贞/nr  彻底/ad  完/v  了/y  ，/w  他/rr  被/p  关/n  进/v  了/ul  当年/t  于谦/nr  待/v  过/ug  的/uj  地方/n  ――/w  诏/ng  狱/ng  ，/w  整日/d  唉声叹气/i  ，/w  在/p  阴暗/a  潮湿/a  的/uj  牢房/n  里/f  反思/v  着/uz  自己/rr  ，/w  一切/rd  都/d  宛如/v  梦幻/n  ，/w  他/rr  用尽/v  心思/n  技巧/n  ，/w  胆大包天/i  ，/w  最终/d  斗/v  垮/v  了/ul  于谦/nr  ，/w  却/d  也/d  只/d  高兴/a  了/ul  四/m  个/q  月/n  ，/w  就/d  沦为/v  了/ul  囚犯/n  。/w  人生/n  对于/p  他/rr  而言/u  ，/w  已经/d  落幕/v  了/y  。/w  

可是/c  同样/b  身/ng  在/p  牢狱/n  的/uj  李贤/nr  却/d  心/n  如/v  明镜/n  ，/w  其实/d  在/p  这/rz  场/q  斗争/vn  中/f  ，/w  他/rr  才/d  是/v  唯一/b  的/uj  胜利者/n  ，/w  他/rr  尽力/d  协助/v  徐有贞/nr  ，/w  利用/v  徐有贞/nr  的/uj  力量/n  去/v  打击/v  石亨/nr  、/w  曹吉祥/nr  。/w  此外/c  ，/w  他/rr  还/d  充分/ad  发挥/v  了/ul  徐有贞/nr  的/uj  盾牌/n  作用/n  ，/w  避/v  过/v  了/ul  石亨/nr  等/u  人/n  的/uj  反击/vn  。/w  

不过/c  现在/t  看来/v  ，/w  他/rr  似乎/d  还是/d  失算/v  了/y  ，/w  毕竟/d  他/rr  也/d  被/p  关/n  进/v  了/ul  监狱/n  ，/w  等待/v  着/uz  他/rr  的/uj  是/v  不可/v  知/v  的/uj  命运/n  ，/w  杀头/v  、/w  充军/v  ，/w  或是/c  流放/vn  ？/w  

但/c  李贤/nr  却/d  丝毫/m  不/d  见/v  慌乱/an  ，/w  这/rz  一/m  天/q  的/uj  到来/vn  早/a  在/p  他/rr  的/uj  预料/vn  之中/f  ，/w  为/p  此/rz  ，/w  他/rr  已经/d  准备/v  了/ul  很/d  长/a  时间/n  。/w  

不久/d  之后/f  ，/w  处罚/v  决定/v  下来/v  了/y  ，/w  总算/d  是/v  皇帝/n  开恩/v  ，/w  徐有贞/nr  被/p  降/v  为/v  广东/ns  参政/vn  ，/w  李贤/nr  被/p  降/v  为/v  福建/ns  参政/vn  ，/w  这/rz  两/m  个/q  地方/n  在/p  当时/t  都/d  是/v  偏远/a  地区/n  ，/w  也/d  算是/v  一/m  种/q  体面/a  的/uj  发配/v  。/w  

走/v  出/v  牢房/n  的/uj  徐有贞/nr  抬头/v  看/v  着/uz  久违/v  的/uj  天空/n  ，/w  松/v  了/ul  一口气/n  ，/w  不管怎样/l  ，/w  这/rz  条/q  命/n  还是/d  保住/v  了/y  ，/w  而/c  在/p  他/rr  的/uj  心底/n  ，/w  却/d  对/p  一/m  个/q  人/n  始终/d  感到/v  过意不去/l  ，/w  这个/rd  人/n  就/d  是/v  李贤/nr  。/w  

在/p  徐有贞/nr  看来/v  ，/w  李贤/nr  是/v  自己/rr  的/uj  亲密/a  战友/n  ，/w  也/d  是/v  因为/p  自己/rr  才/d  到/v  此/rz  地步/n  ，/w  所以/c  在/p  临行/v  前/f  ，/w  他/rr  特意/d  找到/v  了/ul  李贤/nr  ，/w  满怀/v  歉意/n  地/uv  对/p  他/rr  说/v  ，/w  事情/n  到/v  了/ul  这个/rd  地步/n  ，/w  实在/d  没有/d  料到/v  ，/w  如今/t  就/d  要/v  各自/rr  上路/v  ，/w  离开/v  京城/ns  ，/w  只好/d  自己/rr  保重/v  了/y  。/w  

李贤/nr  的/uj  反应/vn  却/d  出乎意料/l  ，/w  他/rr  一点/m  也/d  不/d  沮丧/a  ，/w  而是/c  十分/d  客气/a  地/uv  与/p  徐有贞/nr  交谈/v  ，/w  表示/v  自己/rr  并/d  不/d  在意/v  ，/w  谈/v  完/v  后/f  还/d  亲自/d  将/p  他/rr  送/v  出门/v  外/f  。/w  

徐有贞/nr  怀着/v  愧疚/ad  走/v  了/y  ，/w  看/v  着/uz  他/rr  离去/v  的/uj  背影/n  ，/w  李贤露/nr  出/v  了/ul  笑容/n  。/w  

“/w  徐有贞/nr  ，/w  要/v  走/v  的/uj  只/d  有/v  你/rr  而已/y  。/w  ”/w  

【/w  李贤/nr  的/uj  真面目/n  】/w  

徐有贞/nr  老老实实/z  地/uv  去/v  了/ul  广东/ns  ，/w  李贤/nr  却/d  没有/v  ，/w  因为/c  就/d  在/p  出发/v  前/f  的/uj  一刻/m  ，/w  有/v  一/m  个/q  意想不到/i  的/uj  人/n  站/v  出来/v  说话/v  了/y  。/w  

这个/rd  人/n  正是/v  那/rz  位/q  差点/d  被/p  罢官/v  的/uj  吏/ng  部/q  尚书/n  王翱/nr  ，/w  在/p  这/rz  关键/n  的/uj  时刻/n  ，/w  他/rr  挺身而出/i  ，/w  为/p  即将/d  出行/v  的/uj  李贤/nr  说情/v  ，/w  在/p  他/rr  的/uj  大力/d  游说/v  下/f  ，/w  朱祁镇/ns  终于/d  办/v  了/ul  人情/n  案/ng  ，/w  将/p  李贤留/nr  在/p  了/ul  京城/ns  ，/w  并/c  在/p  不久/d  之后/f  恢复/v  了/ul  他/rr  吏/ng  部/q  侍郎/n  的/uj  职位/n  。/w  

答案/n  最终/d  揭晓/v  了/y  。/w  

李贤/nr  不/d  排挤/v  王翱/nr  ，/w  不/d  担任/v  吏/ng  部/q  尚书/n  ，/w  就/d  是/v  为了/p  迎候/v  这/rz  一/m  天/q  的/uj  到来/vn  。/w  因为/p  他/rr  需要/v  王翱/nr  的/uj  帮助/vn  。/w  

徐有贞/nr  聪明/a  绝顶/n  ，/w  认定/v  李贤/nr  是/v  他/rr  的/uj  亲信/n  ，/w  可是/c  他/rr  错/v  了/y  。/w  

石亨位/nr  高/a  权/n  重/a  ，/w  对/p  李贤许/nr  以/p  官位/n  ，/w  以为/v  可以/v  拉拢/v  他/rr  ，/w  可是/c  他/rr  也/d  错/v  了/y  。/w  

他们/rr  都/d  认为/v  这/rz  个/q  叫/v  李贤/nr  的/uj  人/n  会/v  乖乖/d  地/uv  听/v  他们/rr  的/uj  话/n  ，/w  为/p  他们/rr  办事/v  ，/w  却/d  绝不/d  会/v  想到/v  ，/w  在/p  李贤/nr  的/uj  眼里/s  ，/w  他们/rr  不过/d  是/v  猎物/n  而已/y  。/w  

他/rr  原本/d  可以/v  投靠/v  “/w  还乡团/n  ”/w  ，/w  做/v  大/a  官/n  ，/w  拿/v  厚/a  禄/ng  ，/w  可是/c  他/rr  没有/d  这样/d  做/v  ，/w  在/p  “/w  还乡团/n  ”/w  肆虐/v  的/uj  日子/n  里/f  ，/w  他/rr  默默/d  地/uv  隐藏/v  着/uz  自己/rr  ，/w  从/p  那些/rd  阴谋家/n  身上/s  学习/v  权谋/n  和/c  诡计/n  ，/w  并/c  最终/d  用/p  这些/rd  武器/n  打倒/v  他们/rr  。/w  但/c  他/rr  这样/d  做/v  又/d  是/v  为了/p  什么/ry  呢/y  ？/w  

从/p  他/rr  后来/t  的/uj  言行/n  中/f  ，/w  我们/rr  可以/v  找到/v  答案/n  ：/w  公道/an  。/w  

徐有贞/nr  不/d  是/v  李贤/nr  的/uj  朋友/n  ，/w  石亨/nr  也/d  不/d  是/v  李贤/nr  的/uj  朋友/n  ，/w  甚至/d  于/p  王翱/nr  也/d  不/d  是/v  他/rr  的/uj  朋友/n  ，/w  李贤/nr  周旋/v  于/p  这/rz  几/m  个/q  人/n  之间/f  ，/w  似乎/d  是/v  个/q  让/v  人/n  捉摸不定/i  的/uj  人/n  ，/w  但/c  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  他/rr  也/d  有/v  一/m  个/q  真正/b  的/uj  朋友/n  ，/w  这/rz  位/q  朋友/n  的/uj  名字/n  叫做/v  于谦/nr  。/w  

事实上/l  ，/w  李贤和/nr  于谦/nr  的/uj  交往/vn  并/c  不/d  紧密/a  ，/w  而且/c  他们/rr  之间/f  也/d  有/v  政治/n  分歧/n  ，/w  在/p  继位/v  问题/n  上/f  ，/w  李贤/nr  主张/v  朱祁镇/ns  复位/vn  ，/w  而/c  于谦/nr  似乎/d  对/p  这/rz  位/q  太上皇/n  并/c  不/d  感冒/v  ，/w  却/d  主张/v  由/p  他/rr  的/uj  儿子/n  朱见深/nr  继位/v  。/w  

因为/c  有着/v  不同/a  的/uj  政治/n  见解/n  ，/w  两/m  人/n  关系/n  一度/d  比较/d  冷淡/a  ，/w  但/c  在/p  那/rz  场/q  轰轰烈烈/i  的/uj  北京/ns  保卫/v  战/ng  中/f  ，/w  李贤/nr  彻底/ad  被/p  这个/rd  挺身而出/i  、/w  拯救/v  国家/n  危亡/n  的/uj  人/n  所/u  折服/v  ，/w  他/rr  的/uj  勇气/n  和/c  顽强/a  、/w  清正/a  与/c  廉洁/ad  给/v  李贤/nr  留下/v  了/ul  深刻/a  的/uj  印象/n  。/w  

混迹/v  官场/n  多/m  年/q  的/uj  李贤/nr  被/p  打动/v  了/y  ，/w  他/rr  第一/m  次/q  认识/n  到/v  ，/w  在/p  这个/rd  污秽/n  的/uj  地方/n  ，/w  还/d  有/v  像/p  于谦/nr  这样/d  勇于/v  任/v  事/n  、/w  刚直不阿/i  的/uj  人/n  。/w  

但/c  转瞬/t  之间/f  ，/w  风云突变/i  ，/w  那/rz  群/q  不知/v  所谓/v  的/uj  投机者/n  ――/w  “/w  还乡团/n  ”/w  一下子/m  冒/v  了/ul  出来/v  ，/w  把/p  朝政/n  搞/v  得/ud  乌烟瘴气/i  ，/w  还/d  冤/a  杀/v  了/ul  为/p  国家/n  耗尽/v  心力/n  的/uj  于谦/nr  。/w  

在/p  于谦/nr  被/p  杀/v  的/uj  那/rz  一/m  天/q  ，/w  李贤/nr  做出/v  了/ul  他/rr  人生/n  中/f  的/uj  一/m  个/q  重要/a  决定/n  ，/w  他/rr  要/v  为/p  这个/rd  为/p  国家/n  付出/v  一切/rd  、/w  鞠躬尽瘁/i  的/uj  人/n  讨/v  回/v  公道/an  。/w  

他/rr  并/d  没有/d  站/v  出来/v  公开/ad  反对/v  那些/rd  人/n  的/uj  恶行/n  ，/w  因为/p  他/rr  知道/v  ，/w  这/rz  是/v  没有/d  用/v  的/uj  ，/w  要/v  想/v  战胜/v  那些/rd  奸邪/a  小/a  人/n  ，/w  必须/d  比/p  他们/rr  更/d  狡诈/a  ，/w  更/d  有/v  权谋/n  ，/w  他/rr  静/a  静/a  地/uv  隐藏/v  了/ul  自己/rr  ，/w  细心/ad  观察/v  着/uz  对手/n  的/uj  动向/n  ，/w  利用/v  他们/rr  之间/f  的/uj  矛盾/an  ，/w  将/p  他们/rr  一一/m  击破/v  。/w  

在/p  这样/d  险恶/a  的/uj  环境/n  中/f  ，/w  他/rr  逐渐/d  变/v  得/ud  成熟/a  、/w  机敏/a  ，/w  虽然/c  也/d  曾/d  历经/v  艰险/an  、/w  身/ng  陷/v  不测/vn  之/u  地/n  ，/w  但/c  他/rr  始终/d  没有/d  放弃/v  过/ug  自己/rr  的/uj  信念/n  。/w  

现在/t  他/rr  终于/d  除掉/v  了/ul  徐有贞/nr  ，/w  下面/f  该/rz  轮/q  到/v  第二/m  个/q  人/n  了/y  。/w  

【/w  徐有贞/nr  的/uj  最后/f  结局/n  】/w  

俗话说/l  ：/w  风水/n  轮流/vd  转/v  ，/w  明年/t  到/p  你家/rn  。/w  对/p  这/rz  句/q  话/n  ，/w  徐有贞/nr  应该/v  深/d  有/v  体会/v  ，/w  就/d  在/p  四/m  个/q  月/n  前/f  ，/w  他/rr  得势/v  之/u  时/ng  ，/w  把/p  于谦/nr  关/v  进/v  监狱/n  却/d  仍/d  不/d  罢休/v  ，/w  一定/d  要/v  置/v  其/rr  于/p  死地/n  。/w  但/c  他/rr  绝/d  没有/d  料到/v  ，/w  现在/t  这/rz  一/m  情况/n  竟然/d  原封不动/i  地/uv  套用/v  在/p  他/rr  的/uj  身上/s  。/w  

他/rr  已经/d  万念俱灰/i  ，/w  只/d  想/v  去/v  广东/ns  当/p  一/m  个/q  扶贫/vn  干部/n  ，/w  可是/c  石亨/nr  却/d  坚持/v  认为/v  ，/w  囚犯/n  的/uj  身份/n  更/d  适合/v  这/rz  位/q  仁兄/n  。/w  于是/c  又/d  发动/v  言/vg  官/n  弹劾/v  徐有贞/nr  ，/w  而且/c  每天/t  都/d  到/v  朱祁镇/ns  面前/f  去/v  闹/v  ，/w  朱祁镇/ns  被/p  他/rr  烦/v  得/ud  不行/a  ，/w  加上/v  他/rr  本人/rr  也/d  确实/ad  讨厌/v  徐有贞/nr  ，/w  便/d  连夜/d  派/v  人/n  把/p  正在/d  路/n  上/f  的/uj  徐有贞/nr  抓/v  了/ul  回来/v  。/w  

二进宫/l  的/uj  徐有贞/nr  苦不堪言/i  ，/w  他/rr  又/d  一/m  次/q  回到/v  了/ul  熟悉/v  的/uj  地方/n  ――/w  锦衣/n  卫诏狱/nr  ，/w  并/c  倾/v  情/n  出演/v  了/y  《/w  监狱/n  风云/n  》/w  第二/m  部/q  。/w  在/p  这里/s  ，/w  他/rr  与/p  那些/rd  态度/n  “/w  和蔼/a  ”/w  的/uj  看守/vn  们/k  重逢/v  了/y  ，/w  每天/t  住/v  在/p  潮湿/a  的/uj  房间/n  里/f  ，/w  吃/v  着/uz  霉变/a  的/uj  牢/a  饭/n  ，/w  估计/v  还/d  吃/v  了/ul  不少/m  闷棍/n  （/w  锦衣卫/n  指挥/n  门达/nr  是/v  石亨/nr  的/uj  人/n  ）/w  ，/w  整日/d  以泪洗面/l  。/w  

可是/c  对于/p  石亨/nr  而言/u  ，/w  这些/rd  还/d  不够/a  ，/w  他/rr  一定/d  要/v  杀/v  掉/v  徐有贞/nr  ，/w  朱祁镇/ns  最终/d  也/d  答应/v  了/ul  他/rr  的/uj  要求/n  ，/w  准备/v  选/v  个/q  黄道吉日/n  给/p  徐有贞/nr  放血/v  。/w  

可/v  偏偏/d  在/p  这个/rd  时候/n  ，/w  京城/ns  发生/v  的/uj  一/m  件/q  事情/n  最终/d  救/v  了/ul  徐有贞/nr  的/uj  命/n  。/w  

就/d  在/p  刽子手/n  在/p  家/n  磨刀霍霍/i  之际/f  ，/w  京城/ns  突然/ad  迎来/v  了/ul  一/m  场/q  大/a  雷雨/n  ，/w  很多/m  建筑/n  被/p  大风/n  破坏/v  ，/w  石亨家/nr  也/d  被/p  水/n  淹/v  了/y  。/w  古人/n  办事/v  都/d  讲/v  个/q  吉利/a  ，/w  婚丧嫁娶/l  都/d  要/v  查查/v  皇历/n  ，/w  杀人/v  也/d  不/d  例外/v  ，/w  出/v  了/ul  这么/d  大/a  的/uj  天灾/n  ，/w  大家/rr  都/d  人心惶惶/i  ，/w  认为/v  此时/t  杀人/v  不/d  吉利/a  ，/w  徐有贞/nr  就此/d  捡/v  了/ul  一/m  条/q  命/n  。/w  

可是/c  死罪/n  可/v  免/v  ，/w  活罪/n  难/ad  饶/v  ，/w  本着/p  惩前毖后/i  、/w  治病救人/i  的/uj  精神/n  ，/w  石亨/nr  体贴/v  地/uv  将/d  已经/d  五十/m  多/m  岁/q  的/uj  徐有贞/nr  安排/v  到/v  云南/ns  参军/v  ，/w  发挥/v  余热/n  ，/w  实现/v  了/ul  老有所为/i  。/w  

这/rz  也/d  算是/v  个/q  不错/a  的/uj  安排/vn  ，/w  如果/c  把/p  徐有贞/nr  发配/v  到/v  辽东/ns  参军/v  ，/w  他/rr  很/d  有/v  可能/n  在/p  那里/s  遇到/v  三/m  个/q  月/n  前/f  被/p  自己/rr  安排/v  充军/v  的/uj  江渊/nr  ，/w  成为/v  他/rr  的/uj  战友/n  。/w  而/c  按照/p  新兵/n  老兵/n  的/uj  排列/vn  顺序/n  ，/w  没准/v  徐有贞/nr  还要/v  帮/v  江渊洗/nr  袜子/n  。/w  

之后/f  ，/w  徐有贞/nr  在/p  那个/rd  风景如画/i  的/uj  旅游/vn  胜地/n  扛/v  了/ul  四/m  年/q  长矛/n  ，/w  天顺/t  四/m  年/q  （/w  1460/m  ）/w  被/p  放/v  回老家/v  苏州/ns  ，/w  苟且偷生/i  十/m  余/m  年/q  ，/w  最后/f  死去/v  。/w  

徐有贞/nr  ，/w  宣德/t  八/m  年/q  （/w  1433/m  ）/w  进士/n  ，/w  混迹/v  官场/n  十六/m  年/q  ，/w  毫无/v  成就/n  ，/w  正统/t  十四/m  年/q  （/w  1449/m  ）/w  因为/c  说/v  错/v  一/m  句/q  话/n  ，/w  被/p  人/n  取笑/v  嘲弄/vn  ，/w  隐姓埋名/i  七/m  年/q  ，/w  天顺/t  元年/t  （/w  1457/m  ）/w  元月/t  投机/v  成功/a  ，/w  飞扬跋扈/i  ，/w  冤/j  杀/v  于谦/nr  。/w  四/m  个/q  月/n  后/f  被/p  关/n  入/v  监狱/n  ，/w  免/vd  死/v  充军/v  云南/ns  ，/w  最后/f  回到/v  故乡/n  ，/w  在/p  人们/n  的/uj  鄙视/vn  和/c  谩骂/vn  中/f  死去/v  。/w  

对于/p  这个/rd  人/n  ，/w  我/rr  已/d  无话可说/l  。/w  


第三/m  章/q  公道/an  

【/w  石亨/nr  的/uj  智商/n  】/w  

有/v  一/m  句/q  话/n  用来/v  形容/v  石亨/nr  是/v  再/d  合适/a  不/d  过/v  了/y  ――/w  头脑/n  简单/a  ，/w  四肢/n  发达/a  。/w  他/rr  的/uj  智商/n  和/c  武力/n  似乎/d  是/v  成/v  反比/n  的/uj  ，/w  恰似/v  三/m  国/n  游戏/n  里/f  设定/v  的/uj  吕布/nr  ，/w  武力/n  很/d  高/a  ，/w  智力/n  很/d  低/a  。/w  

他/rr  能够/v  夺/v  门/n  成功/a  ，/w  靠/v  的/uj  是/v  徐有贞/nr  ，/w  能够/v  打倒/v  徐有贞/nr  ，/w  靠/v  的/uj  是/v  曹吉祥/nr  ，/w  现在/t  于谦/nr  没/v  了/y  ，/w  徐有贞/nr  也/d  没有/v  了/y  ，/w  他/rr  终于/d  露出/v  了/ul  自己/rr  那/rz  原本/d  啥/ry  也/d  不/d  明白/a  的/uj  愚蠢/a  面目/n  。/w  

愚蠢/a  表现/v  之一/rn  ：/w  

一/m  次/q  ，/w  石亨/nr  带/v  着/uz  自己/rr  手下/n  的/uj  两/m  个/q  小/a  军官/n  大摇大摆/i  地/uv  去/v  见/v  朱祁镇/ns  ，/w  言谈/n  极为/d  随意/a  ，/w  朱祁镇/ns  见状/v  ，/w  脸色/n  马上/d  就/d  沉/v  了/ul  下来/v  ，/w  毕竟/d  这里/s  是/v  皇帝/n  的/uj  地方/n  ，/w  不/d  是/v  菜市场/n  ，/w  什么/ry  阿/j  猫/n  阿/j  狗/n  的/uj  都/d  进来/v  成/v  何/ry  体统/n  ！/w  

他/rr  生气/a  地/uv  问道/v  ：/w  “/w  这/rz  两/m  个/q  是/v  什么/ry  人/n  ？/w  进来/v  干什么/vry  ？/w  ”/w  

石亨/nr  却/d  毫不/d  在意/v  地/uv  说道/v  ：/w  “/w  是/v  我/rr  的/uj  心腹/n  手下/n  ，/w  希望/v  皇上/n  提拔/v  他们/rr  。/w  ”/w  

朱祁镇/ns  的/uj  忍耐/vn  几乎/d  快/d  到/v  极限/n  了/y  ，/w  却/d  还是/d  耐/v  着/uz  性子/n  说/v  ：/w  “/w  这/rz  事情/n  不/d  急/v  ，/w  改日/d  再说/v  吧/y  。/w  ”/w  

石亨/nr  却/d  不依不饶/i  ：/w  “/w  请/v  皇上/n  今天/t  就/d  批准/v  了/ul  吧/y  。/w  ”/w  

朱祁镇/ns  冷冷/z  地/uv  看/v  了/ul  石亨/nr  一/m  眼/q  ，/w  最终/d  答应/v  了/ul  他/rr  的/uj  要求/n  。/w  但/c  愤怒/a  的/uj  种子/n  已经/d  深深/a  地/uv  埋/v  下/v  。/w  

愚蠢/a  表现/vn  之/u  二/m  ：/w  

石亨/nr  的/uj  侄子/n  石彪镇/ns  守/v  大同/ns  ，/w  有/v  一/m  次/q  带兵/v  出去/v  巡视/v  ，/w  遇到/v  一/m  群/q  瓦/n  剌/v  人/n  ，/w  不管三七二十一/l  ，/w  上去/v  就/d  砍/v  ，/w  结果/d  杀死/v  对方/n  几十/m  人/n  。/w  回来/v  后/f  他/rr  灵机一动/i  ，/w  向/p  上报/v  成/v  大同/ns  大捷/n  ，/w  而/c  石亨/nr  也/d  以/p  此/rz  为/p  资本/n  ，/w  反复/d  吹嘘/v  。/w  

事实上/l  ，/w  当时/t  的/uj  边/n  患/v  已经/d  十分/d  严重/a  ，/w  瓦/n  剌/v  不断/d  与/p  明朝/t  为/p  敌/ng  ，/w  发动/v  攻击/vn  ，/w  朱祁镇/ns  看到/v  这/rz  份/q  边/n  报/n  ，/w  哭笑不得/i  ，/w  只好/d  顺着/p  意思/n  给/v  了/ul  点/q  赏赐/n  算是/v  讨/v  个/q  吉利/a  ，/w  回头/d  却/d  找/v  来/v  了/ul  恭顺/a  侯吴瑾/nr  询问/v  相关/vn  对策/n  。/w  

“/w  边关/n  吃紧/a  ，/w  如何/d  是/v  好/a  ？/w  ”/w  

吴瑾/nr  只/d  说/v  了/ul  一/m  句/q  话/n  ：/w  

“/w  如果/c  于谦/nr  还/d  在/p  ，/w  不/d  会/v  有/v  这样/d  的/uj  事情/n  ！/w  ”/w  

朱祁镇/ns  沉默/a  了/y  ，/w  面对/v  这样/d  的/uj  控诉/vn  ，/w  他/rr  也/d  只能/v  保持/v  沉默/a  。/w  

偏偏/d  石彪/nr  派/v  的/uj  报/n  功/n  使者/n  是/v  个/q  二百五/m  ，/w  看/v  着/uz  石亨/nr  吹牛/v  ，/w  他/rr  也/d  跟着/v  吹/v  ，/w  说/v  什么/ry  斩/v  获/v  无数/m  ，/w  俘虏/n  无数/m  。/w  内阁/n  学士/n  岳正/nr  是/v  个/q  喜欢/v  调侃/v  的/uj  人/n  ，/w  便/d  问/v  他/rr  ：/w  

“/w  你/rr  说/v  俘虏/n  无数/m  ，/w  可是/c  人/n  在/p  哪里/ry  啊/y  ？/w  ”/w  

“/w  人数/n  太/d  多/a  ，/w  没法/v  带/v  回来/v  ，/w  都/d  在/p  树林/n  里/f  杀/v  掉/v  了/y  。/w  ”/w  

按说/d  这/rz  句/q  话/n  应该/v  能/v  搪塞/v  过去/t  ，/w  可/v  使者/n  没有/d  想到/v  ，/w  这次/rd  岳正/nr  却/d  想/v  把/p  玩笑/n  开/v  到底/v  。/w  

他/rr  拿/v  出/v  了/ul  当地/s  的/uj  地图/n  ，/w  笑/v  着/uz  对/p  使者/n  说/v  ：/w  

“/w  这/rz  附近/f  都/d  是/v  沙漠/n  啊/y  ，/w  哪/dy  来/v  的/uj  树林/n  ？/w  ”/w  

石亨/nr  的/uj  拙劣/a  表演/vn  远/ad  不止/v  如此/rz  ，/w  可/v  这/rz  位/q  老兄/n  的/uj  脑袋/n  似乎/d  进/v  了/ul  水/n  ，/w  就/d  是/v  不/d  明白/v  他/rr  不过/d  是/v  个/q  打工/v  的/uj  ，/w  皇帝/n  才/d  是/v  真正/b  的/uj  老板/n  。/w  而/c  不久/d  之后/f  发生/v  的/uj  一/m  件/q  事情/n  也/d  彻底/ad  断送/v  了/ul  他/rr  的/uj  锦绣前程/i  。/w  

在/p  这/rz  一/m  年/q  ，/w  朱祁镇/ns  在/p  自己/rr  的/uj  宫殿/n  里/f  会见/v  了/ul  一/m  个/q  特别/a  的/uj  客人/n  ，/w  正是/v  这次/rd  会见/v  解开/v  了/ul  一直/d  以来/f  缠绕/v  着/uz  朱祁镇/ns  的/uj  一/m  个/q  疑团/n  ，/w  并/c  最终/d  将/d  “/w  还乡团/n  ”/w  送/v  上/v  绝路/n  。/w  

这/rz  位/q  特别/a  的/uj  客人/n  叫/v  朱瞻/nr  /x  ，/w  是/v  朱祁镇/ns  的/uj  叔叔/n  ，/w  他/rr  正是/v  当年/t  传言/n  中/f  要/v  来/v  京城/ns  接任/v  皇位/n  的/uj  人/n  ，/w  也/d  就/d  是/v  “/w  还乡团/n  ”/w  所/u  说/v  的/uj  于谦/nr  准备/v  拥/v  立/v  的/uj  那/rz  个/q  人/n  。/w  

为了/p  打消/v  朱祁镇/ns  心中/s  的/uj  疑虑/n  ，/w  以免/c  有朝一日/i  被/p  不明不白/i  地/uv  干掉/v  ，/w  他/rr  特意/d  来到/v  京城/ns  说明/v  情况/n  。/w  宾主/n  双方/n  举行/v  了/ul  会谈/vn  ，/w  会谈/v  在/p  热情洋溢/l  的/uj  气氛/n  中/f  举行/v  ，/w  双方/n  回顾/v  了/ul  多/m  年/q  来/f  的/uj  传统/n  友谊/n  ，/w  并/c  就/d  共同/d  感兴趣/a  的/uj  问题/n  交换/v  了/ul  意见/n  ，/w  朱瞻/nr  /x  重申/v  了/ul  皇位/n  是/v  朱祁镇/ns  不可分割/l  的/uj  财产/n  ，/w  表示/v  将来/t  会/v  坚定不移/i  地/uv  主张/v  这/rz  一/m  原则/n  。/w  朱祁镇/ns  则/d  高度/d  评价/v  了/ul  朱瞻/nr  /x  所/u  做/v  的/uj  贡献/n  ，/w  希望/v  双方/n  在/p  各个/rd  方面/n  有/v  更进一步/l  的/uj  合作/vn  。/w  

会议/n  结束/v  了/y  ，/w  朱瞻/nr  /x  满意/vd  地/uv  走/v  了/y  ，/w  朱祁镇/ns  却/d  愤怒/a  了/y  。/w  

事实/n  最终/d  证明/v  了/ul  于谦/nr  的/uj  清白/an  ，/w  石亨/nr  等/u  人/n  不但/c  飞扬跋扈/i  ，/w  不/d  把/p  自己/rr  放在眼里/l  ，/w  还/d  借/v  自己/rr  的/uj  手/n  杀死/v  了/ul  于谦/nr  ，/w  这个/rd  冤大头/n  当/v  得/ud  实在/d  窝囊/a  。/w  

朱祁镇/ns  立刻/d  跑/v  去/v  责问/v  石亨/nr  ，/w  石亨/nr  哑口无言/i  ，/w  只能/v  把/p  责任/n  推/v  给/p  徐有贞/nr  ，/w  可是/c  这些/rd  托词/n  更/d  让/v  朱祁镇/ns  不满/an  ，/w  他/rr  不再/d  多/a  言/ng  ，/w  拂袖而去/i  。/w  

在/p  一旁/f  静静/nr  观察/v  的/uj  李贤/nr  这/rz  才/d  惊奇/a  地/uv  发现/v  ，/w  石亨/nr  实在/d  是/v  “/w  还乡团/n  ”/w  中/f  最/d  蠢/a  、/w  最/d  差劲/a  的/uj  一/m  个/q  ，/w  和/c  徐有贞/nr  相比/v  ，/w  他/rr  的/uj  档次/n  实在/d  太/d  低/a  ，/w  对付/v  这样/d  的/uj  人/n  ，/w  根本/d  不/d  用/v  自己/rr  动手/v  ，/w  他/rr  迟早/d  会/v  自取灭亡/i  。/w  

话/n  虽/c  如此/rz  ，/w  但/c  李贤/nr  仍然/d  不/d  敢/v  轻敌/v  ，/w  因为/c  在/p  石亨/nr  的/uj  背后/f  ，/w  还/d  有/v  一/m  个/q  曹吉祥/nr  。/w  

这个/rd  世界/n  上/f  最为/d  残酷/a  的/uj  游戏/n  就/d  是/v  政治/n  游戏/n  ，/w  因为/c  在/p  这/rz  场/q  游戏/n  中/f  从来/d  都/d  没有/v  亚军/n  ，/w  亚军/n  就/d  是/v  失败者/n  ，/w  只有/c  冠军/n  才/d  能/v  生存/v  下去/v  。/w  李贤/nr  明白/v  ，/w  在/p  保证/v  能够/v  完全/ad  击倒/v  对手/n  前/f  ，/w  他/rr  必须/d  忍耐/v  ，/w  接受/v  无数/m  次/q  考验/vn  ，/w  等待/v  时机/n  的/uj  到来/vn  。/w  

可是/c  朱祁镇/ns  却/d  没有/v  这样/d  的/uj  耐心/an  ，/w  有/v  一/m  次/q  ，/w  他/rr  私下/d  单独/d  找到/v  李贤/nr  ，/w  问/v  了/ul  他/rr  一/m  个/q  问题/n  ：/w  

“/w  这些/rd  人/n  （/w  此/rz  辈/q  ）/w  干预/v  政事/n  ，/w  搞/v  得/ud  来/v  报告/n  事情/n  的/uj  人/n  不/d  来/v  找/v  我/rr  ，/w  却/d  先/d  去/v  找/v  他们/rr  ，/w  该/rz  怎么/dy  办/v  呢/y  ？/w  ”/w  

李贤/nr  慌/a  了/y  ，/w  他/rr  知道/v  ，/w  这/rz  位/q  皇帝/n  陛下/n  的/uj  不满/an  已经/d  到达/v  了/ul  顶点/n  ，/w  想/v  发泄/v  一下/m  ，/w  才/d  问/v  出/v  了/ul  这个/rd  问题/n  ，/w  可是/c  自己/rr  却/d  不/d  能/v  实话实说/l  ，/w  因为/p  时机/n  还/d  不/d  成熟/a  。/w  

他/rr  想/v  了/ul  一下/m  ，/w  讲/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  堪称/v  绝妙/b  的/uj  答案/n  ：/w  

“/w  陛下/n  你/rr  自己/rr  看/v  着/uz  办/v  吧/y  。/w  ”/w  

有人/rn  可能/v  会/v  纳闷/v  ，/w  这/rz  句/q  话/n  不/d  是/v  推卸/v  责任/n  吗/y  ，/w  到底/d  妙/a  在/p  何处/ry  呢/y  ？/w  

要/v  分析/v  这/rz  句/q  话/n  ，/w  必须/d  和/c  问题/n  联系/v  起来/v  ，/w  这/rz  句/q  话/n  绝/d  就/d  绝/d  在/p  一语双关/l  ，/w  听/v  起来/v  好似/v  是/v  让/v  皇帝/n  自己/rr  看/v  着/uz  办/v  ，/w  实际上/d  ，/w  它/rr  的/uj  意思/n  是/v  让/v  皇帝/n  看/v  着/uz  “/w  自己/rr  办/v  ”/w  ，/w  收揽/v  大权/n  。/w  

这样/d  说话/v  确实/ad  绕/v  了/ul  太/d  多/a  弯子/n  ，/w  有/v  这个/rd  必要/a  吗/y  ？/w  

很/d  有/v  必要/a  ，/w  因为/p  李贤/nr  的/uj  高明/a  之/u  处/n  恰恰/d  就/d  体现/v  在/p  此处/s  。/w  

李贤比/nr  徐有贞/nr  聪明/a  得/ud  多/a  ，/w  他/rr  之所以/c  这样/d  说话/v  ，/w  是/v  因为/p  他/rr  知道/v  ，/w  也许/d  就/d  在/p  不/d  远/a  的/uj  地方/n  ，/w  有/v  一/m  双/q  耳朵/n  正在/d  倾听/v  他们/rr  的/uj  谈话/vn  ！/w  他/rr  无时无刻/i  都/d  始终/d  记得/v  ，/w  自己/rr  的/uj  敌人/n  绝不/d  仅仅/d  是/v  没有/v  大脑/n  的/uj  石亨/nr  ，/w  还/d  有/v  一/m  个/q  管/v  太监/n  的/uj  曹吉祥/nr  。/w  

朱祁镇/ns  若有所思/i  地/uv  点/v  了/ul  点头/v  ，/w  停止/v  了/ul  问话/n  ，/w  他/rr  已经/d  明白/v  了/ul  李贤/nr  的/uj  意思/n  。/w  对于/p  这/rz  几/m  个/q  “/w  还乡团/n  ”/w  成员/n  ，/w  他/rr  已/d  厌恶/v  到/v  了/ul  极点/n  。/w  但/c  已经/d  发生/v  的/uj  事情/n  还/d  不足以/v  让/v  他/rr  最终/d  下定决心/l  ，/w  与/c  “/w  还乡团/n  ”/w  决裂/v  ，/w  直到/v  翔/vg  凤/ng  楼上/s  的/uj  那/rz  次/q  简短/a  的/uj  谈话/vn  。/w  

这/rz  年/q  冬天/t  ，/w  朱祁镇/ns  带/v  着/uz  恭顺/a  侯吴瑾/nr  和/c  几/m  个/q  大臣/n  内/f  监/vg  登/v  上/f  翔/vg  凤/ng  楼/n  ，/w  登高望远/i  ，/w  很/d  是/v  惬意/a  ，/w  突然/ad  朱祁镇/ns  指/v  着/uz  城区/n  中心/n  黄金/n  地带/n  的/uj  一/m  座/q  豪华/a  别墅/n  问/v  吴瑾/nr  ：/w  

“/w  你/rr  知道/v  那/rz  是/v  谁/ry  的/uj  房子/n  吗/y  ？/w  ”/w  

吴瑾/nr  不但/c  知道/v  这/rz  是/v  谁/ry  的/uj  房子/n  ，/w  还/d  知道/v  朱祁镇/ns  为什么/dy  要/v  问/v  这个/rd  问题/n  。/w  作为/p  李贤/nr  的/uj  同道/n  中/f  人/n  、/w  于谦/nr  的/uj  同情者/n  ，/w  他/rr  决定/v  趁/p  此/rz  机会/n  下/f  一/m  剂/q  猛/a  药/n  ，/w  让/v  那些/rd  人/n  彻底/ad  完蛋/v  。/w  

“/w  那/rz  一定/d  是/v  王府/n  （/w  此/rz  必/d  王府/n  ）/w  ！/w  ”/w  吴瑾/nr  斩钉截铁/i  地/uv  回答/v  道/v  。/w  

在/p  听到/v  答案/n  的/uj  瞬间/t  ，/w  一/m  丝/q  杀/v  意/ng  掠过/v  朱祁镇/ns  的/uj  脸庞/n  ，/w  他/rr  冷笑/v  着/uz  说道/v  ：/w  

“/w  那/rz  不/d  是/v  王府/n  ，/w  你/rr  猜/v  错/v  了/y  。/w  ”/w  

朱祁镇/ns  回头/v  冷冷/z  地/uv  看/v  着/uz  那些/rd  跟随/v  而/c  来/v  的/uj  大臣/n  们/k  ，/w  抛/v  下/v  了/ul  一/m  句/q  话/n  ，/w  飘/v  然而/c  去/v  ：/w  

“/w  石亨/nr  居然/d  强横/a  到/v  这个/rd  地步/n  ，/w  竟/d  没有/v  人/n  敢/v  揭发/v  他/rr  的/uj  奸/a  恶/a  ！/w  ”/w  

石亨/nr  ，/w  你/rr  的/uj  末日/n  到/v  了/y  ！/w  

【/w  石亨/nr  的/uj  覆灭/vn  】/w  

对于/p  皇帝/n  的/uj  反感/an  ，/w  石亨/nr  并/c  不/d  是/v  没有/v  感觉/n  的/uj  ，/w  相应/v  的/uj  ，/w  他/rr  也/d  准备/v  了/ul  自己/rr  的/uj  应对/vn  ，/w  埋伏/v  在/p  皇帝/n  周围/f  的/uj  大臣/n  自不必说/l  ，/w  他/rr  还/d  特意/d  安插/v  了/ul  自己/rr  的/uj  侄子/n  石彪镇/ns  守/v  大同/ns  ，/w  自己/rr  则/d  统帅/v  京城/ns  驻军/n  ，/w  只要/c  一/m  有/v  动静/n  ，/w  便/d  可/v  里应外合/i  ，/w  这/rz  是/v  个/q  相当/d  厉害/a  的/uj  安排/vn  ，/w  进/v  可/v  攻/v  ，/w  退/v  可/v  守/v  ，/w  确实/ad  有/v  水平/n  。/w  

阵势/n  摆/v  好/a  了/y  ，/w  朱祁镇/ns  你/rr  放/v  马/j  过来/v  吧/y  ，/w  看/v  你/rr  敢/v  动/v  我/rr  一/m  手指头/n  ！/w  

石亨太/nr  天真/a  了/y  ，/w  事实/n  证明/v  ，/w  朱祁镇/ns  确实/ad  解决/v  了/ul  他/rr  ――/w  用/p  一/m  种/q  他/rr  绝对/d  想不到/l  的/uj  方式/n  。/w  

在/p  石亨/nr  看来/v  ，/w  朱祁镇/ns  不过/c  是/v  个/q  任/v  他/rr  摆布/v  的/uj  老实/a  人/n  ，/w  也/d  正是/v  因为/p  这个/rd  原因/n  ，/w  他/rr  才/d  敢/v  如此/rz  专横跋扈/i  ，/w  现在/t  他/rr  已经/d  羽翼/n  丰满/a  ，/w  自然/d  更/d  没有/v  什么/ry  可怕/a  的/uj  。/w  

事实/n  似乎/d  确实/ad  如/v  石亨/nr  想象/v  的/uj  那样/d  ，/w  朱祁镇/ns  那边/s  一点/m  动静/n  也/d  没有/v  ，/w  他/rr  委托/v  自己/rr  最为/d  信任/v  的/uj  心腹/n  锦衣卫/n  指挥/n  逯杲/nr  四处/d  打探/v  消息/n  ，/w  得到/v  的/uj  结果/n  是/v  宫内/f  无/v  事/n  ，/w  天下太平/i  ，/w  看来/v  事情/n  似乎/d  就/d  这么/d  过去/v  了/y  ，/w  然而/c  就/d  在/p  他/rr  洋洋自得/i  的/uj  时候/n  ，/w  却/d  得知/v  了/ul  一/m  个/q  令/v  他/rr  震惊/v  的/uj  消息/n  。/w  

石彪/nr  被/p  抓/v  了/y  。/w  

天顺/t  三/m  年/q  （/w  1459/m  ）/w  八月/t  ，/w  一直/d  默不作声/l  的/uj  朱祁镇/ns  突然/ad  发/v  飚/x  ，/w  将/d  镇守/v  大同/ns  的/uj  石彪/nr  逮捕/v  下狱/v  。/w  这/rz  一/m  举动/n  大大/d  出乎/v  了/ul  石亨/nr  的/uj  预料/vn  ，/w  让/v  他/rr  目瞪口呆/i  。/w  

石彪/nr  被/p  抓/v  ，/w  意味着/v  自己/rr  的/uj  所有/b  外援/n  已经/d  被/p  切断/v  ，/w  单凭/nr  现在/t  手上/s  这些/rd  人/n  ，/w  别/d  说/v  造反/v  ，/w  搞/v  个/q  游行/vn  示威/vn  都/d  不够/a  数/n  ，/w  他/rr  这/rz  才/d  意识/v  到/v  ，/w  眼前/t  的/uj  这/rz  位/q  皇帝/n  已经/d  不/d  是/v  当年/t  那个/rd  忠厚老实/l  的/uj  朱祁镇/ns  了/y  ，/w  经过/p  这么/rz  多/m  年/q  的/uj  历/d  练/v  ，/w  那个/rd  懵懂/v  无知/a  的/uj  年轻人/n  已经/d  成为/v  久经考验/l  的/uj  政治/n  老手/n  。/w  

但/c  后悔/v  也/d  太/d  晚/a  了/y  ，/w  石亨/nr  打/v  起/v  精神/n  ，/w  准备/v  迎接/v  朱祁镇/ns  的/uj  下/f  一/m  次/q  冲击/vn  。/w  

可是/c  奇怪/a  的/uj  事情/n  又/d  一/m  次/q  发生/v  了/y  ，/w  自/p  石彪/nr  入狱/v  后/f  ，/w  朱祁镇/ns  又/d  没有/v  了/ul  动静/n  ，/w  石亨/nr  搞/v  不/d  清楚/a  对方/n  到底/d  想/v  干什么/vry  ，/w  便/d  上书/v  表示/v  自己/rr  对/p  侄子/n  犯罪/vn  负有/v  领导/n  责任/n  ，/w  要求/v  罢官/v  辞职/v  回家/v  种田/v  。/w  

朱祁镇/ns  却/d  和颜悦色/i  地/uv  告诉/v  他/rr  ，/w  你/rr  不/d  用/v  担心/v  ，/w  你/rr  侄子/n  的/uj  事情/n  与/p  你/rr  无关/v  ，/w  放心/v  大胆/a  地/uv  过/v  你/rr  的/uj  日子/n  吧/y  。/w  

石亨/nr  相信/v  了/ul  他/rr  的/uj  话/n  ，/w  便/d  不再/d  坚持/v  ，/w  放弃/v  了/ul  辞职/v  的/uj  打算/n  ，/w  同时/d  也/d  放弃/v  了/ul  他/rr  的/uj  最后/f  一/m  丝/q  生存/vn  的/uj  希望/n  。/w  

真正/b  的/uj  政治/n  老手/n  是/v  不同/a  于/p  常人/n  的/uj  ，/w  他们/rr  炒菜/v  时/ng  从来不/d  用/v  大火/n  爆炒/v  ，/w  只/d  用/v  小/a  火/n  慢/ad  炖/v  ，/w  打仗/v  时/ng  从不/d  中央/n  突破/vn  ，/w  总是/d  旁敲侧击/i  。/w  

从/p  朱祁镇/ns  决定/v  除掉/v  石亨/nr  的/uj  那/rz  一/m  天/q  开始/v  ，/w  他/rr  已经/d  做好/v  了/ul  充足/a  的/uj  准备/vn  ，/w  为了/p  掌握/v  石亨/nr  的/uj  第一手/b  资料/n  ，/w  他/rr  策反/v  了/ul  石亨/nr  身边/s  的/uj  一/m  个/q  人/n  ，/w  这个/rd  人/n  正是/v  锦衣卫/n  指挥/n  逯杲/nr  。/w  

说/v  起/v  这/rz  位/q  逯杲/nr  ，/w  也/d  算是/v  个/q  奇人/n  ，/w  锦衣卫/n  出身/v  ，/w  人/n  送/v  绰号/n  “/w  随风倒/v  ”/w  ，/w  但/c  凡/d  风吹草动/i  都/d  逃/v  不过/c  他/rr  的/uj  眼睛/n  ，/w  反应/v  极其/d  之/u  快/a  ，/w  北京/ns  保卫/v  战/vg  有/v  他/rr  ，/w  夺/v  门/n  之/u  变/v  有/v  他/rr  ，/w  整/v  徐有贞/nr  有/v  他/rr  ，/w  现在/t  对/p  付石亨/nr  ，/w  他/rr  又/d  毅然/d  站/v  在/v  了/ul  第一线/n  。/w  着实/d  让/v  人/n  佩服/v  。/w  

于是/c  石亨/nr  的/uj  罪证/n  通过/p  逯杲/nr  源源不断/i  地/uv  送/v  到/v  了/ul  朱祁镇/ns  的/uj  手中/s  ，/w  而/c  石亨/nr  得到/v  的/uj  却/d  只/d  是/v  每日/t  平安无事/i  的/uj  安慰/an  。/w  

在/p  逯杲/nr  的/uj  帮助/vn  下/f  ，/w  朱祁镇/ns  料理/v  了/ul  石彪/nr  和/c  石亨/nr  的/uj  其他/rz  部/q  下/f  ，/w  逐步/d  完成/v  了/ul  扫/v  清/a  外围/f  的/uj  工作/vn  ，/w  现在/t  石亨/nr  已经/d  是/v  孤家寡人/i  了/y  ，/w  可谓/v  不堪一击/i  。/w  但/c  出乎意料/l  的/uj  是/v  ，/w  在/p  这/rz  关键/n  时刻/n  ，/w  朱祁镇/ns  却/d  停/v  住/v  了/ul  进攻/vn  的/uj  脚步/n  ，/w  迟迟/d  不/d  向/p  石亨/nr  下手/v  。/w  

逯杲/nr  对/p  此/rz  十分/d  不解/v  ，/w  他/rr  不/d  明白/v  ，/w  既然/c  已经/d  到/v  了/ul  这个/rd  地步/n  ，/w  为什么/dy  不/d  干脆/d  解决/v  石亨/nr  呢/y  ？/w  

但/c  李贤/nr  却/d  是/v  明白/a  的/uj  ，/w  朱祁镇/ns  这/rz  奇怪/a  的/uj  举动/n  早/a  在/p  他/rr  的/uj  预料/vn  之中/f  。/w  

李贤/nr  十分/d  了解/v  朱祁镇/ns  ，/w  这/rz  位/q  皇上/n  虽然/c  历经/v  政治/n  风波/n  ，/w  但/c  归根到底/l  还/d  是/v  个/q  比较/d  忠厚/a  、/w  念/v  及/c  旧情/n  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  连/d  拥/v  立/v  自己/rr  弟弟/n  的/uj  于谦/nr  都/d  不忍/v  杀害/v  ，/w  更何况/l  是/v  曾经/d  有/v  过/ug  夺/v  门/n  之/u  功/n  的/uj  石亨/nr  ？/w  

李贤/nr  很/d  清楚/a  ，/w  要/v  想/v  破解/v  朱祁镇/ns  那/rz  最后/f  的/uj  慈悲/an  ，/w  只有/c  一/m  个/q  方法/n  ，/w  那/rz  就/d  是/v  揭开/v  夺/v  门/n  之/u  变/v  的/uj  真相/n  ！/w  只有/c  这样/d  ，/w  才/d  能/v  将/p  这些/rd  “/w  还乡团/n  ”/w  彻底/ad  一网打尽/i  ！/w  

于谦/nr  ，/w  属于/v  你/rr  的/uj  公道/an  ，/w  我/rr  一定/d  会/v  替/p  你/rr  拿/v  回来/v  ！/w  

时机/n  终于/d  到/v  了/y  ，/w  他们/rr  已经/d  走/v  到/v  了/ul  悬崖/n  的/uj  边缘/n  ，/w  很/d  快/a  就/d  将/d  坠入/v  万丈深渊/l  ，/w  永不/d  超生/v  。/w  

现在/t  ，/w  只/d  需要/v  轻轻/z  的/uj  一/m  推/v  。/w  

【/w  最后/f  致命/v  的/uj  一/m  击/vg  】/w  

“/w  石亨/nr  已然/d  如此/rz  了/y  ，/w  可是/c  他/rr  夺/v  门/n  有功/vn  ，/w  全部/m  革/vg  去/v  未免/d  太/d  过/v  了/ul  吧/y  ！/w  ”/w  

当/p  李贤/nr  奉诏进/nr  宫/ng  议事/v  ，/w  从/p  朱祁镇/ns  口中/s  听到/v  这/rz  句/q  话/n  时/ng  ，/w  他/rr  立刻/d  意识/v  到/v  ，/w  完成/v  最后/f  一/m  击/vg  的/uj  时刻/n  来到/v  了/y  。/w  

他/rr  突然/ad  故/c  作/v  神秘/a  地/uv  说道/v  ：/w  “/w  不/d  瞒/v  陛下/n  ，/w  当初/t  也/d  曾/d  有/v  人/n  劝/v  我/rr  参与/v  夺/v  门/n  ，/w  可是/c  我/rr  拒绝/v  了/y  。/w  ”/w  

“/w  什么/ry  ！/w  ”/w  朱祁镇/ns  顿时/d  大为/d  意外/a  ，/w  他/rr  马上/d  厉声/d  追问/v  ，/w  “/w  那/rz  你/rr  为何/dy  不/d  参加/v  呢/y  ？/w  ”/w  

李贤/nr  不慌不忙/i  地/uv  说道/v  ：/w  “/w  因为/c  即使/c  不/d  夺/v  门/n  ，/w  皇位/n  依然/z  是/v  陛下/n  的/uj  （/w  天位陛/nr  下/v  固有/b  ）/w  ，/w  既然如此/c  ，/w  又/d  何必/d  夺/v  呢/y  ？/w  ”/w  

朱祁镇/ns  糊涂/a  了/y  ，/w  这/rz  是/v  什么/ry  意思/n  ？/w  不/d  夺/v  门/n  我/rr  又/d  怎么/dy  会/v  有/v  今天/t  的/uj  皇位/n  呢/y  ？/w  

他/rr  满腹狐疑/i  地/uv  看/v  着/uz  李贤/nr  ，/w  等待/v  着/uz  他/rr  的/uj  答案/n  。/w  

其实/d  从/p  夺/v  门/n  之/u  变/v  发生/v  的/uj  那/rz  一/m  天/q  起/f  ，/w  李贤/nr  就/d  已/d  看穿/v  了/ul  这/rz  场/q  所谓/v  的/uj  政变/vn  的/uj  真相/n  ，/w  他/rr  很/d  清楚/a  ，/w  这/rz  其实/d  只/d  是/v  一/m  个/q  投机者/n  的/uj  骗局/n  ，/w  但/c  当时/t  由于/p  一/m  个/q  关键/a  问题/n  尚未/d  解决/v  ，/w  他/rr  无法/v  给/p  出/v  确切/a  的/uj  答案/n  ，/w  现在/t  时候/n  到/v  了/y  。/w  

因为/c  解决/v  那个/rd  关键/n  问题/n  的/uj  ，/w  就/d  是/v  朱祁镇/ns  与/p  襄/j  王/n  的/uj  那/rz  一/m  次/q  会面/v  。/w  

正是/v  在/p  这次/rd  会面/v  中/f  ，/w  朱祁镇/ns  知道/v  了/ul  所谓/v  藩王/nr  进/v  京/j  继位/v  是/v  子虚乌有/i  的/uj  事情/n  ，/w  他/rr  十分/d  生气/a  ，/w  却/d  没有/v  意识/n  夺/v  门/n  之/u  变/v  的/uj  伪装/n  已/d  因为/p  这/rz  件/q  事情/n  的/uj  发生/v  被/p  彻底/ad  揭/v  去/v  ，/w  直到/v  李贤/nr  为/p  他/rr  解开/v  这个/rd  谜团/n  。/w  

李贤/nr  带/v  着/uz  狡黠/a  的/uj  笑容/n  说/v  出/v  了/ul  他/rr  的/uj  谜底/n  ：/w  “/w  陛下/n  难道/d  还/d  不/d  明白/a  吗/y  ，/w  如果/c  景泰/ns  （/w  朱祁钰/nr  ）/w  一病不起/i  ，/w  陛下/n  即使/c  身处/v  南宫/ns  ，/w  天下/n  也/d  必然/d  为/v  陛下/n  所/u  有/v  啊/y  ！/w  ”/w  

朱祁镇/ns  沉思/v  良久/m  ，/w  这/rz  才/d  恍然大悟/i  ！/w  

他/rr  终于/d  知道/v  了/ul  其中/s  的/uj  奥妙/an  。/w  

如果/c  诸位/rd  还/d  不/d  明白/v  ，/w  那么/c  就/d  让/v  我/rr  来/v  解释/v  一下/m  这个/rd  谜团/n  的/uj  开始/v  和/c  结束/v  ，/w  下面/f  探/v  案/ng  开始/v  ：/w  

开端/n  就/d  是/v  徐有贞/nr  的/uj  那/rz  句/q  “/w  不/d  杀/v  于谦/nr  ，/w  此举/rn  无名/b  ”/w  ，/w  如果/c  细细/d  分析/v  ，/w  就/d  会/v  发现/v  ，/w  这/rz  句/q  话/n  很/d  不/d  简单/a  ，/w  徐有贞/nr  之所以/c  能够/v  得/ud  出/v  这样/d  的/uj  结论/n  ，/w  是/v  基于/p  两/m  个/q  前提/n  。/w  

前提/n  一/m  ：/w  朱祁钰/nr  已经/d  一病不起/i  ，/w  可能/v  很/d  快/a  就/d  会/v  驾崩/v  ，/w  他/rr  也/d  没有/v  儿子/n  ，/w  到/v  时/ng  皇位/n  必然/d  空缺/v  。/w  （/w  此/rz  为/p  事实/n  ）/w  

前提/n  二/m  ：/w  于谦/nr  准备/v  拥/v  立/v  外地/s  藩王/nr  进/v  京/j  继位/v  。/w  （/w  此/rz  为/p  徐有贞/nr  编造/v  ）/w  

于是/c  徐有贞/nr  就此/d  得出/v  了/ul  一/m  个/q  理所应当/i  的/uj  结论/n  ：/w  夺/v  门/n  有功/vn  ，/w  谋反/v  无罪/v  。/w  

当年/t  如果/c  不/d  是/v  我们/rr  夺/v  门/n  ，/w  让/v  你/rr  继承/v  皇位/n  ，/w  你/rr  还/d  不/d  知道/v  在/p  哪儿/ry  凉快/a  呢/y  ！/w  

当年/t  的/uj  朱祁镇/ns  也/d  是/v  这样/d  认为/v  的/uj  ，/w  所以/c  于谦才/nr  会/v  被/p  认定/v  为/p  反面/b  典型/n  ，/w  而/c  “/w  还乡团/n  ”/w  却/d  大/a  受/v  重用/v  。/w  

然而/c  两/m  年/q  之后/f  的/uj  李贤/nr  却/d  用/v  事实/n  戳/v  破/v  了/ul  这个/rd  看似/v  合理/a  的/uj  逻辑/n  陷阱/n  。/w  

前提/n  一/m  依然/z  存在/v  ：/w  朱祁钰/nr  没有/v  儿子/n  ，/w  死/v  后/f  皇位/n  必然/d  空缺/v  。/w  

但/c  事情/n  到/v  这里/s  发生/v  了/ul  变化/vn  ，/w  因为/p  前提/n  二/m  已经/d  被/p  事实/n  驳倒/v  了/y  ，/w  那么/c  一/m  个/q  最为/d  关键/a  的/uj  问题/n  便/d  浮出/v  了/ul  水面/n  ――/w  皇位/n  到底/d  会/v  属于/v  谁/ry  呢/y  ？/w  

而/c  当/p  你/rr  列出/v  所有/b  的/uj  可能性/n  后/f  ，/w  就/d  会/v  发现/v  ，/w  李贤/nr  的/uj  话/n  是/v  对/p  的/uj  ，/w  天下/n  非/h  朱祁镇/ns  莫/d  属/v  ！/w  

首先/c  由于/p  朱祁钰/nr  没有/v  儿子/n  ，/w  他/rr  这/rz  一/m  支/q  已经/d  不/d  可能/v  继承/v  皇位/n  ，/w  其次/d  皇族/n  的/uj  其他/rz  成员/n  （/w  如/v  襄/j  王/n  ）/w  继位/v  也/d  已/d  被/p  证明/v  是/v  子虚乌有/i  ，/w  那么/c  就/d  只/d  剩下/v  了/ul  两/m  个/q  可能性/n  ：/w  

一/m  、/w  朱祁镇/ns  复位/vn  。/w  这/rz  对于/p  朱祁镇/ns  而言/u  自然/d  是/v  最/d  好/a  的/uj  结局/n  。/w  

二/m  、/w  沂王朱/nr  见/v  深/d  继位/v  ，/w  他/rr  是/v  朱祁镇/ns  的/uj  儿子/n  ，/w  原本/d  就/d  是/v  名正言顺/i  的/uj  皇太子/n  ，/w  更为/d  重要/a  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  当年/t  （/w  1457/m  ）/w  只有/c  十/m  岁/q  ，/w  而/c  维护/v  朱祁镇/ns  的/uj  孙太/nr  后/f  也/d  还/d  在/p  世/ng  ，/w  所以/c  皇位/n  传/v  给/v  了/ul  朱见深/nr  ，/w  也/d  就是/d  给/v  了/ul  朱祁镇/ns  。/w  

谜团/n  终于/d  解开/v  了/y  ，/w  朱祁镇/ns  这/rz  才/d  明白/v  ，/w  这/rz  场/q  所谓/v  的/uj  夺/v  门/n  之/u  变/v  真正/b  的/uj  受益者/n  并/c  不/d  是/v  他/rr  ，/w  而是/c  那些/rd  “/w  还乡团/n  ”/w  。/w  

李贤/nr  看见/v  朱祁镇/ns  已经/d  醒悟/v  ，/w  便/d  趁势/d  又/d  点/v  了/ul  一/m  把/q  火/n  ：/w  

“/w  石亨/nr  那些/rd  人/n  说/v  是/v  迎/v  驾/v  还/d  勉强/ad  可以/v  ，/w  怎么/dy  能/v  说/v  是/v  夺/v  门/n  呢/y  ？/w  ！/w  天下/n  本/d  就/d  是/v  陛下/n  的/uj  ，/w  何必/d  要/v  夺/v  ！/w  幸好/d  事情/n  成功/a  了/y  ，/w  万一/c  有/v  个/q  三长两短/i  ，/w  事情/n  失败/v  了/y  ，/w  他们/rr  那/rz  几/m  条/q  烂/a  命/n  没/v  了/ul  也/d  就/d  算/v  了/y  ，/w  可/v  陛下/n  怎么/dy  办/v  呢/y  （/w  朱祁钰/nr  还/d  活/a  着呢/y  ）/w  ？/w  ”/w  

“/w  如果/c  景泰/ns  就此/d  去世/v  ，/w  陛下/n  顺利/ad  继位/v  ，/w  石亨/nr  等/u  人/n  便/d  没有/v  丝毫/m  功劳/n  ，/w  他们/rr  拿/v  陛下/n  冒险/vn  ，/w  只/d  是/v  为了/p  自己/rr  的/uj  荣华富贵/i  啊/y  ！/w  ”/w  

真正/d  是/v  岂有此理/i  ！/w  

被/p  忽悠/z  了/ul  几/m  年/q  的/uj  朱祁镇/ns  顿时/d  火冒三丈/i  ，/w  他/rr  立刻/d  召集/v  群臣/n  ，/w  下/v  达诏令/nr  ：/w  今后/t  但/c  凡/d  奏折/n  一律/d  不准/v  出现/v  “/w  夺/v  门/n  ”/w  二/m  字/n  ，/w  违者/n  严惩不贷/i  ！/w  那些/rd  冒/v  功/n  领赏/v  的/uj  人/n  ，/w  趁早/d  自己/rr  出来/v  承认/v  领/v  罚/v  ，/w  不/d  要/v  等/v  我/rr  亲自/d  动手/v  ！/w  

石亨/nr  终于/d  活/v  到头/v  了/y  。/w  

天顺/t  四/m  年/q  （/w  1460/m  ）/w  正月/t  ，/w  时值/v  夺/v  门/n  之/u  变/v  四/m  周年/q  纪念日/n  ，/w  石亨/nr  光荣/ad  入狱/v  ，/w  一/m  个/q  月/n  后/f  凄惨/a  地/uv  死/v  于/p  狱中/s  。/w  

可/v  他/rr  在/p  地/n  府/ng  还/d  没/d  住/v  满/a  一/m  个/q  月/n  ，/w  就/d  在/p  阎王/n  那里/s  见到/v  了/ul  一/m  个/q  熟人/n  ――/w  他/rr  的/uj  侄子/n  石彪/nr  也/d  于/p  同月/t  被/p  押/v  赴/v  刑场/n  斩/v  决/vg  。/w  

这/rz  位/q  正统/a  年/q  间/f  第一/m  勇/ag  将/d  就此/d  结束/v  了/ul  他/rr  的/uj  一生/n  ，/w  从/p  名将/n  到/v  奸臣/n  ，/w  贪婪/an  和/c  私欲/n  改变/v  了/ul  他/rr  的/uj  人生/n  轨迹/n  ，/w  人/n  各/rz  有/v  志/n  ，/w  无须/d  多/ad  说/v  ，/w  只是/d  不知/v  他/rr  黄泉/n  之下/f  ，/w  有/v  何/ry  面目/n  去/v  见/v  当年/t  的/uj  亲密/a  战友/n  于谦/nr  。/w  

所谓/v  君子/n  报仇/vn  ，/w  十/m  年/q  不/d  晚/a  。/w  可/v  李贤/nr  却/d  似乎/d  是/v  一/m  个/q  热爱/v  生命/n  、/w  珍惜/v  时间/n  的/uj  人/n  ，/w  解决/v  徐有贞/nr  和/c  石亨/nr  ，/w  他/rr  只/d  用/v  了/ul  四/m  年/q  ，/w  现在/t  他/rr  的/uj  猎物/n  还/d  剩下/v  最后/f  一/m  个/q  人/n  ：/w  曹吉祥/nr  。/w  

徐有贞/nr  足智多谋/i  ，/w  石亨兵/nr  权/n  在握/v  ，/w  这/rz  两/m  位/q  仁兄/n  都/d  不/d  是/v  善/ag  类/n  ，/w  与/p  他们/rr  相比/v  ，/w  曹吉祥/nr  实在/d  算/v  不/d  上/v  啥/ry  ，/w  要/v  学历/n  没/v  学历/n  ，/w  要/v  武艺/n  没/v  武艺/n  。/w  现在/t  “/w  还乡团/n  ”/w  的/uj  两/m  位/q  主力/n  已经/d  被/p  罚/v  下/v  了/ul  场/q  ，/w  只/d  剩下/v  了/ul  他/rr  。/w  对/p  李贤/nr  来说/u  ，/w  解决/v  这个/rd  硕果/n  仅/d  存/v  的/uj  小丑/n  应该/v  是/v  他/rr  计划/n  中/f  最为/d  轻松/a  的/uj  一/m  步/q  ，/w  可/v  他/rr  没/d  想到/v  ，/w  这个/rd  不起眼/a  的/uj  曹吉祥/nr  不但/c  是/v  最/d  难/a  对付/v  的/uj  一/m  个/q  ，/w  还/d  差点/d  要/v  了/ul  他/rr  的/uj  命/n  。/w  

【/w  曹吉祥/nr  的/uj  雄心壮志/i  】/w  

石亨/nr  死/v  了/y  ，/w  曹吉祥/nr  慌/a  了/y  ，/w  这/rz  也/d  难怪/d  ，/w  不用/d  细/ad  想/v  ，/w  光/d  扳/v  指头/n  算/v  就/d  能/v  明白/v  ，/w  下/v  一/m  个/q  也/d  该/rz  轮/q  到/v  他/rr  了/y  。/w  

在/p  如此/rz  险峻/a  的/uj  时刻/n  ，/w  一般/a  人/n  考虑/v  的/uj  应该/v  是/v  低调/n  为/p  人/n  ，/w  苟且偷生/i  ，/w  能/v  混/v  个/q  自然/d  死亡/v  就/d  谢天谢地/i  了/y  ，/w  可/v  这/rz  位/q  仁兄/n  的/uj  思维/n  却/d  着实/d  异/vg  于/p  常人/n  ，/w  他/rr  不但/c  毫不/d  退让/v  ，/w  还/d  积极/ad  要求/v  进步/vn  ，/w  他/rr  还/d  有/v  着/uz  更/d  高/a  的/uj  精神/n  追求/vn  ――/w  当/p  皇帝/n  。/w  

曹吉祥/nr  有/v  个/q  养子/n  叫/v  曹钦/nr  ，/w  他/rr  和/c  曹吉祥/nr  一样/u  ，/w  有着/v  远大/a  的/uj  理想/n  ，/w  并/c  对/p  此/rz  充满/v  信心/n  ，/w  但/c  要/v  真的/d  动手/v  ，/w  他/rr  还/d  需要/v  一样/u  东西/n  。/w  为/p  此/rz  ，/w  他/rr  私下/d  找到/v  自己/rr  的/uj  门客/n  冯益/nr  ，/w  问/v  了/ul  他/rr  一/m  个/q  意味深长/i  的/uj  问题/n  ：/w  

“/w  自古以来/l  ，/w  有/v  宦官/n  子弟/n  当/p  皇帝/n  的/uj  吗/y  ？/w  ”/w  

冯益心/nr  知/v  不妙/a  ，/w  但/c  毕竟/d  自己/rr  在/p  人/n  家里/s  混饭吃/l  ，/w  便/d  顺口/ad  答/v  了/ul  一/m  句/q  ：/w  

“/w  曹操/nr  。/w  ”/w  

对于/p  这个/rd  答案/n  ，/w  我们/rr  有/v  必要/a  说明/v  两/m  点/q  ，/w  首先/c  ，/w  这个/rd  答案/n  不/d  能/v  算/v  对/p  ，/w  因为/p  曹操/nr  先生/n  是/v  死/v  后/f  才/d  被/p  追/v  认为/v  皇帝/n  的/uj  ，/w  其次/d  ，/w  估计/v  冯益/nr  也/d  没有/d  想到/v  ，/w  为了/p  这/rz  句/q  话/n  ，/w  他/rr  赔/v  上/v  了/ul  自己/rr  的/uj  老/a  命/n  。/w  

找到/v  了/ul  理论/n  依据/n  的/uj  曹钦/nr  大喜过望/i  ，/w  他/rr  立刻/d  在/p  曹操/nr  的/uj  光辉/a  形象/n  指引/vn  下/f  ，/w  大张旗鼓/i  地/uv  干/v  了/ul  起来/v  。/w  

书生/n  造反/v  ，/w  三/m  年/q  不/d  成/v  ，/w  而/c  曹吉祥/nr  和/c  曹钦/nr  用/p  行动/vn  证明/v  了/ul  自己/rr  文化/n  有限/a  ，/w  不/d  是/v  书生/n  ，/w  他们/rr  二话不说/i  ，/w  甩开/v  膀子/n  就/d  准备/v  造反/v  了/y  ，/w  昔日/t  司礼/nr  太监/n  王振/nr  预备/v  几/m  天/q  ，/w  就/d  敢/v  出征/v  打仗/v  ，/w  而/c  曹吉祥/nr  紧/d  随/p  其后/t  ，/w  筹划/v  一/m  个/q  多/a  月/n  就/d  动手/v  了/y  。/w  

曹吉祥/nr  和/c  曹钦/nr  经过/v  “/w  仔细/ad  ”/w  筹划/v  ，/w  制定/v  了/ul  一/m  个/q  简便易行/l  的/uj  计划/n  （/w  简单/ad  到/v  只有/c  一/m  句/q  话/n  ）/w  ：/w  

曹钦/nr  带兵/v  杀/v  进/v  宫/ng  ，/w  曹吉祥/nr  在内/u  接应/vn  ，/w  杀/v  掉/v  朱祁镇/ns  ，/w  自己/rr  当/p  皇帝/n  。/w  

以上/f  ，/w  计划/n  完毕/v  。/w  

制定/v  人/n  ：/w  曹吉祥/nr  、/w  曹钦/nr  。/w  

人才/n  ，/w  真是/d  高/a  效率/n  的/uj  人才/n  啊/y  ！/w  

虽然/c  这/rz  是/v  一/m  个/q  漏洞百出/i  、/w  不知/v  所谓/v  的/uj  计划/n  ，/w  但/c  曹钦敢/nr  造反/v  ，/w  还是/c  有/v  一定/b  资本/n  的/uj  。/w  

他/rr  的/uj  资本/n  就/d  是/v  手下/n  的/uj  鞑/x  官/nrf  。/w  

所谓/v  鞑/x  官/nrf  ，/w  就是/d  投降/v  的/uj  蒙古/ns  兵/n  ，/w  从/p  朱棣/nr  时代/n  的/uj  朵/q  颜三卫/nr  开始/v  ，/w  蒙古/ns  官兵/n  就/d  已经/d  成为/v  明/ag  军/n  中/f  最/d  精锐/a  的/uj  部队/n  ，/w  曹吉祥/nr  曾经/d  镇守/v  边关/n  ，/w  深知/v  这些/rd  蒙古/ns  兵/n  好/a  勇斗/v  狠/a  ，/w  便/d  私下/d  招募/v  拉拢/v  蒙古/ns  士兵/n  ，/w  为/p  自己/rr  效力/v  。/w  

实事求是/i  地/uv  讲/v  ，/w  曹钦/nr  手下/n  的/uj  这些/rd  鞑/x  官/n  确实/ad  相当/v  厉害/a  ，/w  其/rr  战斗力/n  要/v  高于/v  明军/nr  ，/w  可/v  那/rz  也/d  要/v  看/v  是/v  由/p  谁/ry  指挥/v  ，/w  放/v  在/p  曹钦/nr  手里/s  ，/w  也/d  只能/v  是/v  风/n  萧萧兮/nr  易水寒/nr  了/y  。/w  

但/c  对/p  曹钦/nr  有利/a  的/uj  一点/m  在于/v  ，/w  宫内/f  的/uj  驻军/n  不/d  多/a  ，/w  而/c  明代/t  为/p  防止/v  武将/n  造反/v  ，/w  调/v  兵/n  手续/n  十分/d  复杂/a  ，/w  身/ng  为主/v  将/d  ，/w  如/c  无/v  兵符/n  ，/w  一/m  兵一卒/nr  也/d  难以/d  调动/v  。/w  等/u  到/v  大军/n  齐集/v  ，/w  大事/n  已/d  定/v  。/w  所以/c  ，/w  成功/a  的/uj  真正/b  关键/n  在于/v  时间/n  。/w  

只要/c  能够/v  在/p  城外/s  驻军/n  调动/v  之前/f  攻/v  入/v  宫城/nr  ，/w  抓住/v  朱祁镇/ns  ，/w  胜利/v  就/d  必定/d  属于/v  我/rr  ！/w  

一切/rd  就绪/v  后/f  ，/w  曹钦/nr  开始/v  了/ul  他/rr  造反/v  前/f  的/uj  最后/f  一/m  项/q  准备/vn  工作/vn  ：/w  选定/v  造反/v  日期/n  。/w  

选/v  一/m  个/q  黄道吉日/n  谋反/v  ，/w  是/v  古往今来/i  所有/b  阴谋家/n  的/uj  必备/vn  工作/vn  ，/w  曹钦/nr  也/d  不/d  例外/v  ，/w  而/c  他/rr  在/p  这个/rd  问题/n  上/f  还/d  表现/v  出/v  了/ul  一定/b  的/uj  科学/a  精神/n  ，/w  曹钦/nr  并/c  没有/d  迷信/v  皇历/n  ，/w  而是/c  抱/v  着/uz  实事求是/i  的/uj  态度/n  去/v  询问/v  他/rr  的/uj  同党/n  ――/w  掌管/v  钦天监/nr  的/uj  天文学家/n  、/w  专业/n  人士/n  汤序/nr  。/w  

汤序/nr  接受/v  了/ul  这个/rd  任务/n  ，/w  他/rr  仰头/v  望/v  天/q  ，/w  认真/ad  观察/v  许久/d  ，/w  然后/c  面目/n  严肃/a  地/uv  告诉/v  了/ul  曹钦/nr  那个/rd  起兵/vn  的/uj  黄道吉日/n  。/w  

天顺/t  五/m  年/q  （/w  1461/m  ）/w  七月/t  庚子/t  日/ng  ，/w  大吉/z  ，/w  利/n  动/v  刀兵/n  。/w  

曹钦千/nr  恩万谢地/nr  走/v  了/y  ，/w  他/rr  相信/v  这/rz  一/m  天/q  是/v  起兵/vn  的/uj  最/d  好/a  时机/n  ，/w  因为/p  他/rr  相信/v  科学/n  。/w  

如果/c  他/rr  知道/v  汤序/nr  为/p  他/rr  挑/v  的/uj  这个/rd  日子/n  到底/d  多/a  “/w  好/a  ”/w  的/uj  话/n  ，/w  只怕/d  他/rr  在/p  造反/v  时/ng  做/v  的/uj  第一/m  件/q  事/n  就/d  是/v  拿/v  刀/n  砍/v  死/v  这/rz  位/q  仁兄/n  。/w  

【/w  混乱/a  的/uj  夜晚/t  】/w  

庚子/m  日/q  ，/w  夜/tg  。/w  

曹钦/nr  在/p  自己/rr  的/uj  家中/s  设宴/v  招待/v  即将/d  参与/v  谋反/v  的/uj  鞑/x  官/n  们/k  ，/w  在/p  宴会/n  上/f  ，/w  他/rr  十分/d  兴奋/v  ，/w  对/p  所有/b  的/uj  人/n  封官许愿/i  ，/w  希望/v  在座/v  人/n  等/u  努力/ad  放火/v  ，/w  认真/ad  砍/v  人/n  ，/w  造反/v  成功/a  ，/w  前途无量/l  ！/w  

曹钦/nr  造反/v  前/f  请客/v  并/c  不仅仅/d  是/v  请/v  这些/rd  人/n  吃/v  一/m  顿/q  ，/w  他/rr  还/d  有/v  更/d  深/a  的/uj  目的/n  。/w  因为/p  这些/rd  所谓/v  的/uj  鞑/x  官/n  都/d  是/v  为/p  钱/n  卖命/a  的/uj  雇佣军/n  ，/w  他们/rr  能够/v  背叛/v  自己/rr  的/uj  国家/n  为/p  大明/nz  效力/n  ，/w  谁/ry  能/v  保证/v  他们/rr  不/d  会/v  为了/p  更/d  多/a  的/uj  钱/n  出卖/v  自己/rr  呢/y  ？/w  

所以/c  他/rr  虽/c  谈笑风生/i  ，/w  同时/d  却/d  用/v  警惕/v  的/uj  眼睛/n  盯/v  着/uz  在座/v  的/uj  人/n  ，/w  并/c  嘱咐/v  亲信/n  看好/v  大门/n  ，/w  谨防/v  人员/n  出入/v  。/w  

曹钦/nr  思虑/v  确实/ad  十分/d  周密/a  ，/w  但/c  随着/p  酒宴/n  的/uj  进行/v  ，/w  会场/n  气氛/n  活跃/v  起来/v  ，/w  他/rr  也/d  开始/v  有些/rd  麻痹/vn  ，/w  然而/c  ，/w  就/d  在/p  此时/t  ，/w  一/m  个/q  早/ad  有/v  准备/v  的/uj  人/n  趁机/d  溜/v  了/ul  出去/v  。/w  

这个/rd  人/n  的/uj  名字/n  叫做/v  马亮/nr  ，/w  平日/t  并/d  不起眼/a  ，/w  曹钦/nr  只/d  知道/v  他/rr  是/v  蒙古/ns  人/n  ，/w  却/d  不/d  知道/v  他/rr  有/v  一/m  个/q  叫/v  吴瑾/nr  的/uj  朋友/n  。/w  

马亮/nr  溜/v  出来/v  后/f  ，/w  一路/m  狂奔/v  ，/w  直奔/v  吴瑾/nr  所/u  住/v  的/uj  朝/j  房/n  ，/w  此时/t  已经/d  是/v  夜晚/t  二/m  更/d  ，/w  吴瑾/nr  被/p  上/f  气/n  不/d  接/v  下/f  气/n  的/uj  马亮/nr  吵/v  醒/v  ，/w  闻/v  听/v  此事/rn  ，/w  顿时/d  大惊失色/i  。/w  

可是/c  吴瑾/nr  惊慌/ad  之后/f  ，/w  才/d  发现/v  自己/rr  也/d  是/v  无能为力/i  ，/w  因为/p  他/rr  此刻/t  孤身一人/l  ，/w  手头/n  无/v  兵/n  。/w  情急/a  之下/f  ，/w  他/rr  突然/ad  想起/v  还/d  有/v  一/m  个/q  人/n  也/d  住/v  在/p  朝/j  房/n  ，/w  便/d  立刻/d  起身/v  去/v  找/v  这个/rd  人/n  。/w  

此人/rn  就/d  是/v  十二/m  年/q  前/f  北京/ns  保卫/v  战/ng  中/f  那/rz  个/q  “/w  力战/v  不/d  支/q  ，/w  欲/d  入/v  城/n  ”/w  的/uj  孙/nrf  镗/o  。/w  

他/rr  即将/d  成为/v  这个/rd  夜晚/t  的/uj  主角/n  。/w  

吴瑾/nr  实在/d  应该/v  感到/v  庆幸/vn  ，/w  因为/p  事实/n  证明/v  ，/w  在/p  这个/rd  混乱/a  的/uj  夜里/t  ，/w  正是/v  这/rz  位/q  孙/ng  镗/o  起/v  到/v  了/ul  最为/d  关键/a  的/uj  作用/n  ，/w  奇怪/a  的/uj  是/v  ，/w  孙/nrf  镗/o  平日/t  并/c  不/d  住/v  在/p  朝/j  房/n  里/f  ，/w  可/v  为什么/dy  偏偏/d  在/p  这个/rd  夜晚/t  ，/w  他/rr  会/v  待/v  在/p  这/rz  个/q  地方/n  呢/y  ？/w  

事情/n  就/d  有/v  这么/d  巧/a  ，/w  原来/d  就/d  在/p  一/m  天/q  前/f  ，/w  朱祁镇/ns  召见/v  孙/ng  镗/o  ，/w  命令/v  他/rr  第二/m  天/q  领/v  军/n  西征/nr  ，/w  孙/nrf  镗/o  收拾/v  妥当/a  ，/w  今夜/t  本/d  应该/v  在/p  家/n  休息/v  ，/w  可/v  偏偏/d  他/rr  身体/n  不适/an  ，/w  为了/p  方便/a  第二/m  天/q  出征/v  ，/w  便/d  睡/v  在/p  了/ul  朝/p  房/n  里/f  。/w  

估计/v  这/rz  种/q  情况/n  几/m  年/q  也/d  难得/ad  遇见/v  一/m  次/q  ，/w  可是/c  那/rz  位/q  伟大/a  的/uj  天文学家/n  汤序/nr  经过/p  仔细/ad  研究/v  ，/w  偏偏/d  就/d  挑/v  中/f  了/ul  这/rz  一/m  天/q  ，/w  找/v  了/ul  这么/rz  个/q  蹩脚/a  的/uj  家伙/n  当/v  同/p  党/n  ，/w  曹钦/nr  的/uj  水准/n  也/d  着实/d  让/v  人/n  汗颜/n  。/w  

孙/nrf  镗/o  从/p  吴瑾/nr  口中/s  得知/v  了/ul  正在/d  发生/v  的/uj  一切/rd  ，/w  当即/d  做出/v  了/ul  决定/n  ：/w  立刻/d  报告/v  朱祁镇/ns  。/w  

可是/c  此刻/t  已/d  是/v  深夜/t  ，/w  皇帝/n  也/d  已经/d  下班/v  回家/v  睡觉/v  了/y  ，/w  而/c  皇宫/n  的/uj  门/n  直到/v  白天/t  上/f  朝/p  才能/n  开启/vn  ，/w  所以/c  当/p  两/m  人/n  赶到/v  紧/d  闭/v  的/uj  长安/ns  门/n  时/ng  ，/w  他们/rr  只/d  剩下/v  了/ul  一/m  种/q  选择/vn  ――/w  急变/n  。/w  

所谓/v  急变/n  ，/w  是/v  明代/t  宫廷/n  在/p  最为/d  紧急/a  的/uj  情况/n  下/f  使用/v  的/uj  联系/vn  方法/n  ，/w  一旦/d  有/v  十万火急/i  的/uj  事情/n  发生/v  ，/w  必须/d  在/p  夜间/t  惊动/v  皇帝/n  时/ng  ，/w  上/f  奏/v  人/n  应/v  立即/d  将/d  紧急/a  情况/n  写/v  成/v  文书/n  ，/w  由/p  长安/ns  门/n  的/uj  门缝/n  中/f  塞入/v  。/w  而/c  守门/v  人/n  则/d  应/v  在/p  接到/v  文书/n  的/uj  第一时/t  刻/v  送/v  皇帝/n  亲/ad  阅/vg  ，/w  不得/v  有/v  任何/rd  延误/v  ，/w  否则/c  格杀勿论/i  ！/w  

可/v  这/rz  一/m  次/q  出现/v  了/ul  意外/a  ，/w  孙/nrf  镗/o  和/c  吴瑾/nr  在/p  长安/ns  门/n  外/f  急/v  得/ud  团团转/l  ，/w  却/d  始终/d  没有/v  把/p  文书/n  投/v  进去/v  。/w  

因为/p  这/rz  二/m  位/q  仁兄/n  事到临头/i  ，/w  才/d  发现/v  他们/rr  面临/v  着/uz  一/m  个/q  十分/d  棘手/a  的/uj  问题/n  。/w  

吴瑾/nr  摊/v  开/v  纸/n  笔/n  准备/v  写/v  上/v  奏/v  ，/w  却/d  迟迟/d  不/d  动手/v  ，/w  只是/c  眼巴巴/z  地/uv  看/v  着/uz  孙/nrf  镗/o  ，/w  原因/n  很/d  简单/a  ――/w  他/rr  认字/v  不/d  多/a  ，/w  写/v  不/d  出来/v  。/w  

孙/nrf  镗/o  被/p  他/rr  盯/v  得/ud  浑身/n  不/d  自在/a  ，/w  禁不住/v  吼/v  道/v  ：/w  “/w  你/rr  看/v  我/rr  做/v  甚/dg  ？/w  我/rr  要/v  是/v  写/v  得/ud  出来/v  ，/w  还/d  用/v  得/ud  着/uz  干/v  武将/n  这/rz  行/q  ？/w  ”/w  

于是/c  ，/w  这/rz  两/m  个/q  职业/n  文盲/n  围/v  着/uz  那/rz  张/q  白纸/n  抓耳挠腮/i  ，/w  上/f  蹦/v  下/f  跳/v  ，/w  却/d  无从/d  下笔/v  。/w  眼看/v  时间/n  一/m  分/q  一/m  秒/q  过去/t  ，/w  情急/a  之下/f  ，/w  他们/rr  也/d  顾不得/v  什么/ry  文书/n  格式/n  ，/w  问安/v  礼仪/n  ，/w  便/d  大笔/n  一/m  挥/v  ，/w  写/v  下/v  了/ul  中国/ns  历史/n  上/f  最/d  短/a  的/uj  一/m  篇/q  奏折/n  ，/w  只有/c  六/m  个/q  大字/n  ：/w  

曹钦/nr  反/v  ！/w  曹钦/nr  反/v  ！/w  

这/rz  二/m  位/q  也/d  是/v  真/d  没/v  办法/n  了/y  ，/w  如此/rz  看来/v  ，/w  普及/v  义务教育/l  实在/d  是/v  一/m  件/q  功德无量/i  的/uj  好事/n  。/w  

这/rz  封/q  上/f  奏/v  立刻/d  被/p  送/v  呈/v  给/v  了/ul  朱祁镇/ns  ，/w  危急/a  之中/f  ，/w  这/rz  位/q  皇帝/n  表现/v  得/ud  很/d  镇定/a  ，/w  他/rr  当机立断/i  ，/w  下令/v  关闭/v  各/rz  大/a  城门/n  ，/w  严防/v  死守/v  ，/w  并/c  立刻/d  逮捕/v  了/ul  尚/d  在/p  宫中/s  的/uj  曹吉祥/nr  。/w  

这/rz  项/q  重要/a  工作/vn  完成/v  了/y  ，/w  但/c  吴瑾/nr  和/c  孙/nrf  镗/o  明白/v  ，/w  真正/b  的/uj  战斗/vn  才/c  刚刚/d  开始/v  ，/w  在/p  这个/rd  惊心动魄/i  的/uj  夜里/t  ，/w  他们/rr  两/m  个/q  人/n  都/d  将/d  面临/v  生死存亡/i  的/uj  考验/vn  。/w  

要/v  知道/v  ，/w  曹钦/nr  虽然/c  兵力/n  不/d  多/a  ，/w  但/c  对付/v  皇宫/n  守军/n  仍/d  绰绰有余/i  ，/w  如果/c  在/p  天亮/v  援军/n  尚未/d  到来/v  之前/f  ，/w  谋反/v  者/k  已然/d  攻破/v  皇宫/n  ，/w  那/rz  一切/rd  就/d  全/d  完/v  了/y  。/w  面对/v  着/uz  前途/n  未/d  卜/vg  的/uj  茫茫/z  黑夜/n  ，/w  吴瑾/nr  和/c  孙/nrf  镗/o  没有/d  选择/v  退缩/vn  ，/w  虽然/c  他们/rr  都/d  是/v  孤身一人/l  ，/w  却/d  毅然/d  决定/v  承担/v  起/v  平叛/v  的/uj  重任/n  。/w  

两/m  人/n  决定/v  各自/rr  去/v  寻找/v  援兵/n  ，/w  平定/v  叛乱/v  ，/w  稳定/a  局势/n  ，/w  商讨/v  完毕/v  后/f  ，/w  他们/rr  就此/d  分别/d  ，/w  并/c  约定/v  来日/t  再见/v  。/w  

可是/c  谁/ry  也/d  没有/d  想到/v  ，/w  长安/ns  门前/s  一/m  别/d  ，/w  他们/rr  再/d  也/d  未能/v  见面/v  。/w  

当/p  吴瑾/nr  和/c  孙/nrf  镗/o  在/p  宫/ng  外/f  四处/d  乱/d  窜/v  的/uj  时候/n  ，/w  喝/vg  得/ud  头晕眼花/i  的/uj  曹钦/nr  终于/d  发现/v  了/ul  一/m  个/q  严重/a  的/uj  问题/n  ：/w  

“/w  马亮/nr  去/v  了/ul  哪里/ry  ？/w  ”/w  

深更半夜/i  ，/w  谋反/v  前夕/f  ，/w  他/rr  又/d  能/v  去/v  哪里/ry  呢/y  ？/w  一/m  个/q  清晰/a  的/uj  结论/n  立刻/d  浮现/v  在/p  他/rr  的/uj  脑海/n  里/f  ：/w  计划/n  已经/d  泄露/v  了/y  。/w  

事情/n  到/v  了/ul  这个/rd  地步/n  ，/w  不/d  反/v  也/d  活/v  不/d  成/v  了/y  ，/w  瞬息/t  之间/f  ，/w  曹钦/nr  做出/v  了/ul  决断/n  ：/w  

反/v  了/y  ！/w  不/d  是/v  鱼/n  死/v  就/d  是/v  网/n  破/v  ！/w  

曹钦/nr  带/v  着/uz  他/rr  的/uj  雇佣军/n  们/k  出发/v  了/y  ，/w  曹氏/nr  之/u  乱/d  正式/ad  拉开/v  序幕/n  。/w  

然而/c  ，/w  也/d  正是/v  从/p  这/rz  一刻/m  起/q  ，/w  曹钦/nr  开始/v  了/ul  他/rr  让/v  人/n  难以/d  理解/v  、/w  不可思议/i  的/uj  表演/vn  。/w  

根据/p  原先/b  的/uj  计划/n  ，/w  他们/rr  的/uj  目的地/n  应该/v  是/v  皇宫/n  ，/w  可是/c  曹钦/nr  却/d  擅自/d  改变/v  了/ul  方向/n  ，/w  他/rr  要/v  先/d  去/v  杀/v  一/m  个/q  人/n  。/w  

这个/rd  人/n  就/d  是/v  锦衣卫/n  指挥/n  逯杲/nr  ，/w  他/rr  也/d  是/v  曹钦/nr  最为/d  痛恨/v  的/uj  人/n  ，/w  逯杲/nr  原先/d  曾经/d  是/v  曹钦/nr  的/uj  朋友/n  ，/w  但/c  后来/t  因为/p  “/w  还乡团/n  ”/w  失势/v  ，/w  逯杲/nr  翻脸/v  不/d  认/v  人/n  ，/w  成/v  了/ul  曹家/nr  的/uj  敌人/n  。/w  所以/c  曹钦/nr  第一/m  个/q  就/d  准备/v  干掉/v  他/rr  。/w  

此刻/t  ，/w  消息/n  灵通/a  的/uj  逯杲/nr  已经/d  听到/v  风声/n  ，/w  正/d  准备/v  出门/v  跑/v  路/n  ，/w  却/d  恰好/d  撞/v  到/v  赶/v  过来/v  的/uj  叛军/n  ，/w  曹钦/nr  二话不说/i  ，/w  当头/v  就/d  是/v  一/m  刀/q  ，/w  砍/v  掉/v  了/ul  逯杲/nr  的/uj  脑袋/n  。/w  

与此同时/c  ，/w  曹钦/nr  还/d  派出/v  另/rz  一路/m  叛军/n  进攻/v  东朝房/nr  ，/w  因为/c  在/p  那里/s  有/v  着/uz  另/rz  一/m  个/q  重要/a  人物/n  ――/w  李贤/nr  。/w  

李贤正/nr  在/p  朝/j  房/n  里/f  睡/v  大/a  觉/ng  ，/w  突然/ad  听见/v  外面/f  人声鼎沸/i  ，/w  心/n  知/v  不妙/a  ，/w  准备/v  起身/v  逃跑/v  ，/w  却/d  被/p  一拥而入/i  的/uj  叛军/n  堵/v  了/ul  个/q  正/v  着/uz  。/w  

叛军/n  也/d  不/d  跟/p  他/rr  讲/v  客气/a  ，/w  挥/v  刀/n  就/d  砍/v  ，/w  李贤/nr  躲闪/v  不及/v  被/p  砍/v  伤/v  了/ul  背部/n  ，/w  而/c  其他/rz  叛军/n  也/d  纷纷/d  拔/v  出/v  刀剑/nr  ，/w  准备/v  把/p  李贤砍/nr  成/v  肉酱/n  。/w  

如/c  无/v  意外/a  情况/n  ，/w  李贤/nr  同志/n  为国捐躯/i  的/uj  名分/n  应该/v  是/v  拿/v  定/v  了/y  ，/w  可/v  在/p  这/rz  关键/n  时刻/n  ，/w  一/m  声/q  大/a  喝/vg  救/v  了/ul  他/rr  的/uj  性命/n  ：/w  

“/w  住手/v  ！/w  ”/w  

李贤/nr  想不到/l  的/uj  是/v  ，/w  喊/v  出/v  这/rz  一/m  声/q  的/uj  人/n  竟然/d  是/v  曹钦/nr  。/w  

曹钦/nr  刚刚/d  从/p  逯杲家/nr  回来/v  ，/w  他/rr  喝/vg  住/v  众人/n  ，/w  一手/d  拿/v  着/uz  血/n  刀/n  ，/w  一手/d  提/v  着/uz  逯杲/nr  的/uj  人头/n  ，/w  走/v  到/v  李贤/nr  的/uj  面前/f  ，/w  笑/v  着/uz  说道/v  ：/w  

“/w  李学士/nr  （/w  李贤/nr  是/v  内阁/n  学士/n  ）/w  ，/w  有劳/v  你/rr  了/y  ，/w  帮/v  我/rr  一/m  个/q  忙/a  吧/y  。/w  ”/w  

这/rz  是/v  令/v  人/n  毛骨悚然/i  的/uj  一/m  幕/q  ，/w  手持/v  人头/n  、/w  身上/s  沾满/v  鲜血/n  的/uj  曹钦/nr  对/p  眼前/s  的/uj  猎物/n  展开/v  笑容/n  ，/w  从/p  他/rr  后来/t  的/uj  行为/n  看/v  ，/w  由于/c  原定/v  计划/n  的/uj  泄露/v  ，/w  此时/t  的/uj  曹钦/nr  似乎/d  已经/d  有些/rd  不知所措/i  ，/w  行为/n  失常/a  。/w  

李贤/nr  终于/d  迎来/v  了/ul  他/rr  一生/n  中/f  最为/d  危险/a  的/uj  时刻/n  ，/w  几/m  年/q  来/f  ，/w  他/rr  历经/v  风雨/n  ，/w  披荆斩棘/i  ，/w  除掉/v  了/ul  一/m  个/q  又/d  一/m  个/q  的/uj  对手/n  ，/w  却/d  没有/d  想到/v  ，/w  这/rz  最后/f  的/uj  敌人/n  竟然/d  会/v  狗急跳墙/i  ，/w  拼死/d  一/m  搏/vg  。/w  现在/t  他/rr  已经/d  身/ng  负/v  刀伤/n  ，/w  还/d  成为/v  了/ul  对方/n  手中/s  的/uj  玩偶/n  。/w  更/d  要命/v  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  面对/v  着/uz  的/uj  是/v  一/m  个/q  不/d  太/d  正常/a  的/uj  人/n  。/w  

慌张/a  是/v  没有/d  用/v  的/uj  ，/w  镇定/a  下来/v  ，/w  一定/d  有/v  解决/v  的/uj  办法/n  ！/w  

李贤/nr  恢复/v  了/ul  他/rr  泰然自若/i  的/uj  神情/n  ，/w  他/rr  强/ad  忍/v  住/v  伤口/n  的/uj  疼痛/an  ，/w  叹息/v  一/m  声/q  ，/w  说道/v  ：/w  

“/w  事情/n  怎么/dy  会/v  到/v  这个/rd  地步/n  啊/y  。/w  ”/w  

曹钦/nr  用/p  一/m  种/q  十分/d  形象/a  的/uj  方式/n  回答/v  了/ul  他/rr  的/uj  问题/n  ，/w  他/rr  把/p  逯杲/nr  那/rz  血淋淋/z  的/uj  头/n  提到/v  李贤/nr  的/uj  眼前/s  ，/w  一/m  字/n  一/m  句/q  地/uv  说道/v  ：/w  

“/w  是/v  这个/rd  人/n  逼/v  我/rr  的/uj  ！/w  ”/w  （/w  杲激/nr  我/rr  也/d  ）/w  

李贤强/nr  压/v  心中/s  的/uj  恐惧/an  ，/w  深/d  吸/v  了/ul  一口气/n  。/w  

“/w  需要/v  我/rr  做/v  什么/ry  吗/y  ？/w  ”/w  

曹钦笑/nr  了/y  ，/w  他/rr  突然/ad  上前/v  一/m  步/q  ，/w  抓住/v  了/ul  李贤/nr  的/uj  手/n  ：/w  

“/w  事情/n  到/v  了/ul  这个/rd  地步/n  ，/w  不/d  是/v  我/rr  的/uj  原意/n  ，/w  请/v  先生/n  帮/v  我/rr  代/v  写/v  一/m  封/q  解释/v  的/uj  奏折/n  呈/v  交给/v  皇上/n  吧/y  。/w  ”/w  

李贤万/nr  没/d  想到/v  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  提出/v  的/uj  竟然/d  是/v  如此/rz  的/uj  一/m  个/q  要求/n  ，/w  可/v  这/rz  位/q  仁兄/n  如此/rz  凶神恶煞/i  ，/w  没准/d  写/v  完/v  后/f  等/v  着/uz  自己/rr  的/uj  就/d  是/v  鬼/a  头/m  刀/q  ，/w  为了/p  争取/v  时间/n  ，/w  他/rr  故/d  作为/v  难/a  地/uv  说道/v  ：/w  

“/w  我/rr  写/v  是/v  可以/v  的/uj  ，/w  但/c  此地/s  没有/v  纸/n  笔/n  啊/y  。/w  ”/w  

曹钦/nr  的/uj  脸上/s  又/d  一/m  次/q  浮现/v  出/v  了/ul  诡异/a  的/uj  笑容/n  ，/w  他/rr  指向/v  了/ul  门/n  外/f  正/d  吓/v  得/ud  哆嗦/v  的/uj  一/m  个/q  人/n  ：/w  

“/w  不要紧/l  ，/w  他/rr  有/v  。/w  ”/w  

那/rz  位/q  被/p  叛军/n  抓住/v  的/uj  第二/m  个/q  人质/n  ，/w  就/d  是/v  李贤/nr  的/uj  死党/n  ――/w  吏/ng  部/q  尚书/n  王翱/nr  。/w  

与此同时/c  ，/w  分头/d  行动/v  的/uj  吴瑾/nr  和/c  孙/nrf  镗/o  正在/d  黑夜/n  中/f  寻求/v  支援/v  ，/w  但/c  情况/n  却/d  让/v  他们/rr  大失所望/i  ，/w  长安/ns  门/n  外/f  住/v  着/uz  很多/m  文武百官/l  ，/w  此刻/t  听见/v  动静/n  ，/w  却/d  没/v  人/n  出头/v  ，/w  看来/v  该/rz  出手/v  时/ng  就/d  出手/v  在/p  某些/rd  时候/n  只是/c  梁山/ns  强盗/n  的/uj  行为/n  准则/n  。/w  

吴瑾/nr  没有/v  办法/n  ，/w  只好/d  回家/v  找/v  来/v  自己/rr  的/uj  堂兄/n  吴琮/nr  和/c  几/m  个/q  家丁/n  ，/w  向/p  东安/nz  门/n  方向/n  奔/v  去/v  ，/w  他/rr  深/d  通/v  兵法/n  ，/w  知道/v  曹钦/nr  今夜/t  必/d  反/v  无疑/d  ，/w  而/c  叛军/n  要/v  想/v  抓住/v  皇帝/n  ，/w  控制/v  局势/n  ，/w  进攻/v  的/uj  目标/n  必然/d  是/v  内城/s  的/uj  城门/n  ，/w  所以/c  他/rr  准备/v  去/v  那个/rd  方向/n  打探/v  动静/n  。/w  

可/v  他/rr  这/rz  一/m  去/v  就/d  没/d  能/v  再/d  回来/v  。/w  

而/c  另/rz  一边/f  的/uj  孙/nrf  镗/o  也/d  是/v  一/m  头/q  雾/n  水/n  ，/w  他/rr  四处/d  寻找/v  没有/v  结果/n  ，/w  情急/a  之下/f  ，/w  竟然/d  摸/v  到/v  了/ul  太平/a  侯张瑾/nr  的/uj  家里/s  ，/w  要求/v  他/rr  带领/v  家丁/n  帮助/v  作战/v  。/w  

张瑾/nr  是/v  一/m  位/q  武将/n  ，/w  家里/s  养/v  着/uz  很多/m  的/uj  家丁/n  ，/w  如果/c  他/rr  能/v  站/v  出来/v  ，/w  确/d  是/v  不错/a  的/uj  办法/n  ，/w  可/v  孙/ng  镗/o  在/p  这个/rd  时候/n  去/v  找/v  这/rz  位/q  仁兄/n  ，/w  只能/v  说/v  他/rr  是/v  晕/v  了/ul  头/n  了/y  。/w  

因为/p  这/rz  位/q  张瑾/nr  就/d  是/v  “/w  还乡团/n  ”/w  成员/n  张/q  /x  的/uj  儿子/n  ！/w  

虽然/c  张/q  /x  在/p  夺/v  门/n  后/f  不久/d  就/d  死/v  掉/v  了/y  ，/w  但/c  他/rr  的/uj  儿子/n  却/d  还/d  没有/d  打倒/v  自己/rr  老子/n  的/uj  觉悟/n  ，/w  所以/c  对/p  跑/v  上门/v  的/uj  孙/nrf  镗/o  置之不理/i  ，/w  孙/nrf  镗/o  也/d  只好/d  无奈/d  离去/v  。/w  

有人/rn  可能/v  会/v  注意/v  到/v  这样/d  一/m  件/q  奇怪/a  的/uj  事情/n  ：/w  孙/nrf  镗/o  不/d  是/v  准备/v  带兵/v  出征/v  吗/y  ，/w  为什么/dy  不/d  去/v  调/v  那些/rd  兵/n  呢/y  ？/w  

孙/nrf  镗/o  当然/d  不/d  是/v  白痴/n  ，/w  明明/d  有/v  兵/n  还要/v  到处/d  跑/v  ，/w  真正/b  的/uj  原因/n  在于/v  那些/rd  兵/n  只有/c  等到/v  他/rr  第二/m  天/q  拿到/v  兵符/n  ，/w  奉命/v  出征/v  后/f  才/d  能/v  调/v  得/ud  动/v  ！/w  

但/c  现在/t  已经/d  没有/v  办法/n  了/y  ，/w  帮手/n  找/v  不/d  到/v  ，/w  城外/s  驻军/n  也/d  指望/v  不/d  着/v  ，/w  眼看/d  就要/d  陷入/v  绝境/n  ，/w  孙/nrf  镗/o  突然/a  灵机一动/i  ，/w  想/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  办法/n  。/w  

此刻/t  ，/w  李贤和/nr  王翱/nr  已经/d  在/p  曹钦/nr  的/uj  威逼/vn  下/f  写/v  好/a  了/ul  请罪/v  奏折/n  ，/w  并/c  塞入/v  了/ul  宫门/n  ，/w  他们/rr  曾/d  以为/v  曹钦/nr  准备/v  就此/d  罢手/v  ，/w  却/d  万万/m  没有/d  料到/v  此时/t  的/uj  曹钦/nr  已经/d  完全/ad  失去/v  了/ul  控制/vn  。/w  

看见/v  那/rz  封/q  文书/n  被/p  塞/v  进/v  了/ul  门/n  里/f  ，/w  曹钦长/nr  出/v  了/ul  一口气/n  ，/w  似乎/d  事情/n  已经/d  了结/v  ，/w  但/c  转瞬/t  之间/f  ，/w  他/rr  改变/v  了/ul  主意/n  ，/w  突然/ad  厉声/d  喝道/v  ：/w  

“/w  众/ag  军/n  集结/v  ，/w  即刻/d  攻击/v  长安/ns  门/n  ！/w  ”/w  

这/rz  是/v  一/m  道/q  让/v  后人/n  百思不得其解/i  的/uj  命令/n  ，/w  曹钦/nr  的/uj  叛乱/vn  计划/n  已经/d  被/p  揭破/v  ，/w  相信/v  他/rr  自己/rr  也/d  知道/v  ，/w  这/rz  封/q  请罪/v  文书/n  糊弄/v  不/d  了/ul  朱祁镇/ns  ，/w  骗/v  不/d  开/v  城门/n  ，/w  而且/c  老兄/n  你/rr  都/d  请罪/v  了/y  ，/w  干吗/v  还要/v  打/v  呢/y  ？/w  

无论如何/l  ，/w  他/rr  还/d  是/v  动手/v  了/y  ，/w  可/v  他/rr  手下/n  的/uj  鞑/x  官/n  虽然/c  勇猛/a  ，/w  却/d  一直/d  无法/v  打败/v  长安/ns  门/n  的/uj  守军/n  ，/w  为了/p  打破/v  这个/rd  僵局/n  ，/w  曹钦放/nr  火烧/v  城门/n  ，/w  可/v  守军/n  也/d  早/ad  有/v  准备/v  ，/w  他们/rr  用/p  砖头/n  塞/v  住/v  城门/n  ，/w  还/d  兼具/v  了/ul  防火/vn  功能/n  。/w  曹钦/nr  在/p  门前/s  急/v  得/ud  转/v  了/ul  几/m  圈/q  ，/w  反复/d  调/v  兵/n  攻打/v  ，/w  就是/d  进/v  不/d  去/v  。/w  

曹钦/nr  彻底/ad  失去/v  了/ul  控制/vn  ，/w  他/rr  突然/ad  丢/v  下/v  了/ul  鞑/x  官/nrf  ，/w  自己/rr  一/m  个/q  人/n  跑/v  回来/v  找/v  李贤和/nr  王翱/nr  。/w  

这/rz  两/m  位/q  仁兄/n  奉命/vd  写/v  完/v  了/ul  文书/n  ，/w  心里/s  正/d  七上八下/i  ，/w  突然/ad  看见/v  曹钦/nr  风风火火/i  地/uv  提/v  着/uz  刀/n  跑/v  了/ul  进来/v  。/w  

李贤心/nr  知/v  不妙/a  ，/w  当即/d  站/v  了/ul  起来/v  ，/w  大声/d  对/p  曹钦/nr  喊/v  道/v  ：/w  

“/w  你/rr  想/v  干什么/vry  ？/w  ！/w  ”/w  

曹钦/nr  也/d  不/d  说话/v  ，/w  用/p  他/rr  的/uj  行动/vn  回答/v  了/ul  这个/rd  问题/n  ――/w  他/rr  举起/v  了/ul  带/v  血/n  的/uj  钢刀/n  。/w  

到/v  了/ul  这个/rd  份儿/n  上/f  ，/w  也/d  没/v  办法/n  了/y  。/w  

可是/c  李贤/nr  等/u  了/ul  很/d  久/a  ，/w  才/d  发现/v  这/rz  一/m  刀/q  始终/d  没有/d  砍/v  下来/v  。/w  

曹钦/nr  先生/n  似乎/d  突然/ad  改变/v  了/ul  主意/n  ，/w  他/rr  恶狠狠/z  地/uv  告诉/v  李贤/nr  小心/v  点/q  ，/w  然后/c  又/d  急匆匆/d  地/uv  走/v  了/y  。/w  

被/p  吓/v  出/v  一/m  身/q  汗/n  的/uj  李贤和/nr  王翱/nr  这/rz  才/d  松/v  了/ul  一口气/n  ，/w  落/v  到/v  这个/rd  么/y  精神/n  不/d  正常/a  的/uj  家伙/n  手里/s  ，/w  他们/rr  也/d  只有/d  认命/v  了/y  。/w  

就/d  在/p  几乎/d  同/p  一/m  时刻/n  ，/w  孙/nrf  镗/o  带/v  着/uz  自己/rr  的/uj  两/m  个/q  儿子/n  来到/v  了/ul  军营/n  驻地/n  ，/w  面对/v  巡/vg  哨/ng  ，/w  他/rr  没有/d  亮/v  出/v  兵符/n  ，/w  却/d  运/v  足/ng  中/f  气/n  ，/w  气/n  沉/v  丹田/n  ，/w  大/d  呼/v  一/m  声/q  ：/w  

“/w  刑/n  部/q  大牢/n  有人/rn  逃跑/v  了/y  ！/w  大家/rr  快/d  去/v  抓/v  啊/y  ，/w  抓住/v  了/ul  有/v  重赏/v  ！/w  （/w  最后/f  这/rz  句/q  话/n  很/d  重要/a  ）/w  。/w  ”/w  

正在/d  睡觉/v  的/uj  士兵/n  被/p  他/rr  喊/v  醒/v  ，/w  许多/m  人/n  都/d  不予/v  理会/v  ，/w  但/c  有些/rd  士兵/n  却/d  闻/v  声/n  而/c  起/v  ，/w  抄/v  起/v  家伙/n  就/d  跟着/v  孙/ng  镗/o  走/v  了/y  （/w  赚钱/v  的/uj  机会/n  怎/dy  能/v  放/v  过/ug  ）/w  ，/w  后/f  经/p  统计/vn  ，/w  孙/nrf  镗/o  这/rz  一/m  嗓子/n  喊/v  来/v  了/ul  两千/m  人/n  ，/w  正是/v  这/rz  两千/m  人/n  最终/d  稳定/v  了/ul  局势/n  ，/w  平定/v  叛乱/v  。/w  

孙/nrf  镗/o  带/v  着/uz  两千/m  位/q  想/v  发财/v  的/uj  志愿者/n  来到/v  长安/ns  门/n  附近/f  ，/w  这/rz  才/d  说/v  出/v  了/ul  他/rr  的/uj  真正/b  目的/n  ：/w  

“/w  你们/rr  看见/v  长安/ns  门/n  的/uj  火光/n  了/y  吗/y  ，/w  那/rz  是/v  曹钦/nr  在/p  造反/v  ！/w  大家/rr  要/v  奋力/d  杀敌/v  ，/w  必/d  有/v  重赏/v  ！/w  ”/w  

原本/d  想来/v  砍/v  囚犯/n  的/uj  士兵/n  们/k  这/rz  才/d  知道/v  自己/rr  上/v  了/ul  当/v  ，/w  但/c  既然/c  来/v  了/ul  也/d  不/d  能/v  空/d  着手/v  回去/v  ，/w  叛军/n  也/d  是/v  人/n  ，/w  打/v  谁/ry  不/d  是/v  打/v  啊/y  ，/w  反正/d  有/v  钱/n  拿/v  就/d  行/a  。/w  于是/c  大家/rr  纷纷/d  卷起/v  袖子/n  憋/v  足/a  力气/n  ，/w  向/p  长安/ns  门/n  冲/v  去/v  。/w  

然而/c  当/p  孙/nrf  镗/o  到达/v  长安/ns  门/n  时/ng  ，/w  才/d  发现/v  曹钦/nr  等/u  人/n  已经/d  撤走/v  ，/w  他/rr  立刻/d  列队/v  ，/w  随着/p  叛军/n  的/uj  踪迹/n  追击/v  而/c  去/v  。/w  

原来/d  曹钦/nr  眼看/v  长安/ns  门/n  无法/v  攻/v  下/f  ，/w  天/n  却/d  已经/d  快/a  亮/a  了/y  ，/w  于是/c  他/rr  决定/v  立刻/d  改变/v  方向/n  ，/w  进攻/v  东安/nz  门/n  。/w  

然而/c  在/p  行军/v  的/uj  路/n  上/f  ，/w  他/rr  遇见/v  了/ul  另/rz  一/m  个/q  往/p  东安/nz  门/n  赶/v  的/uj  人/n  ――/w  吴瑾/nr  。/w  

大家/rr  都/d  携带/v  武器/n  ，/w  杀气腾腾/i  ，/w  不/d  用/v  自我/rr  介绍/v  也/d  知道/v  是/v  来/v  干/v  什么/ry  的/uj  ，/w  于是/c  二话不说/i  ，/w  开始/v  对/p  打/v  。/w  此时/t  吴瑾/nr  身边/s  只/d  有/v  五六/m  个/q  人/n  ，/w  根本/d  不/d  是/v  叛军/n  的/uj  对手/n  ，/w  但/c  他/rr  毫无/v  惧/v  意/ng  ，/w  与/p  叛军/n  拼死/d  相/d  搏/vg  ，/w  力/n  尽/v  而/c  亡/vg  。/w  

这/rz  位/q  于谦/nr  的/uj  昔日/t  战友/n  最终/d  死/v  在/p  了/y  “/w  还乡团/n  ”/w  覆灭/v  的/uj  前夕/f  ，/w  他/rr  没有/d  能够/v  看到/v  最后/f  的/uj  胜利/vn  。/w  

曹钦/nr  杀/v  掉/v  了/ul  吴瑾/nr  ，/w  带领/v  着/uz  叛军/n  到达/v  了/ul  东安/nz  门/n  ，/w  开始/v  了/ul  新/a  一/m  轮/q  攻击/vn  行动/vn  ，/w  和/c  长安/ns  门/n  一样/u  ，/w  他/rr  这次/rd  又/d  用/v  上/v  了/ul  火攻/v  ，/w  烧毁/v  了/ul  东安/nz  城门/n  。/w  

曹钦/nr  原本/d  以为/v  东安/nz  门/n  易攻/nr  ，/w  这/rz  才/d  绕/v  了/ul  个/q  大/a  圈/n  跑/v  过来/v  ，/w  可/v  他/rr  实在/d  没有/d  想到/v  ，/w  实际/n  情况/n  恰恰相反/c  。/w  

东安/nz  门/n  的/uj  守/v  将/d  没有/v  用/p  砖头/n  塞门/nr  ，/w  却/d  想/v  了/ul  一/m  个/q  更/d  绝/d  的/uj  方法/n  。/w  曹钦/nr  在/p  外面/f  放火/v  ，/w  他/rr  也/d  没/d  闲/v  着/uz  ，/w  自己/rr  竟然/d  找/v  来/v  木头/n  ，/w  在/p  里面/f  又/d  放/v  一/m  把/q  火/n  ！/w  这样一来/l  火势/n  越来越/d  大/a  ，/w  形成/v  了/ul  一/m  片/q  火海/n  ，/w  别/d  说/v  叛军/n  了/y  ，/w  兔子/n  也/d  钻/v  不/d  进来/v  。/w  

曹钦/nr  又/d  一/m  次/q  陷入/v  困境/n  ，/w  正在/d  此时/t  ，/w  尾随/v  而/c  来/v  的/uj  孙/nrf  镗/o  赶到/v  了/y  ，/w  看见/v  这/rz  群/q  深更半夜/i  还/d  在/p  开/v  篝火/n  晚会/n  的/uj  仁兄/n  们/k  ，/w  他/rr  立刻/d  趁势/d  发动/v  了/ul  进攻/vn  。/w  

按说/d  到/v  了/ul  这个/rd  地步/n  ，/w  这/rz  场/q  叛乱/v  应该/v  很/d  快/a  就/d  能够/v  结束/v  ，/w  可/v  曹钦/nr  手下/n  的/uj  鞑/x  官/nrf  的/uj  战斗力/n  实在/d  让/v  孙/ng  镗/o  大/a  吃/v  了/ul  一/m  惊/v  ，/w  这些/rd  蒙古/ns  人/n  在/p  山穷水尽/i  之际/f  仍然/d  十分/d  勇猛/a  ，/w  虽然/c  人/n  少/a  却/d  能/v  以一当十/i  ，/w  孙/nrf  镗/o  仗/v  着/uz  人/n  多/a  ，/w  曹钦/nr  仗/v  着/uz  人/n  猛/a  ，/w  战斗/v  从/p  东安/nz  门/n  一直/d  打/v  到/v  长安/ns  门/n  ，/w  从/p  凌晨/t  打/v  到/v  了/ul  中午/t  ，/w  打打/v  停停/v  ，/w  停停/v  打打/v  ，/w  一直/d  没/d  止息/v  。/w  

这/rz  是/v  奇怪/a  的/uj  一/m  天/q  ，/w  大臣/n  们/k  早就/d  得到/v  了/ul  消息/n  ，/w  躲/v  在/v  了/ul  家里/s  不/d  去/v  上朝/v  ，/w  老百姓/n  也/d  不/d  上街/v  溜达/v  ，/w  都/d  待/v  在/p  家里/s  打开/v  窗户/n  看/v  街上/s  的/uj  这/rz  场/q  热闹/a  。/w  

最/d  苦/a  的/uj  是/v  曹钦/nr  ，/w  他/rr  已经/d  没有/v  出路/n  了/y  ，/w  为了/p  突出/a  重围/n  ，/w  他/rr  集中/v  了/ul  一百/m  多/m  骑兵/n  ，/w  向着/p  包围圈/n  发动/v  了/ul  最后/f  的/uj  冲锋/vn  。/w  

可是/c  曹钦/nr  的/uj  这/rz  点/q  把戏/n  在/p  久/ad  经/p  战/vg  阵/ng  的/uj  孙/nrf  镗/o  面前/f  实在/d  太/d  小儿科/n  了/y  ，/w  他/rr  立刻/d  安排/v  了/ul  大批/m  弓箭/n  手/n  站/v  在/p  队伍/n  前列/n  ，/w  对/p  纵/nrf  马/n  冲锋者/n  一律/d  射/v  杀/v  ，/w  双方/n  又/d  一/m  次/q  陷入/v  僵局/n  。/w  

这/rz  场/q  让/v  人/n  哭笑不得/i  的/uj  造反/v  行动/vn  已经/d  持续/v  了/ul  十二/m  个/q  小时/n  了/y  ，/w  搞/v  成/v  现在/t  这个/rd  样子/n  ，/w  是/v  曹钦/nr  万万/m  没有/d  想到/v  的/uj  ，/w  而/c  随着/p  时间/n  的/uj  推移/vn  ，/w  曹钦/nr  发现/v  鞑/x  官/n  们/k  的/uj  战斗力/n  越来越/d  弱/a  ，/w  这/rz  也/d  难怪/d  ，/w  毕竟/d  造反/v  也/d  算是/v  体力/n  活/n  ，/w  鞑/x  官/n  们/k  为/p  造反/v  已/d  误/v  了/ul  中午/t  的/uj  正餐/n  ，/w  这么/d  闹/v  下去/v  谁/ry  能/v  受得了/l  ？/w  

万般无奈/i  之下/f  ，/w  曹钦/nr  逃/v  回/v  了/ul  自己/rr  的/uj  家/n  ，/w  跟随/v  而/c  来/v  的/uj  孙/nrf  镗/o  随即/d  领/v  兵/n  包围/v  了/ul  曹家/nr  ，/w  发动/v  了/ul  总/b  攻击/vn  ，/w  眼见/v  大势已去/i  ，/w  曹钦/nr  投井/v  自尽/v  ，/w  结束/v  了/ul  他/rr  的/uj  一生/n  。/w  可/v  攻/v  进/v  曹家/nr  的/uj  官兵/n  们/k  似乎/d  还/d  没/d  过瘾/a  ，/w  顺带/d  着/uz  把/p  曹家/nr  上下/n  不论/c  大小/n  杀/v  了/ul  个/q  一干二净/i  （/w  估计/v  是/v  因为/c  带走/v  了/ul  不少/m  东西/n  ，/w  顺便/d  灭/v  个/q  口/n  ）/w  。/w  

这/rz  就/d  是/v  权/n  倾/v  一/m  时/ng  的/uj  曹家/nr  最终/d  的/uj  下场/n  。/w  

最后/f  补充/v  几/m  个/q  人/n  的/uj  处理/vn  结果/n  ：/w  当夜/t  ，/w  朱祁镇/ns  在/p  午门/ns  召开/v  大会/n  ，/w  宣布/v  判处/v  曹吉祥/nr  死刑/n  （/w  注/v  ：/w  凌迟/nr  处死/v  ）/w  ，/w  与/p  他/rr  一同/d  被/p  处决/v  的/uj  还/d  有/v  在/p  曹家/nr  混饭吃/l  的/uj  冯益/nr  （/w  多/ad  说/v  了/ul  一/m  句/q  话/n  ）/w  ，/w  业务/n  不/d  精/a  的/uj  天文学家/n  汤序/nr  （/w  其实/d  我/rr  认为/v  他/rr  应该/v  算是/v  有/v  功之臣/nr  ）/w  。/w  

至此/d  ，/w  经过/p  历时/v  五/m  年/q  ，/w  惊心动魄/i  的/uj  激烈/a  斗争/vn  ，/w  “/w  还乡团/n  ”/w  的/uj  成员/n  们/k  全军覆没/i  ，/w  正义/n  最终/d  得到/v  了/ul  伸张/vn  。/w  

“/w  于谦/nr  ，/w  公道/an  还是/c  存在/v  于/p  世上/s  的/uj  啊/y  ！/w  ”/w  

在/p  那个/rd  星光/n  灿烂/a  的/uj  夜晚/t  ，/w  李贤露/nr  出/v  了/ul  笑容/n  。/w  

李贤/nr  ，/w  立/v  朝/p  三十/m  余/m  年/q  ，/w  虽/c  历经/v  坎坷/an  ，/w  却/d  能/v  百折不挠/i  不/d  改/v  其/rr  志/n  ，/w  终/d  成/v  大业/n  。/w  官/n  至少/d  保/v  、/w  吏/ng  部/q  尚书/n  、/w  华盖/n  殿/ng  大学士/n  ，/w  成化/t  二/m  年/q  （/w  1466/m  ）/w  病逝/v  ，/w  名留青史/i  。/w  

〖/x  史赞/nr  ：/w  

伟/ag  哉/y  ！/w  宰相/n  才/d  也/d  ！/w  〗/x  

李贤/nr  的/uj  故事/n  已/d  告一段落/l  ，/w  但/c  其/rr  身后/f  事/n  却/d  更为/d  精彩/a  。/w  话说/v  这/rz  位/q  学士/n  大人/n  招/v  了/ul  一/m  个/q  叫/v  程敏政/nr  的/uj  女婿/n  ，/w  而/c  在/p  他/rr  去世/v  三十四/m  年/q  后/f  ，/w  他/rr  的/uj  女婿/n  主持/v  了/ul  一/m  次/q  科考/j  ，/w  别出心裁/i  出/v  了/ul  一/m  道/q  考题/n  ，/w  难倒/v  了/ul  几乎/d  全/a  天下/n  所有/b  的/uj  应试/vn  举人/n  ，/w  在/p  那/rz  一/m  年/q  ，/w  只有/c  两/m  个/q  人/n  答/v  出/v  了/ul  这/rz  道/q  题/n  。/w  

可是/c  具有/v  讽刺/vn  意味/n  的/uj  是/v  ，/w  这/rz  两/m  个/q  答/v  出/v  了/ul  考题/n  的/uj  人/n  不但/c  没有/d  飞黄腾达/i  ，/w  反而/d  彻底/ad  改变/v  了/ul  自己/rr  的/uj  命运/n  ，/w  在/p  历史/n  上/f  留下/v  了/ul  截然不同/i  的/uj  痕迹/n  。/w  而/c  在/p  那/rz  两/m  个/q  人/n  中/f  ，/w  有/v  一/m  个/q  叫做/v  唐寅/nr  ，/w  我们/rr  通常/d  称/v  其/rr  为/v  唐伯虎/nr  。/w  


朱见深/nr  篇/ng  

第四/m  章不伦/nr  之/u  恋/v  

【/w  朱祁镇/ns  的/uj  遗愿/n  】/w  

经历/v  了/ul  无数/m  的/uj  刀光剑影/i  ，/w  权谋/n  争斗/vn  ，/w  朱祁镇/ns  终于/d  迎来/v  了/ul  安宁/a  稳定/a  的/uj  生活/vn  ，/w  就/d  在/p  这/rz  片/q  宁静/an  中/f  ，/w  他/rr  走向/v  了/ul  自己/rr  人生/n  的/uj  终点/n  。/w  

天顺/t  八/m  年/q  （/w  1464/m  ）/w  ，/w  朱祁镇/ns  三十八/m  岁/q  ，/w  应该/v  说/v  这/rz  是/v  个/q  并/c  不/d  算/v  大/a  的/uj  年龄/n  ，/w  但/c  此时/t  的/uj  朱祁镇/ns  已经/d  身患/v  重/a  疾/ng  ，/w  奄奄一息/i  ，/w  大漠/ns  的/uj  烽烟/n  、/w  宫廷/n  的/uj  争斗/vn  ，/w  耗尽/v  了/ul  他/rr  所有/b  的/uj  精力/n  ，/w  现在/t  的/uj  他/rr  唯一/d  能/v  做/v  的/uj  就/d  是/v  静/a  静/a  地/uv  等待/v  ，/w  等待/v  着/uz  死亡/v  的/uj  到来/vn  。/w  

这/rz  位/q  皇帝/n  的/uj  一生/n  并/c  不/d  算/v  光彩/n  ，/w  他/rr  宠信/v  过/ug  奸邪/a  小/a  人/n  ，/w  打/v  过/ug  败仗/n  ，/w  当/v  过/ug  俘虏/n  ，/w  做/v  过/ug  囚犯/n  ，/w  杀/v  过/ug  忠臣/n  ，/w  要/v  说/v  他/rr  是/v  好/a  皇帝/n  ，/w  真是/d  鬼/a  都/d  不/d  信/v  。/w  

但/c  他/rr  是/v  一/m  个/q  好/a  人/n  。/w  

他/rr  几乎/d  信任/v  了/ul  在/p  他/rr  身边/s  的/uj  每/rz  一/m  个/q  人/n  ，/w  从/p  王振/nr  到/v  徐有贞/nr  、/w  再/d  到/v  石亨/nr  、/w  李贤/nr  ，/w  无论/c  这些/rd  人/n  是/v  忠/vg  是/v  奸/ng  ，/w  不管/c  在/p  什么样/ry  的/uj  环境/n  下/f  ，/w  他/rr  都/d  能够/v  和/c  善待/v  人/n  ，/w  镇定自若/i  ，/w  抢劫/v  的/uj  蒙古/ns  兵/n  、/w  看守/vn  、/w  伯颜/nr  帖木尔/nr  、/w  阮浪/nr  ，/w  最后/f  都/d  成为/v  了/ul  他/rr  的/uj  朋友/n  。/w  

可是/c  事实/n  证明/v  ，/w  好人/n  是/v  做/v  不/d  了/ul  好/a  皇帝/n  的/uj  。/w  

这/rz  年/q  正月/t  ，/w  朱祁镇/ns  在/p  病榻/n  之上/f  ，/w  召见/v  了/ul  他/rr  的/uj  儿子/n  、/w  同样/d  饱经/v  风波/n  的/uj  朱见深/nr  ，/w  将/p  帝国/n  的/uj  重任/n  交给/v  了/ul  他/rr  。/w  

然后/c  ，/w  这/rz  位/q  即将/d  离/v  世/ng  的/uj  皇帝/n  思虑/v  良久/m  ，/w  对/p  朱见深/nr  说/v  出/v  了/ul  他/rr  最后/f  的/uj  遗愿/n  ，/w  正是/v  这个/rd  遗愿/n  ，/w  给/p  他/rr  的/uj  人生/n  添加/v  了/ul  最为/d  亮丽/a  的/uj  一/m  抹/q  色彩/n  。/w  

“/w  自/p  高/a  皇帝/n  以来/f  ，/w  但逢帝/nr  崩/v  ，/w  总/d  要/v  后宫/n  多/a  人/n  殉葬/v  ，/w  我/rr  不/d  忍心/v  这样/d  做/v  ，/w  我/rr  死/v  后/f  不/d  要/v  殉葬/v  ，/w  你/rr  要/v  记住/v  ，/w  今后/t  也/d  不/d  能/v  再/d  有/v  这样/d  的/uj  事情/n  ！/w  ”/w  

“/w  我/rr  一定/d  会/v  照办/v  的/uj  。/w  ”/w  

跪/v  在/p  床/n  前/f  的/uj  朱见深/nr  郑重/a  地/uv  许/v  下/v  了/ul  他/rr  的/uj  允诺/vn  。/w  

自/p  朱元璋/nr  起/v  ，/w  明朝/t  皇帝/n  制定/v  了/ul  一/m  项/q  极为/d  残酷/a  的/uj  规定/n  ，/w  每逢/v  皇帝/n  去世/v  ，/w  后宫/n  都/d  要/v  找/v  人/n  殉葬/v  ，/w  朱重八/nr  和/c  朱老/nr  四/m  自不必说/l  ，/w  连/d  老实巴交/i  的/uj  朱高炽/nr  、/w  宽厚/a  仁/ng  道/v  的/uj  朱瞻基/nr  也/d  没有/d  例外/v  ，/w  现在/t  这/rz  一/m  毫无/v  人性/n  的/uj  制度/n  终于/d  被/p  这/rz  位/q  历史/n  上/f  有名/a  的/uj  差劲/a  皇帝/n  废除/v  了/y  ，/w  不能不/d  说/v  是/v  一/m  种/q  讽刺/vn  。/w  

朱元璋/nr  统一/v  天下/n  ，/w  建立/v  帝国/n  ，/w  留名/v  青史/n  ；/w  朱棣/nr  横扫/v  残/a  元/q  ，/w  纵横/v  大漠/ns  ，/w  威名/n  留存/v  至今/d  ，/w  他们/rr  都/d  是/v  我们/rr  今天/t  口中/s  津津乐道/i  的/uj  传奇/n  。/w  他们/rr  的/uj  功绩/n  将/d  永远/d  为/v  人们/n  牢记/v  。/w  

但/c  在/p  他们/rr  丰功伟绩/l  的/uj  背后/f  ，/w  是/v  无数/m  战场/n  上/f  的/uj  白骨/n  ，/w  家中/s  哀嚎/v  的/uj  寡妇/n  和/c  幼子/n  ，/w  还/d  有/v  深/a  宫中/s  不为人知/l  的/uj  哭泣/vn  ，/w  一/m  帝功成/nr  ，/w  何止/v  万/m  骨/ng  枯/ag  ！/w  

朱祁镇/ns  最终/d  做成/v  了/ul  他/rr  的/uj  先辈/n  们/k  没有/d  做/v  的/uj  事情/n  ，/w  这/rz  并/d  不/d  是/v  偶然/a  的/uj  ，/w  他/rr  没有/v  他/rr  的/uj  先辈/n  们/k  有名/a  ，/w  也/d  没有/v  他们/rr  那么/d  伟大/a  的/uj  成就/n  ，/w  但/c  朱祁镇/ns  有/v  一/m  种/q  他/rr  的/uj  先辈/n  们/k  所/u  不/d  具备/v  （/w  或/c  不/d  愿意/v  具备/v  ）/w  的/uj  能力/n  ――/w  理解/v  别人/rr  的/uj  痛苦/an  。/w  

自古以来/l  ，/w  皇帝/n  们/k  一直/d  很/d  少/a  去/v  理解/v  那些/rd  所谓/v  草/n  民/ng  的/uj  生存/vn  环境/n  ，/w  只要/c  这些/rd  人/n  不/d  起来/v  造反/v  ，/w  别的/rd  问题/n  似乎/d  都/d  是/v  可以/v  忽略/v  的/uj  ，/w  更/d  不/d  要/v  说/v  什么/ry  悲欢离合/i  ，/w  阴晴圆/nr  缺/v  。/w  

但/c  朱祁镇/ns  做到/v  了/y  ，/w  至少/d  在/p  废除/v  殉葬/v  这/rz  件/q  事情/n  上/f  ，/w  他/rr  理解/v  了/ul  后宫/n  那些/rd  无辜/a  者/k  的/uj  痛苦/an  。/w  八/m  年/q  前/f  ，/w  他/rr  从/p  一/m  个/q  作威作福/i  的/uj  皇帝/n  变成/v  了/ul  俘虏/n  ，/w  之后/f  又/d  成为/v  囚犯/n  ，/w  从/p  衣/ng  来/v  伸手/v  、/w  饭来张口/i  到/v  衣食/n  不/d  继/vg  、/w  相/d  拥/v  取暖/v  ，/w  这/rz  一/m  惨痛/a  的/uj  经历/n  让/v  他/rr  深刻/a  地/uv  了解/v  了/ul  身处/s  困境/n  、/w  寄人篱下/i  的/uj  悲哀/an  ，/w  也/d  知道/v  了/ul  身为/v  弱者/n  要/v  生存/v  下去/v  有/v  多么/d  的/uj  艰难/an  。/w  

所以/c  在/p  生命/n  的/uj  最后/f  一刻/m  ，/w  他/rr  决定/v  违背/v  祖/ng  制/v  ，/w  去/v  解救/v  那些/rd  无辜/a  的/uj  人/n  。/w  

应该/v  承认/v  ，/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  勇敢/a  而/c  伟大/a  的/uj  行为/n  。/w  

在/p  这个/rd  世界/n  上/f  ，/w  任何人/rn  都/d  没有/v  无故/d  去/v  夺取/v  别人/rr  的/uj  生命/n  和/c  尊严/n  的/uj  权力/n  。/w  

虽然/c  他/rr  一生/n  中/f  干/v  过/ug  很多/m  蠢事/n  、/w  错事/n  ，/w  但/c  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  他/rr  比/p  那些/rd  雄才/n  伟/ag  略/d  的/uj  帝王/n  们/k  更/d  像/v  一/m  个/q  “/w  人/n  ”/w  。/w  

我们/rr  可以/v  用/p  一/m  句/q  话/n  来/f  评价/v  朱祁镇/ns  的/uj  一生/n  ：/w  

他/rr  是/v  一/m  个/q  好/a  人/n  ，/w  却/d  不/d  是/v  个/q  好/a  皇帝/n  。/w  

天顺/t  八/m  年/q  （/w  1464/m  ）/w  正月/t  ，/w  明英宗/nr  朱祁镇/ns  结束/v  了/ul  他/rr  传奇/n  的/uj  一生/n  ，/w  终年/n  三十八/m  岁/q  ，/w  太子/n  朱见深/nr  继位/v  ，/w  一/m  个/q  让/v  人/n  哭笑不得/i  的/uj  朝代/n  就此/d  拉开/v  序幕/n  。/w  

【/w  明宪宗/nr  朱见深/nr  】/w  

曾经/d  有/v  一/m  个/q  朋友/n  让/v  我/rr  帮/v  他/rr  解决/v  一/m  个/q  难题/n  ：/w  他/rr  和/c  他/rr  的/uj  女友/n  关系/n  很/d  好/a  ，/w  但是/c  由于/p  他/rr  的/uj  女友/n  比/p  他/rr  大/a  两/m  岁/q  ，/w  家里人/n  反对/v  ，/w  他/rr  拿/v  不/d  定/v  主意/n  ，/w  想/v  问问/v  我/rr  的/uj  意见/n  。/w  

我/rr  想/v  了/ul  一下/m  ，/w  给/p  他/rr  讲/v  了/ul  一/m  个/q  故事/n  ，/w  朱见深/nr  的/uj  故事/n  。/w  

【/w  悲惨/a  的/uj  童年/t  】/w  

一般说来/l  ，/w  皇帝/n  的/uj  童年/t  或许/d  不/d  会/v  快乐/a  ，/w  却/d  绝不/d  会/v  悲惨/a  ，/w  明代/t  皇帝/n  也/d  是/v  如此/rz  ，/w  当然/d  了/y  ，/w  首任/b  创业者/n  朱重八/nr  同志/n  例外/v  。/w  

但/c  朱见深/nr  先生/n  的/uj  童年/t  似乎/d  可以/v  用/p  这个/rd  词/n  来/f  形容/v  ，/w  客观/a  地/uv  讲/v  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  确实/ad  受尽/v  了/ul  累/a  ，/w  吃/v  够/v  了/ul  苦/a  ，/w  虽然/c  他/rr  后来/t  终于/d  成功/ad  继位/v  ，/w  当/p  上/v  了/ul  皇帝/n  ，/w  但/c  如果/c  你/rr  研究/v  过/ug  他/rr  的/uj  发展史/n  ，/w  相信/v  你/rr  也/d  会/v  由衷/d  地/uv  说/v  一/m  句/q  ：/w  

兄弟/n  你/rr  实在/d  不/d  容易/a  啊/y  ！/w  

正统/t  十二/m  年/q  （/w  1447/m  ）/w  ，/w  朱见深/nr  出生/v  了/y  ，/w  他/rr  是/v  皇位/n  未来/t  的/uj  继承者/n  ，/w  用/p  今天/t  的/uj  话/n  说/v  ，/w  他/rr  是/v  含/v  着/uz  金/b  钥匙/n  出生/v  的/uj  ，/w  可是/c  没有/v  人/n  会/v  想到/v  ，/w  仅仅/d  两/m  年/q  之后/f  ，/w  他/rr  的/uj  人生/n  悲剧/n  就/d  将/d  开始/v  。/w  

正统/t  十四/m  年/q  （/w  1449/m  ）/w  ，/w  父亲/n  朱祁镇/ns  带兵/v  出征/v  ，/w  却/d  成/v  了/ul  肉包子/n  打/v  狗/n  ――/w  一/m  去/v  不/d  回/v  。/w  在/p  大/a  明王朝/n  的/uj  最/d  关键/a  时刻/n  ，/w  朱见深/nr  毛遂他/nr  荐/vg  ，/w  被/p  挺/v  而/c  出/v  ，/w  在/p  牙/n  还/d  没/d  长/a  全/a  的/uj  情况/n  下/f  被/p  光荣/ad  任命/v  为/p  皇太子/n  ，/w  时年/n  两/m  岁/q  。/w  

两/m  岁/q  的/uj  朱见深/nr  自然/d  不/d  会/v  知道/v  ，/w  他/rr  之所以/c  在/p  这个/rd  时候/n  被/p  立/v  为/p  皇太子/n  ，/w  有着/v  极为/d  复杂/a  的/uj  政治/n  背景/n  。/w  

当时/t  ，/w  朱祁镇/ns  战败/v  被俘/vn  ，/w  朱祁钰/nr  即将/d  顶替/v  他/rr  哥哥/n  的/uj  位置/n  ，/w  老谋深算/i  的/uj  孙太/nr  后/f  早已/d  料到/v  这个/rd  弟弟/n  是/v  不/d  会/v  就此/d  罢手/v  的/uj  ，/w  为/p  防止/v  皇位/n  旁落/v  ，/w  她/rr  急忙/d  拥/v  立/v  朱见深/nr  为/p  太子/n  ，/w  并/c  以/p  此/rz  作为/v  支持/v  朱祁钰/nr  登基/v  的/uj  交换/vn  条件/n  。/w  
