
伍/m  

朱厚/nr  /x  篇/ng  

第一/m  章/q  致命/v  的/uj  正义/n  

【/w  严嵩/nr  的/uj  反击/vn  】/w  

严世蕃/nr  入狱/v  了/y  ，/w  严嵩/nr  倒台/v  了/y  ，/w  在/p  很多/m  人/n  看来/v  ，/w  徐/nrf  阶/ng  同志/n  的/uj  屁股/n  即将/d  挪/v  到/v  首/m  辅/ng  的/uj  宝座/n  上/f  ，/w  事情/n  已经/d  圆满/ad  结束/v  。/w  

有/v  这/rz  种/q  看法/n  的/uj  人/n  ，/w  大致/d  是/v  不/d  懂/v  政治/n  的/uj  ，/w  在/p  这个/rd  世界/n  上/f  ，/w  什么/ry  都/d  好/a  商量/v  ，/w  但/c  只要/c  涉及/v  到/v  利益/n  二/m  字/n  ，/w  翻脸/v  会/v  比/p  翻/v  书/n  更/d  快/a  。/w  

而/c  翻脸/v  的/uj  程度/n  及/c  其/rr  表现/v  方式/n  ，/w  就/d  要/v  看/v  利益/n  多少/ry  了/y  ，/w  动/v  嘴/n  动手/v  ，/w  还是/c  动/v  刀子/n  动/v  导弹/n  ，/w  都/d  取决于/v  此/rz  。/w  要/v  知道/v  ，/w  平时/t  上街/v  买/v  菜/n  ，/w  为/p  几/m  毛/nrf  钱/n  都/d  要/v  吵/v  一/m  吵/v  ，/w  而/c  在/p  皇帝/n  不/d  大/a  管事/vn  的/uj  当年/t  ，/w  首/m  辅/ng  的/uj  宝座/n  就是/d  最高/a  权力/n  的/uj  象征/vn  ，/w  也/d  是/v  最/d  大/a  的/uj  利益/n  ，/w  不/d  打/v  出/v  个/q  天翻地覆/i  、/w  沧海桑田/i  那/rz  才/d  有鬼/v  。/w  

徐阶清/nr  楚/j  这/rz  一点/m  ，/w  严嵩/nr  自然/d  也/d  知道/v  ，/w  几十/m  年/q  的/uj  政治/n  经验/n  让/v  他/rr  很/d  快/a  由/p  震惊/v  中/f  恢复/v  平静/a  ，/w  并/c  开始/v  积聚/v  反击/v  的/uj  力量/n  。/w  接下来/l  ，/w  他/rr  将/d  用/v  行动/vn  告诉/v  对手/n  ，/w  自己/rr  之所以/c  能够/v  屹立/v  政坛/n  二十/m  年/q  不/d  倒/v  ，/w  绝非/v  偶然/a  。/w  

徐/nrf  阶/ng  ，/w  让/v  你/rr  看看/v  我/rr  真正/d  的/uj  实力/n  吧/y  ，/w  较量/v  才/d  刚刚/d  开始/v  。/w  

事实上/l  ，/w  严嵩/nr  之所以/c  能够/v  超越/v  之前/f  的/uj  杨廷和/nr  、/w  郭勋/nr  、/w  张璁/nr  、/w  夏言/nr  等/u  人/n  ，/w  成为/v  最为/d  强大/a  的/uj  权臣/nr  ，/w  靠/v  的/uj  绝不/d  仅仅/d  是/v  严世蕃/nr  的/uj  聪明/a  ，/w  还/d  有/v  他/rr  的/uj  同党/n  。/w  因为/c  一直/d  以来/f  ，/w  严嵩/nr  都/d  不/d  是/v  一/m  个/q  人/n  在/p  战斗/vn  。/w  

严嵩/nr  这个/rd  名字/n  所/u  代表/n  的/uj  并/c  不/d  是/v  一/m  个/q  人/n  ，/w  而是/c  一/m  股/q  势力/n  ，/w  一/m  个/q  利益/n  共同体/n  ，/w  我/rr  当/v  了/ul  郎中/n  ，/w  你/rr  就/d  是/v  员外/n  郎/ng  ，/w  我/rr  当/v  了/ul  侍郎/n  ，/w  你/rr  就/d  是/v  郎中/n  ，/w  大家/rr  共同/d  进步/v  ，/w  共同/d  发财/v  。/w  

现在/t  徐/nrf  阶/ng  竟然/d  要/v  整治/v  严/a  大人/n  ，/w  那/rz  还/d  得/v  了/y  ？/w  老婆/n  才/d  买/v  了/ul  首饰/n  ，/w  儿子/n  要/v  上/v  私塾/n  ，/w  我/rr  还/d  指望/v  升迁/vn  ，/w  你/rr  徐阶敢/nr  动/v  我们/rr  的/uj  饭碗/n  ，/w  就/d  跟/p  你/rr  玩命/v  ！/w  

刑/n  部/q  右/f  侍郎/n  鄢懋卿/nr  就/d  是/v  上述/b  人/n  等/u  中/f  的/uj  一/m  员/q  ，/w  自/p  投靠/v  严嵩/nr  以来/f  ，/w  他/rr  做/v  了/ul  很多/m  坏事/n  ，/w  正是/v  在/p  他/rr  的/uj  建议/n  之下/f  ，/w  杨继盛/nr  最终/d  被/p  杀/v  ，/w  作为/p  回报/vn  ，/w  他/rr  获得/v  了/ul  管理/vn  盐/n  政/ng  的/uj  美差/n  ，/w  捞钱/v  简直/d  捞/v  到/v  了/ul  丧心病狂/i  的/uj  地步/n  ，/w  之前/f  嘉靖/nz  同志/n  每年/t  只/d  征/v  六十万/m  盐/n  税/n  ，/w  他/rr  上任/v  之后/f  ，/w  竟然/d  要求/v  改/v  征/v  一百万/m  ，/w  既/c  可以/v  讨好/v  皇帝/n  ，/w  又/d  能够/v  趁机/d  敲诈/v  地方/n  ，/w  不愧为/v  奸人/n  本色/n  。/w  

所以/c  当/p  严嵩/nr  下台/v  的/uj  消息/n  传来/v  时/ng  ，/w  他/rr  立即/d  找/v  来/v  了/ul  严/a  党/n  的/uj  同伙/n  ，/w  紧急/ad  商量/v  对策/n  。/w  

鉴于/p  严嵩/nr  已经/d  退休/v  回家/v  ，/w  在/p  仔细/ad  分析/v  形势/n  之后/f  ，/w  鄢懋卿/nr  决定/v  了/ul  第一/m  步/q  行动/vn  计划/n  ――/w  解救/v  严世蕃/nr  。/w  

作为/p  严/a  党/n  的/uj  智囊/n  ，/w  严世蕃/nr  起/v  着/uz  不可/v  替代/v  的/uj  作用/n  ，/w  所以/c  眼下/t  最/d  重要/a  的/uj  ，/w  是/v  把/p  这/rz  位/q  仁兄/n  捞/v  出来/v  ，/w  让/v  他/rr  拿/v  个/q  主意/n  ，/w  大家/rr  这/rz  才/d  好/a  办事/vn  。/w  

但/c  这/rz  件/q  事/n  谈何容易/i  ，/w  严世蕃/nr  由/p  皇帝/n  下/f  旨/ng  查办/v  ，/w  涉及/v  严重/a  经济/n  犯罪/vn  ，/w  住/v  的/uj  是/v  京城/ns  模范/n  监狱/n  ，/w  不/d  是/v  打架/v  斗殴/v  关/v  进/v  派出所/n  ，/w  等/u  人/n  担保/vn  就/d  能/v  搞定/v  的/uj  。/w  

更/d  麻烦/a  的/uj  是/v  ，/w  这/rz  件/q  案子/n  是/v  皇帝/n  交办/v  ，/w  按/p  例/n  由/p  三/m  法/j  司/j  会审/vn  ，/w  而/c  所谓/v  三/m  法/n  司/ng  ，/w  是/v  指/v  大理/ns  寺/ng  、/w  都/d  察/vg  院/ng  和/c  刑/n  部/n  。/w  所以/c  要/v  想/v  捞/v  人/n  ，/w  必须/d  摆平/v  这/rz  三/m  大/a  部门/n  ，/w  一/m  个/q  都/d  不/d  能/v  少/a  。/w  

鄢懋卿/nr  是/v  刑/n  部/q  右/f  侍郎/n  ，/w  刑/n  部/n  的/uj  事情/n  自然/d  好/a  办/v  ，/w  但/c  严嵩/nr  已经/d  倒/v  了/y  ，/w  内阁/n  没有/d  说话/v  的/uj  人/n  ，/w  大理/ns  寺/ng  和/c  都/d  察/vg  院/ng  怎么/dy  解决/v  ？/w  

这/rz  就/d  是/v  鄢懋卿/nr  面临/v  的/uj  大致/b  情况/n  ，/w  看上去/v  确实/ad  很/d  难/a  办/v  ，/w  但/c  事实/n  结果/d  告诉/v  我们/rr  ，/w  他/rr  做到/v  了/y  ：/w  

经过/p  三/m  法/j  司/j  会审/vn  ，/w  一致/ad  认定/v  严世蕃/nr  贪污/v  罪名/n  成立/v  ，/w  查实/v  金额/n  共/d  八百/m  两/m  ，/w  着/uz  令/v  发配/v  雷州/ns  充军/v  。/w  

多/m  年/q  的/uj  工/n  部/q  侍郎/n  包工头/n  兼/v  机要/b  处长/n  ，/w  原来/d  只/d  值/v  八百/m  两/m  ，/w  还/d  真/d  是/v  个/q  吉利/a  数字/n  。/w  

当然/d  了/y  ，/w  处理/v  结果/n  也/d  不/d  可谓/v  不/d  重/a  ，/w  所谓/v  雷州/ns  ，/w  就/d  是/v  今天/t  的/uj  广东/ns  雷州/ns  ，/w  在/p  当年/t  是/v  著名/a  的/uj  蛮荒/an  之/u  地/n  ，/w  到/p  那里/s  充军/v  十有八九/l  回/v  不/d  来/v  。/w  

但/c  历史/n  对/p  我们/rr  说/v  ，/w  规矩/n  是/v  死/a  的/uj  ，/w  人/n  是/v  活/a  的/uj  ，/w  死缓/j  可以/v  转/v  无期/j  ，/w  无期/j  可以/v  转/v  有期/v  ，/w  有期/v  再/d  转/v  保/v  外/f  就医/v  ，/w  事情/n  就/d  解决/v  了/y  。/w  严世蕃/nr  自然/d  也/d  不/d  例外/v  ，/w  但/c  他/rr  的/uj  方法/n  比较/d  简单/a  ――/w  逃跑/v  。/w  

这/rz  位/q  兄/ng  台/n  刚/d  走/v  到/v  半路/n  ，/w  不知/v  是/v  买通/v  了/ul  押送/v  人员/n  还/d  是/v  自行/d  决断/n  ，/w  竟然/d  就/d  这么/d  跑/v  了/ul  回来/v  ，/w  按说/d  要/v  是/v  逃犯/n  ，/w  总得/d  找/v  个/q  比较/d  偏僻/a  的/uj  地方/n  藏/v  起来/v  ，/w  起码/d  没有/v  人/n  认识/v  自己/rr  。/w  

可/v  严世蕃/nr  实在/d  是/v  艺/ng  高/a  人/n  胆大/a  ，/w  他/rr  竟然/d  跑/v  回/v  了/ul  江西/ns  ，/w  堂而皇之/i  地/uv  住/v  下来/v  ，/w  照常/v  上街/v  买/v  菜/n  东/f  游/v  西/f  逛/v  ，/w  比/p  衣锦还乡/i  还/d  衣锦还乡/i  。/w  

重大/a  贪污犯/n  变成/v  八百/m  两/m  ，/w  充军/v  充/v  回/v  了/ul  家/n  ，/w  严/a  党/n  的/uj  势力/n  确实/ad  超出/v  了/ul  徐/nrf  阶/ng  的/uj  想像/v  ，/w  但/c  当/p  他/rr  正/d  准备/v  回击/v  时/ng  ，/w  皇帝/n  突然/ad  下达/v  了/ul  一/m  道/q  谕旨/n  ，/w  正是/v  这/rz  道/q  谕旨/n  使/v  事情/n  再次/d  失去/v  了/ul  控制/vn  。/w  

毕竟/d  是/v  多/m  年/q  的/uj  老朋友/n  了/y  ，/w  说/v  句/q  寒酸/a  话/n  ，/w  就/d  算是/v  条/q  狗/n  ，/w  养/v  二十/m  多/m  年/q  也/d  有/v  感情/n  了/y  ，/w  何况/c  严嵩长/nr  得/v  比/p  狗/n  精神/n  得/ud  多/a  。/w  所以/c  在/p  驱赶/v  了/ul  严嵩/nr  之后/f  ，/w  嘉靖/t  便/d  感到/v  了/ul  一/m  种/q  孤独/a  ，/w  很/d  快/a  ，/w  这/rz  种/q  孤独/a  就/d  演变/v  成/v  了/ul  同情/vn  ，/w  于是/c  他/rr  下令/v  ：/w  

“/w  严嵩/nr  退休/v  了/y  ，/w  他/rr  的/uj  儿子/n  也/d  已/d  伏法/v  认罪/v  ，/w  今后/t  有人/rn  再/d  敢/v  上/f  与/p  邹应龙/nr  相同/a  的/uj  奏折/n  ，/w  立/v  斩/v  ！/w  ”/w  

这/rz  下/q  徐/nrf  阶/ng  完/v  了/y  ，/w  他/rr  本/d  已/d  准备/v  趁势/d  追击/v  ，/w  用/p  奏章/n  把/p  严世蕃/nr  淹死/v  ，/w  嘉靖/nz  的/uj  命令/n  刚好/d  击中/v  了/ul  他/rr  的/uj  要害/n  ，/w  转瞬/t  之间/f  ，/w  他/rr  失去/v  了/ul  所有/b  进攻/vn  的/uj  手段/n  ，/w  只能/v  坐/v  在/p  原地/n  ，/w  等待/v  着/uz  对方/n  的/uj  反击/vn  。/w  

徐阶之/nr  所以/c  对/p  严世蕃/nr  如此/rz  执着/an  ，/w  是/v  因为/p  他/rr  十分/d  清楚/a  ，/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  破坏/v  能量/n  太/d  大/a  的/uj  人/n  ，/w  只能/v  关/v  在/p  笼子/n  里/f  ，/w  决不能/v  放/v  归/v  大自然/n  。/w  以/p  此人/rn  的/uj  智商/n  ，/w  如果/c  稍/d  有/v  不慎/d  ，/w  自己/rr  就/d  会/v  被/p  置于/v  死地/n  。/w  而/c  事实/n  也/d  验证/v  了/ul  他/rr  的/uj  预想/vn  ，/w  不久/d  之后/f  ，/w  严世蕃/nr  就/d  出/v  招/v  了/y  ，/w  不但/c  狠毒/an  ，/w  而且/c  致命/v  。/w  

严嵩/nr  退休/v  之后/f  ，/w  按/p  道理/n  应该/v  回老家/v  ，/w  他/rr  却/d  在/p  经过/p  南昌/ns  的/uj  时候/n  停/v  了/ul  下来/v  ，/w  因为/p  他/rr  不/d  甘心/v  就此/d  失败/v  ，/w  而且/c  他/rr  很/d  清楚/a  ，/w  事情/n  还/d  没有/d  结束/v  。/w  

事情/n  的/uj  发展/vn  证明/v  了/ul  严嵩/nr  的/uj  直觉/n  ，/w  这/rz  位/q  老江湖/n  在/p  南昌/ns  等/u  来/v  了/ul  皇帝/n  的/uj  谕/ng  令/v  和/c  他/rr  那/rz  聪明/a  绝顶/n  的/uj  儿子/n  。/w  

在/p  谕/ng  令/v  中/f  ，/w  严嵩/nr  看到/v  了/ul  希望/v  ，/w  而/c  在/p  他/rr  的/uj  儿子/n  那里/s  ，/w  他/rr  找到/v  了/ul  反败为胜/i  的/uj  方法/n  。/w  

严世蕃/nr  依然/z  十分/d  沉着/a  ，/w  他/rr  告诉/v  自己/rr  的/uj  父亲/n  ，/w  虽然/c  事/n  已/d  至此/d  ，/w  虽然/c  徐/nrf  阶/ng  已经/d  成为/v  首/m  辅/ng  掌握/v  重/a  权/n  ，/w  但/c  他/rr  并/d  不/d  是/v  坚不可摧/i  的/uj  ，/w  一切/rd  都/d  可以/v  从头/d  开始/v  ，/w  只要/c  突破/v  一/m  个/q  人/n  ――/w  蓝道行/nr  。/w  

严世蕃/nr  那个/rd  只/d  有/v  一/m  只/q  眼睛/n  的/uj  脑袋/n  ，/w  却/d  有/v  着/uz  极为/d  可怕/a  的/uj  智慧/n  ，/w  在/p  无数/m  的/uj  表象/n  之下/f  ，/w  他/rr  牢牢/d  地/uv  抓住/v  了/ul  事物/n  的/uj  本质/n  。/w  一点/m  也/d  没错/v  ，/w  蓝道行/nr  正是/v  问题/n  的/uj  关键/n  所在/n  。/w  

嘉靖/nz  之所以/c  驱赶/v  严嵩/nr  ，/w  是/v  因为/p  神仙/n  不/d  喜欢/v  他/rr  ，/w  而/c  不/d  是/v  蓝道行/nr  。/w  所以/c  只要/c  证明/v  那天/t  在/p  沙盘/n  上/f  写字/v  的/uj  人/n  不/d  是/v  神仙/n  ，/w  问题/n  就/d  都/d  解决/v  了/y  ，/w  要是/c  顺便/d  能/v  把/p  徐阶拉/nr  上/f  ，/w  说明/v  他/rr  与/p  此事/rn  有着/v  千丝万缕/i  的/uj  联系/vn  ，/w  那/rz  就是/d  欺/vg  君/ng  之/u  罪/n  ，/w  必/d  死/v  无疑/d  。/w  

到/p  那个/rd  时候/n  ，/w  严嵩/nr  将/d  光荣/a  返聘/vn  ，/w  继续/v  牟取/v  私利/n  消极怠工/l  ，/w  严/a  党/n  将/d  再度/d  掌权/v  ，/w  所有/b  的/uj  一切/rd  都/d  将/d  回到/v  起点/n  。/w  

行动/vn  开始/v  ，/w  严嵩先/nr  命令/n  朝/p  中/f  的/uj  同党/n  送/v  钱/n  给/v  蓝道行/nr  ，/w  希望/v  他/rr  反戈一击/i  ，/w  指/v  证/ng  徐阶策/nr  划/v  此事/rn  ，/w  事/n  成/v  之后/f  保证/v  升官/v  发财/v  。/w  

蓝道行/nr  拒绝/v  了/y  。/w  

既然/c  软/a  的/uj  不行/a  ，/w  就/d  来/v  硬/a  的/uj  ，/w  严嵩/nr  出/v  钱/n  买通/v  了/ul  宫中/s  的/uj  太监/n  ，/w  指使/v  他们/rr  诬陷/v  蓝道行/nr  ，/w  并/c  将/p  其/rr  关/v  入/v  了/ul  监狱/n  。/w  更为/d  恶劣/a  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  还/d  疏通/v  狱卒/n  ，/w  对/p  蓝道行/nr  严刑/n  拷打/v  ，/w  百般/d  折磨/v  ，/w  逼/v  他/rr  诬陷/v  徐/nrf  阶/ng  （/w  似乎/d  也/d  算/v  不/d  上/v  诬陷/v  ）/w  。/w  

蓝道行/nr  依然/z  拒绝/v  了/y  ，/w  虽然/c  他/rr  被/p  打/v  得/ud  遍体鳞伤/i  ，/w  却/d  始终/d  不/d  吐/v  一/m  字/n  。/w  

软/a  的/uj  硬/a  的/uj  都/d  不/d  吃/v  ，/w  严嵩/nr  纳闷/v  了/y  ，/w  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  蓝道行/nr  不过/c  是/v  个/q  江湖骗子/n  ，/w  一/m  个/q  吹牛/v  的/uj  道士/n  而已/y  ，/w  怎么/dy  会/v  如此/rz  强硬/a  ？/w  

从/p  道士/n  到/v  钢铁/n  战士/n  ，/w  只是/c  因为/p  一/m  件/q  东西/n  ――/w  信仰/vn  。/w  在/p  这个/rd  世界/n  上/f  ，/w  信仰/v  是/v  最为/d  坚固/a  的/uj  物体/n  ，/w  一旦/d  坚持/v  ，/w  就/d  很/d  难/a  动摇/v  ，/w  而/c  金钱/n  、/w  美/j  色/ng  在/p  它/rr  的/uj  面前/f  ，/w  是/v  极为/d  软弱无力/i  的/uj  。/w  

蓝道行/nr  是/v  一/m  个/q  道士/n  ，/w  但/c  他/rr  却/d  信仰/v  王学/nr  ，/w  他/rr  相信/v  ，/w  在/p  这/rz  位/q  传奇/n  人物/n  的/uj  光明/n  之/u  学/ng  中/f  ，/w  他/rr  能够/v  找到/v  真正/b  的/uj  光明/n  。/w  所以/c  无论是/c  利诱/vn  还是/c  威逼/v  ，/w  金钱/n  还是/c  皮鞭/n  ，/w  他/rr  都/d  绝不/d  屈服/v  。/w  

这/rz  就/d  是/v  信仰/n  的/uj  力量/n  ，/w  是/v  任何/rd  物质/n  无法/v  动摇/v  的/uj  力量/n  ，/w  而/c  对于/p  这些/rd  ，/w  利欲熏心/l  的/uj  严嵩/nr  ，/w  是/v  永远/d  无法/v  理解/v  的/uj  。/w  

蓝道行/nr  挺/d  住/v  了/y  ，/w  徐阶也/nr  挺/d  住/v  了/y  ，/w  严嵩一/nr  击/vg  不/d  中/f  ，/w  再次/d  开始/v  了/ul  等待/v  ，/w  他/rr  相信/v  随着/p  时间/n  的/uj  推移/vn  ，/w  皇帝/n  会/v  逐渐/d  想起/v  他/rr  ，/w  同情/v  他/rr  ，/w  到时/d  配合/v  朝/j  中/f  的/uj  严/a  党/n  势力/n  ，/w  他/rr  必定/d  能/v  东山再起/i  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  不错/a  的/uj  打算/n  ，/w  事实上/l  也/d  很/d  有/v  可能/n  ，/w  之前/f  的/uj  那道谕/nr  令/v  已经/d  部分/m  证明/v  了/ul  这/rz  点/q  。/w  令/v  人/n  费解/a  的/uj  ，/w  却/d  是/v  徐/nrf  阶/ng  的/uj  态度/n  ，/w  严嵩/nr  此次/rd  大举/d  进犯/v  ，/w  可/v  从头至尾/i  ，/w  他/rr  都/d  没有/d  作出/v  任何/rd  反应/vn  ，/w  更/d  没有/d  利用/v  手中/s  的/uj  权力/n  发起/v  反扑/vn  ，/w  虽然/c  这/rz  对/p  他/rr  而言/u  十分/d  容易/a  。/w  

政治家/n  是/v  这个/rd  星球/n  上/f  最/d  坚忍/a  的/uj  动物/n  ，/w  他们/rr  从不/d  轻举妄动/i  ，/w  只有/c  在/p  胜券/n  在握/v  的/uj  情况/n  下/f  ，/w  才/d  会/v  发动/v  最后/f  的/uj  猛击/v  。/w  经过/p  严世蕃/nr  和/c  蓝道行/nr  事件/n  ，/w  徐/nrf  阶/ng  已经/d  看/v  清/v  了/ul  严嵩/nr  的/uj  真正/b  实力/n  ，/w  他/rr  知道/v  ，/w  虽然/c  自己/rr  身居/v  首/m  辅/ng  ，/w  但是/c  严嵩/nr  对/p  皇帝/n  仍/d  有/v  着/uz  相当/v  的/uj  影响力/n  ，/w  而/c  在/p  朝/j  中/f  ，/w  严/a  党/n  依然/z  拥有/v  强大/a  的/uj  势力/n  。/w  

所以/c  现在/t  只有/d  等待/v  ，/w  等待/v  对手/n  的/uj  下/f  一/m  个/q  破绽/n  ，/w  它/rr  一定/d  会/v  再次/d  出现/v  。/w  

于是/c  徐阶对/nr  严嵩/nr  的/uj  攻击/vn  不但/c  毫不/d  在意/v  ，/w  反而/d  还/d  经常/d  写信/v  问候/vn  在/p  南昌/ns  的/uj  严嵩/nr  ，/w  恭祝/v  他/rr  身体/n  安康/a  ，/w  多/m  活/a  几/m  年/q  。/w  他/rr  明知/v  严世蕃/nr  擅自/d  逃窜/v  回家/v  ，/w  也/d  从不/d  派/v  人/n  去/v  查/v  ，/w  就/d  当作/v  不/d  知道/v  。/w  

更有甚者/l  ，/w  在/p  徐阶成/nr  为首/v  辅/ng  之后/f  ，/w  他/rr  的/uj  儿子/n  曾经/d  对/p  他/rr  说/v  ，/w  老爹/n  你/rr  受/v  了/ul  那么/d  多/a  委屈/vn  ，/w  现在/t  终于/d  熬/v  出头/v  了/y  ，/w  应该/v  找/v  严嵩/nr  报仇/v  。/w  

出人意料/i  的/uj  是/v  ，/w  徐阶竟/nr  勃然大怒/i  ，/w  破口大骂/i  ：/w  

“/w  要是/c  没有/d  严/a  大人/n  ，/w  我/rr  哪/dy  有/v  今天/t  的/uj  地位/n  ，/w  你/rr  怎么/dy  能够/v  这样/d  想/v  ？/w  ”/w  

对/p  儿子/n  都/d  这样/d  ，/w  别人/rr  更/d  是/v  如此/rz  ，/w  久而久之/i  ，/w  这些/rd  话/n  都/d  传到/v  了/ul  严嵩/nr  的/uj  耳朵/n  里/f  ，/w  让/v  他/rr  深有感触/l  。/w  

原先/d  当/v  次/q  辅/ng  的/uj  时候/n  低调/n  做人/v  ，/w  现在/t  大权/n  在握/v  ，/w  也/d  不/d  落井下石/i  ，/w  徐/nrf  阶/ng  的/uj  举动/n  使/v  严氏/nr  父子/n  产生/v  了/ul  这样/d  一/m  个/q  感觉/n  ：/w  徐首辅/nr  是/v  一/m  个/q  厚道/a  人/n  。/w  特别/d  是/v  严世蕃/nr  ，/w  他/rr  当/p  逃兵/n  跑/v  回来/v  是/v  人/n  尽/d  皆/d  知/v  的/uj  事情/n  ，/w  要/v  想/v  整治/v  他/rr  ，/w  把柄/n  是/v  现成/b  的/uj  ，/w  徐阶对/nr  此/rz  却/d  毫无/v  动作/n  ，/w  所以/c  这/rz  位/q  自负/v  天下第一/l  聪明人/n  也/d  由衷/d  地/uv  感叹/v  了/ul  一/m  句/q  ：/w  

“/w  徐/nrf  大人/n  不/d  坑/v  我/rr  啊/y  ！/w  ”/w  

严世蕃/nr  是/v  个/q  太/d  过/v  聪明/a  的/uj  人/n  ，/w  所以/c  他/rr  也/d  有点/d  太/d  过/v  自负/v  ，/w  在/p  这/rz  十几/m  年/q  中/f  ，/w  他/rr  从/p  没有/v  把/p  徐阶放/nr  在/p  眼里/s  ，/w  把/p  他/rr  当作/v  看门/v  大叔/n  之类/u  的/uj  人物/n  ，/w  肆意/d  欺凌/v  ，/w  蛮横/a  无礼/a  ，/w  然而/c  徐阶都/nr  忍/v  了/y  。/w  现在/t  的/uj  徐首辅/nr  依然故我/i  ，/w  丝毫/m  没有/d  报复/v  的/uj  打算/n  和/c  行动/vn  ，/w  看来/v  他/rr  还/d  准备/v  继续/v  忍/v  下去/v  。/w  

严世蕃/nr  放心/v  了/y  ，/w  他/rr  似乎/d  忘记/v  了/ul  自己/rr  的/uj  逃兵/n  身份/n  ，/w  堂而皇之/i  地/uv  在/p  江西/ns  盖/v  豪华/a  别墅/n  ，/w  准备/v  当/p  土/n  财主/n  ，/w  享受/v  之前/f  十几/m  年/q  的/uj  腐败/an  成果/n  。/w  

然而/c  狂/a  得/ud  过/v  了/ul  头/n  的/uj  严世蕃/nr  并/c  不/d  知道/v  ，/w  从不/d  坑人/v  的/uj  徐/nrf  大人/n  此时/t  正在/d  挖/v  坑/n  ，/w  一/m  个/q  比/p  上次/t  更/d  大/a  的/uj  坑/n  。/w  因为/c  所谓/v  复仇/vn  ，/w  从来/d  都/d  不/d  是/v  热/a  菜/n  ，/w  而是/c  冷盘/n  。/w  

严世蕃/nr  不/d  了解/v  徐/nrf  阶/ng  ，/w  徐/nrf  阶/ng  却/d  了解/v  严世蕃/nr  ，/w  他/rr  很/d  清楚/a  ，/w  这/rz  位/q  独眼龙/n  天才/n  虽说/c  聪明/a  绝顶/n  ，/w  却/d  也/d  有/v  着/uz  一/m  个/q  致命/v  的/uj  缺点/n  。/w  

估计/v  是/v  因为/p  身体/n  残疾/n  ，/w  严世蕃/nr  存在/v  某种/rd  心理/n  问题/n  ，/w  简单/ad  说来/v  就/d  是/v  有/v  点/q  变态/n  ，/w  综观/v  他/rr  的/uj  一生/n  ，/w  只/d  做/v  坏事/n  ，/w  不/d  做/v  好事/n  ，/w  着实/d  不易/a  ，/w  而且/c  他/rr  穷奢极欲/i  ，/w  做/v  事情/n  不/d  分/v  场合/n  、/w  不/d  分/v  地点/n  ，/w  想/v  怎么/dy  干/v  就/d  怎么/dy  干/v  。/w  

比如/v  当年/t  他/rr  母亲/n  死/v  了/y  ，/w  本该/d  在/p  家/n  守孝/nr  ，/w  帮/v  老爹/n  干活/v  ，/w  他/rr  却/d  只/d  是/v  每天/t  躲/v  在/p  家里/s  搞/v  女人/n  ，/w  对/p  老爹/n  交待/v  的/uj  事情/n  全然/d  不理/v  ，/w  严嵩/nr  同志/n  都/d  八十/m  多/a  了/y  ，/w  头晕眼花/i  ，/w  公文/n  看/v  不/d  懂/v  ，/w  青/a  词/n  写/v  不/d  来/v  ，/w  几/m  次/q  被/p  皇帝/n  骂/v  得/ud  狗/n  血/n  淋/v  头/n  ，/w  才/d  有/v  了/ul  后来/t  下课/v  倒台/v  的/uj  事/n  。/w  

所以/c  从/p  政治学/n  的/uj  角度/n  讲/v  ，/w  严世蕃/nr  是/v  一/m  个/q  天才/n  的/uj  幕僚/n  ，/w  却/d  是/v  一/m  个/q  蹩脚/a  的/uj  政治家/n  ，/w  他/rr  不/d  懂得/v  隐藏/v  压抑/v  自己/rr  的/uj  欲望/n  ，/w  在/p  这/rz  一点/m  上/f  ，/w  他/rr  和/c  自己/rr  的/uj  父亲/n  差/a  得/ud  太/d  远/a  。/w  他/rr  当/p  逃兵/n  也好/y  ，/w  盖/v  别墅/n  也好/y  ，/w  徐阶一/nr  概/d  不/d  管/v  ，/w  因为/p  他/rr  相信/v  ，/w  自己/rr  等待/v  的/uj  那个/rd  破绽/n  必将/d  在/p  这个/rd  人/n  的/uj  身上/s  出现/v  。/w  

成/v  也/d  世/ng  蕃/x  ，/w  败/v  也/d  世/ng  蕃/x  ，/w  命/n  也/d  。/w  

【/w  一/m  块/q  砖头/n  引发/v  的/uj  血案/n  】/w  

在/p  徐/nrf  阶/ng  看来/v  ，/w  把/p  严世蕃/nr  放/v  出来/v  比/p  关/n  在/p  笼子/n  里/f  好/a  ，/w  让/v  他/rr  去/v  飞/v  ，/w  让/v  他/rr  去/v  闯/v  ，/w  终/d  有/v  一/m  天/q  会/v  惹/v  出/v  麻烦/a  的/uj  。/w  

正如/v  所/u  料/n  的/uj  那样/d  ，/w  麻烦/an  很/d  快/a  就/d  来/v  了/y  ，/w  但/c  肇事者/n  不/d  是/v  严世蕃/nr  ，/w  而是/c  另/rz  一/m  位/q  老/a  熟人/n  ――/w  罗龙文/nr  。/w  

这/rz  位/q  仁兄/n  前面/f  已经/d  介绍/v  过/ug  了/y  ，/w  他/rr  是/v  胡宗宪/nr  的/uj  同乡/n  ，/w  为/p  剿灭/v  徐海/n  当/v  过/ug  卧底/v  ，/w  立/v  过/ug  大/a  功/n  ，/w  但/c  之前/f  也/d  说/v  过/ug  ，/w  此人/rn  心胸/n  狭窄/a  ，/w  好/a  挑/v  是非/n  ，/w  不/d  太/d  讲/v  道理/n  。/w  所以/c  在/p  胡宗宪/nr  倒台/v  后/f  ，/w  他/rr  因势利导/i  ，/w  不知/v  钻/v  了/ul  谁/ry  的/uj  门路/n  ，/w  竟然/d  投奔/v  到/v  了/ul  严世蕃/nr  手下/n  ，/w  所谓/v  臭味相投/i  ，/w  两/m  人/n  很/d  快/a  结成/v  知交/n  。/w  

既然/c  是/v  知交/n  ，/w  严世蕃/nr  充军/v  ，/w  罗/j  知交/n  也/d  充军/v  ，/w  同/p  理/n  ，/w  既然/c  是/v  知交/n  ，/w  严世蕃/nr  当/p  逃兵/n  ，/w  他/rr  自然/d  也/d  当/v  了/ul  逃兵/n  。/w  不过/c  他/rr  没有/d  逃/v  到/v  江西/ns  ，/w  而是/c  再次/d  审时度势/i  ，/w  投奔/v  了/ul  他/rr  当年/t  的/uj  敌人/n  ――/w  倭寇/n  ，/w  成为/v  了/ul  逃兵/n  兼/v  汉奸/n  。/w  

虽说/c  饭碗/n  有/v  了/y  ，/w  但/c  抢劫/v  毕竟/d  是/v  个/q  高风险/n  的/uj  活/n  ，/w  不/d  比/p  京城/ns  里/f  自在/a  ，/w  久而久之/i  ，/w  罗龙文/nr  越来越/d  怀念/v  过去/v  的/uj  美好/a  时光/n  ，/w  也/d  越来越/d  痛恨/v  坑/v  他/rr  的/uj  邹应龙/nr  与/p  徐/nrf  阶/ng  ，/w  经常/d  对/p  人/n  大声疾呼/i  ：/w  

“/w  必/d  取/v  邹应龙/nr  与/p  徐/nrf  阶/ng  的/uj  首/m  级/q  ，/w  方/d  泄/vg  我/rr  心头/s  之/u  恨/v  ！/w  ”/w  

这/rz  大致/d  也/d  就算/d  个/q  精神/n  胜利/vn  法/n  ，/w  他/rr  一/d  无/v  钱/n  ，/w  二/m  无/v  人/n  ，/w  凭/p  几/m  个/q  抢劫犯/n  ，/w  也/d  就/d  只能/v  在/p  千/m  里/q  之外/f  发/v  发牢骚/v  而已/y  ，/w  反正/d  京城/ns  里/f  的/uj  人/n  也/d  听/v  不/d  见/v  。/w  

但/c  他/rr  绝对/d  想不到/l  的/uj  是/v  ，/w  自己/rr  的/uj  这/rz  句/q  话/n  正是/v  最终/d  毁灭/v  的/uj  起始/vn  。/w  

很/d  快/a  ，/w  京城/ns  的/uj  徐阶就/nr  听到/v  了/ul  这/rz  句/q  话/n  ，/w  天真/a  的/uj  罗龙文/nr  并/c  不/d  知道/v  ，/w  作为/p  严世蕃/nr  的/uj  重要/a  同党/n  ，/w  从/p  他/rr  逃跑/v  到/v  投奔/v  倭寇/n  ，/w  都/d  有/v  人/n  在/p  一旁/f  监视/v  着/uz  他/rr  ，/w  看/v  着/uz  他/rr  由/p  逃犯/n  成为/v  抢劫犯/n  ，/w  却/d  从来/d  没有/v  人/n  去/v  制止/v  。/w  因为/c  在/p  徐/nrf  阶/ng  看来/v  ，/w  这个/rd  人/n  现在/t  的/uj  举动/n  ，/w  将/d  会/v  成为/v  诛/x  杀/v  严世蕃/nr  的/uj  利器/n  。/w  

得知/v  这/rz  句/q  话/n  后/f  ，/w  徐首辅/nr  立即/d  开始/v  了/ul  行动/vn  ，/w  他/rr  不但/c  将/p  此话/rn  向/p  皇帝/n  上/f  奏/v  ，/w  大张旗鼓/i  地/uv  进行/v  宣传/vn  ，/w  还/d  调派/v  大量/m  锦衣卫/n  保护/v  自己/rr  和/c  邹应龙/nr  的/uj  家/n  ，/w  并/c  公开/ad  表示/v  自己/rr  的/uj  人身/n  安全/ad  受到/v  了/ul  严重/a  威胁/vn  。/w  

严嵩/nr  整治/v  蓝道行/nr  之/u  时/ng  ，/w  可谓/v  是/v  生死攸关/i  ，/w  徐/nrf  大人/n  却/d  稳如泰山/i  ，/w  一/m  个/q  人/n  在/p  千/m  里/q  之外/f  威胁/v  了/ul  几/m  句/q  ，/w  他/rr  却/d  如此/rz  激动/a  ，/w  归根结底/i  ，/w  只是/c  因为/p  一/m  个/q  原因/n  ――/w  政治/n  目的/n  。/w  

只有/c  把/p  罗龙文/nr  的/uj  事情/n  闹/v  大/a  ，/w  才/d  能/v  引起/v  所有/b  人/n  的/uj  警觉/vn  ，/w  从而/c  引出/v  严世蕃/nr  ，/w  罗小弟/nr  做/v  了/ul  倭寇/n  ，/w  严/a  大哥/n  自然/d  也/d  逃/v  不/d  脱/v  干系/n  ，/w  而/c  对于/p  这/rz  位/q  独眼龙/n  ，/w  皇帝/n  大人/n  一直/d  就/d  没什么/l  好感/n  。/w  

严世蕃/nr  和/c  严嵩/nr  已/d  逐渐/d  被/p  逼/v  入/v  死角/n  ，/w  到/p  目前/t  为止/u  ，/w  一切/rd  都/d  在/p  徐/nrf  阶/ng  的/uj  掌/n  控/v  之中/f  ，/w  但/c  连/v  他/rr  自己/rr  也/d  没有/d  料到/v  ，/w  一/m  件/q  偶然/a  事件/n  的/uj  发生/vn  ，/w  却/d  让/v  这/rz  场/q  好戏/n  早早/d  落幕/v  。/w  

事情/n  的/uj  起因/n  ，/w  只是/c  一/m  块/q  砖头/n  。/w  

与/p  罗龙文/nr  不同/a  ，/w  严世蕃/nr  不/d  沮丧/a  ，/w  也/d  不/d  发牢骚/v  ，/w  他/rr  正/d  在/p  江西/ns  袁州/ns  一心一意/i  地/uv  盖/v  自己/rr  的/uj  新房/n  ，/w  恰如/v  徐阶所/nr  料/n  ，/w  严世蕃/nr  实在/d  有/v  够/v  嚣张/an  ，/w  按/p  说/v  一/m  个/q  逃犯/n  ，/w  找/v  几/m  个/q  狐朋狗友/i  ，/w  盖/v  了/ul  小/a  茅屋/n  住/v  ，/w  躲/v  着/uz  过日子/l  也/d  就/d  罢了/y  。/w  可/v  这/rz  位/q  兄/ng  台/n  竟然/d  找/v  了/ul  四千/m  多/m  民工/n  ，/w  还/d  唯恐/v  人家/rr  不/d  知道/v  ，/w  每天/t  敲锣打鼓/l  地/uv  开工/v  修豪宅/nr  ！/w  

当然/d  ，/w  严世蕃/nr  敢/v  如此/rz  招摇/ad  ，/w  袁州/ns  的/uj  知府/n  大人/n  自然/d  也/d  是/v  打点/v  过/ug  的/uj  ，/w  所以/c  也/d  没/v  人/n  去/v  管/v  他/rr  。/w  

可惜/v  的/uj  是/v  ，/w  明代/t  的/uj  官员/n  编制/n  并非/v  只有/c  知府/n  。/w  

修/v  房子/n  的/uj  工人/n  多/a  了/y  ，/w  自然/d  会聚/v  成/v  一/m  团/q  找乐/v  子/ng  ，/w  就/d  在/p  他们/rr  说/v  说/v  笑笑/v  的/uj  时候/n  ，/w  一/m  个/q  人/n  路过/v  此地/s  ，/w  便/d  多/ad  看/v  了/ul  他们/rr  两/m  眼/q  ，/w  偏偏/d  这/rz  帮/v  人/n  正好/z  干/v  完/v  了/ul  活/n  想/v  找事/v  ，/w  就/d  向/p  这/rz  位/q  路人/n  挑衅/vn  ，/w  说/v  着/uz  说/v  着/uz  ，/w  不知/v  是/v  谁/ry  无聊/an  ，/w  还/d  朝/p  人/n  扔/v  了/ul  块/q  砖头/n  ，/w  当场/d  挂彩/v  。/w  

这/rz  位/q  兄/ng  台/n  还/d  算/v  理智/n  ，/w  也/d  没有/v  大打出手/i  （/w  对方/n  人/n  多/a  ）/w  ，/w  只是/d  走/v  上/v  前来/v  找/v  他们/rr  的/uj  领导/n  ――/w  严世蕃/nr  的/uj  仆人/n  理论/n  。/w  

可是/c  严府/nr  的/uj  仆人/n  态度/n  蛮横/an  ，/w  根本/d  不予/v  理睬/vn  ，/w  旁边/f  有/v  人/n  看出/v  苗头/n  ，/w  觉得/v  这/rz  人/n  举止/n  不/d  一般/a  ，/w  估计/v  是/v  个/q  官/n  ，/w  便/d  提醒/v  这/rz  位/q  仆人/n  客气/a  点/q  。/w  

毕竟/d  给/p  严世蕃/nr  跑/v  过/ug  腿/n  ，/w  平日/t  见/v  过/ug  大/a  场面/n  ，/w  所谓/v  宰相/n  门/n  人/n  七/m  品/q  官/n  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  眼睛/n  一/m  横/v  ，/w  当场/d  大/a  喝/vg  一/m  声/q  ：/w  老子/n  在/p  京城/ns  见/v  过/ug  多少/ry  大/a  官/n  ，/w  你/rr  算是/v  个/q  什么/ry  东西/n  ，/w  还/d  不快/a  滚/ng  ！/w  

面对/v  这/rz  位/q  凶/a  仆/ng  ，/w  路人/n  一言不发/i  ，/w  捂/v  着/uz  伤口/n  ，/w  带/v  着/uz  羞辱/an  默默/d  地/uv  离开/v  了/y  。/w  

仆人/n  的/uj  自尊心/n  得到/v  了/ul  极大/a  的/uj  满足/an  ，/w  大祸/n  也/d  就/p  此/rz  种/q  下/f  。/w  

这/rz  位/q  路人/n  的/uj  名字/n  叫做/v  郭/nrf  谏/vg  臣/ng  ，/w  时任/v  袁州/ns  推/v  官/n  ，/w  正如/v  那/rz  位/q  仆人/n  所/u  说/v  ，/w  并/c  不/d  是/v  什么/ry  大/a  官/n  ，/w  但/c  这/rz  位/q  狗腿子/n  明显/ad  不/d  了解/v  官场/n  的/uj  某些/rd  基本/a  概念/n  ，/w  比如/v  背景/n  、/w  靠山/n  ，/w  比如/v  一/m  荣/ng  俱/dg  荣/ag  等等/u  。/w  

郭/nrf  谏/vg  臣/ng  是/v  一/m  个/q  推/v  官/n  ，/w  主管/vn  司法/n  ，/w  也/d  就/d  是/v  当年/t  徐阶曾/nr  干/v  过/ug  的/uj  那/rz  工作/vn  ，/w  虽然/c  他/rr  不/d  如/v  徐阶有/nr  前途/n  ，/w  但/c  他/rr  有/v  一/m  个/q  要好/a  的/uj  朋友/n  ，/w  这个/rd  人/n  的/uj  名字/n  叫/v  林润/nr  。/w  

于是/c  在/p  饱受/v  屈辱/n  却/d  无法/v  发泄/v  的/uj  情况/n  下/f  ，/w  郭/nrf  谏/vg  臣/ng  将/p  自己/rr  的/uj  委屈/vn  与/c  愤怒/ad  写/v  成/v  书信/n  ，/w  寄/v  给/v  了/ul  林润/nr  。/w  

谁/ry  不好惹/a  ，/w  偏偏/d  就/d  惹/v  上/v  了/ul  这个/rd  人/n  ，/w  只能/v  说/v  是/v  严世蕃/nr  气/n  数/n  已/d  尽/v  。/w  

林润/nr  ，/w  字/n  若/c  雨/n  ，/w  福建/ns  莆田/ns  人/n  ，/w  嘉靖/nz  三十五/m  年/q  进士/n  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  虽说/c  资历/n  浅/a  ，/w  却/d  是/v  个/q  不/d  简单/a  的/uj  人物/n  ，/w  他/rr  先/d  被/p  分配/v  到/v  地方/n  做/v  县令/n  ，/w  由于/c  表现/v  突出/a  ，/w  很/d  快/a  就/d  被/p  提拔/v  到/v  南京/ns  担任/v  御/vg  史/ng  。/w  

要/v  知道/v  ，/w  在/p  短短/z  几/m  年/q  之内/f  由/p  地方官/n  升任/v  御/vg  史/ng  ，/w  是/v  很/d  不/d  容易/a  的/uj  ，/w  由于/c  御/vg  史/ng  要/v  经常/d  上书/v  皇帝/n  ，/w  如果/c  运气/n  好/a  某/rz  篇/q  奏疏/n  得到/v  领导/n  赏识/v  ，/w  像/p  胡宗宪/nr  那样/d  连/d  升/v  几/m  级/q  也/d  是/v  很/d  有/v  可能/n  的/uj  。/w  

而/c  这/rz  位/q  林润/nr  可谓/v  是/v  御/vg  史/ng  中/f  的/uj  佼佼者/n  ，/w  他/rr  不但/c  性格/n  强硬/a  ，/w  而且/c  十分/d  聪明/a  ，/w  刚/d  上任/v  不久/d  就/d  敢于/v  上书/v  弹劾/v  自己/rr  的/uj  领导/n  ――/w  都/d  察/vg  院/ng  左/f  副/b  都/d  御/vg  史/ng  ，/w  著名/a  贪官/n  鄢懋卿/nr  ，/w  且/c  弹词/n  写/v  得/ud  滴水不漏/i  ，/w  让/v  人/n  抓/v  不/d  住/v  任何/rd  把柄/n  。/w  

虽然/c  最后/f  这次/rd  弹劾/v  因为/p  严嵩/nr  的/uj  庇护/vn  而/c  不了了之/i  ，/w  但/c  林润/nr  的/uj  骂/v  功/n  与/c  机智/ad  给/v  严世蕃/nr  留下/v  了/ul  很/d  深/a  的/uj  印象/n  ，/w  便/d  拉/v  下/f  面子/n  ，/w  专门/d  请/v  这/rz  位/q  兄/ng  台/j  吃/v  了/ul  顿/q  饭/n  。/w  

在/p  饭局/n  上/f  ，/w  面对/v  财/n  大势/n  大/a  的/uj  严世蕃/nr  ，/w  林润/nr  没有/v  丝毫/m  的/uj  畏惧/v  ，/w  反而/d  反客为主/i  ，/w  谈笑风生/i  。/w  这/rz  件/q  事情/n  给/p  严世蕃/nr  留下/v  了/ul  很/d  深/a  的/uj  印象/n  ，/w  之后/f  一直/d  对/p  林润/nr  十分/d  客气/a  ，/w  唯恐/v  得罪/v  了/ul  他/rr  。/w  

然而/c  林润/nr  最/d  憎恨/v  的/uj  人/n  正是/v  祸国殃民/i  的/uj  严氏/nr  父子/n  ，/w  所以/c  当/p  他/rr  收到/v  郭/nrf  谏/vg  臣/ng  的/uj  书信/n  时/ng  ，/w  一/m  个/q  念头/n  油然而生/i  ――/w  弹劾/v  严世蕃/nr  。/w  

虽然/c  之前/f  邹应龙/nr  已经/d  干/v  过/ug  一/m  次/q  ，/w  而且/c  嘉靖/nz  曾/d  警告/v  过/ug  ，/w  敢/v  再/d  拿/v  此事/rn  做/v  文章者/n  ，/w  格杀勿论/i  ，/w  但/c  林润/nr  仍然/d  决定/v  冒/v  一/m  次/q  险/a  。/w  

和/c  杨继盛/nr  不同/a  ，/w  林润/nr  并/c  没有/d  杀身成仁/i  的/uj  打算/n  ，/w  他/rr  的/uj  这/rz  步/q  棋/n  虽/c  险/a  ，/w  却/d  是/v  看好/v  了/ul  才/d  走/v  的/uj  ，/w  从/p  后来/t  的/uj  事情/n  发展/v  看/v  ，/w  他/rr  很/d  可能/v  与/p  徐阶有/nr  着/uz  密切/a  的/uj  联系/vn  ，/w  所以/c  对于/p  目前/t  的/uj  形势/n  ，/w  他/rr  了如指掌/i  ，/w  经过/p  之前/f  的/uj  罗龙文/nr  事件/n  ，/w  嘉靖/nz  的/uj  耐心/an  已/d  到/v  了/ul  顶点/n  ，/w  只要/c  再/d  点/v  一/m  把/q  火/n  ，/w  愤怒/a  的/uj  火山/n  就/d  会/v  彻底/ad  喷发/v  。/w  

嘉靖/nz  四十三/m  年/q  （/w  1564/m  ）/w  十二月/t  ，/w  林润/nr  正式/ad  上书/v  ，/w  烽烟/n  再/d  起/v  。/w  

这/rz  是/v  一/m  份/q  十分/d  厉害/a  的/uj  弹/vn  章/n  ，/w  在/p  文中/s  ，/w  林润/nr  再次/d  运用/v  了/ul  他/rr  的/uj  智慧/n  ，/w  他/rr  不但/c  弹劾/v  严世蕃/nr  擅自/d  勾结/v  盗匪/n  ，/w  欲/d  行/v  不轨/a  ，/w  还/d  爆出/v  了/ul  那个/rd  地球/n  人/n  都/d  知道/v  的/uj  罪行/n  ――/w  逃兵/n  。/w  

刻意/d  隐藏/v  两/m  年/q  ，/w  只/d  是/v  为了/p  今天/t  。/w  

看到/v  奏章/n  之后/f  ，/w  嘉靖/t  果然/d  大/a  怒/vg  ，/w  他/rr  再次/d  忘记/v  了/ul  自己/rr  说/v  过/ug  的/uj  话/n  ，/w  严/ad  令/v  查办/v  此事/rn  ，/w  逮捕/v  严世蕃/nr  。/w  

【/w  天下无双/i  】/w  

在/p  得知/v  谕/ng  令/v  内容/n  之后/f  ，/w  徐/nrf  阶/ng  却/d  没有/v  丝毫/m  兴奋/a  ，/w  反而/d  显得/v  十分/d  焦急/a  ，/w  并/c  立即/d  派出/v  了/ul  密使/n  ，/w  要求/n  务必/d  在/p  第一时/t  间/f  将/p  此事/rn  告知/v  林润/nr  。/w  

徐/nrf  阶/ng  似乎/d  过于/d  着急/a  了/y  ，/w  谕/vg  令/v  下达/v  后/f  ，/w  林润/nr  自然/d  会/v  知道/v  ，/w  不过/c  迟/a  一/m  两/m  天/q  而已/y  ，/w  又/d  有/v  什么/ry  区别/v  呢/y  ？/w  

但/c  事实/n  证明/v  ，/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  极为/d  明智/a  的/uj  决定/n  ，/w  正是/v  这/rz  关键/n  的/uj  一/m  两/m  天/q  ，/w  改变/v  了/ul  事态/n  的/uj  进程/n  。/w  因为/p  徐/nrf  阶/ng  很/d  清楚/a  ，/w  林润/nr  的/uj  奏疏/n  虽然/c  言辞/n  犀利/a  ，/w  却/d  并/d  没有/v  实据/n  ，/w  目前/t  唯一/d  能/v  证明/v  严世蕃/nr  有/v  罪/n  的/uj  ，/w  不过/c  是/v  半路/n  逃/v  回老家/v  而已/y  。/w  

而/c  当/v  谕/ng  令/v  公开/v  后/f  ，/w  朝/p  中/f  的/uj  严/a  党/n  成员/n  必定/d  会/v  给/p  严世蕃/nr  报信/vn  ，/w  以/p  严世蕃/nr  的/uj  智商/n  ，/w  一定/d  会/v  马上/d  溜号/v  ，/w  跑/v  回/v  充军/v  地/uv  雷州/ns  ，/w  如此一来/l  ，/w  林润/nr  就/d  成/v  了/ul  诬告/v  ，/w  事情/n  也/d  就/d  会/v  不了了之/i  。/w  

所以/c  决定/v  事情/n  成败/n  的/uj  ，/w  是/v  信息/n  传播/vn  的/uj  速度/n  。/w  

徐/nrf  阶/ng  的/uj  预料/v  一点/m  没错/v  ，/w  就/d  在/p  谕/ng  令/v  颁布/v  的/uj  当天/t  ，/w  严世蕃/nr  的/uj  儿子/n  ，/w  锦衣卫/n  严绍庭/nr  便/d  连夜/d  出发/v  赶/v  去/v  报信/vn  。/w  但/c  当/p  他/rr  上/v  气/n  不/d  接/v  下/f  气/n  到达/v  江西/ns  时/ng  ，/w  看到/v  的/uj  却/d  只/d  是/v  一/m  片/q  狼藉/a  。/w  因为/p  两/m  天/q  之前/f  ，/w  林润/nr  已经/d  到/v  此/rz  一/m  游/ng  ，/w  抓走/v  了/ul  正在/d  砌砖/v  头/n  的/uj  严世蕃/nr  。/w  

这/rz  还/d  不/d  算/v  ，/w  林御史/nr  送/v  佛/n  送/v  上/v  天/n  ，/w  连/p  小兄弟/n  罗龙文/nr  也/d  一起/d  抓/v  了/y  ，/w  并/c  上/v  了/ul  第二/m  份/q  弹/v  章/n  ，/w  历/nrf  数/n  严世蕃/nr  的/uj  罪恶/n  ，/w  连/p  人/n  带/v  奏疏/n  一并/d  送/v  到/v  了/ul  京城/ns  。/w  

严世蕃/nr  再次/d  成为/v  了/ul  囚犯/n  ，/w  再次/d  来到/v  了/ul  京城/ns  ，/w  这/rz  一/m  次/q  ，/w  所有/b  的/uj  人/n  都/d  认定/v  他/rr  将/d  彻底/ad  完蛋/v  ，/w  包括/v  徐阶在/nr  内/f  。/w  

然而/c  当/p  这/rz  位/q  严/a  大少爷/n  进入/v  京城/ns  之后/f  ，/w  让/v  人/n  意想不到/i  的/uj  事情/n  再度/d  发生/v  了/y  。/w  

严世蕃/nr  和/c  罗龙文/nr  刚刚/d  到/v  京/j  ，/w  便/d  解/v  掉/v  了/ul  身上/s  的/uj  镣铐/n  ，/w  堂而皇之/i  地/uv  接受/v  朝/j  中/j  官员/n  的/uj  宴请/vn  ，/w  吃/v  好/a  喝/vg  好/a  后/f  连/u  监狱/n  大门/n  都/d  没/d  去/v  ，/w  就/d  直接/ad  住/v  进/v  了/ul  早已/d  为/p  他们/rr  准备/v  好/a  的/uj  豪/ag  宅/ng  。/w  

总而言之/c  ，/w  这/rz  二/m  位/q  仁兄/n  并非/v  囚犯/n  ，/w  反倒/d  像/v  是/v  到/v  前来/v  视察/v  的/uj  领导/n  。/w  

目睹/v  这/rz  一/m  奇观/n  的/uj  徐阶再/nr  次/q  被/p  震惊/v  了/y  ，/w  两/m  个/q  朝廷钦/nr  犯/v  在/p  光天化日/i  之下/f  竟然/d  如此/rz  嚣张/an  ，/w  而/c  朝廷百/nr  官/n  却/d  视/vg  若/v  罔/g  闻/nrf  ，/w  无/v  一/m  例外/v  地/uv  保持/v  了/ul  沉默/a  。/w  大理/ns  寺/ng  不/d  管/v  、/w  刑/n  部/n  不管/c  、/w  都/d  察/vg  院/ng  也/d  不/d  管/v  。/w  

难道/d  只/d  有/v  我/rr  看到/v  了/ul  这/rz  一切/rd  ？/w  ！/w  徐阶禁/nr  不/d  住/v  颤抖/v  起来/v  ，/w  他/rr  感到/v  了/ul  一/m  种/q  前所未有/i  的/uj  恐惧/an  。/w  

严嵩/nr  倒台/v  了/y  ，/w  严世蕃/nr  也/d  二进宫/l  了/y  ，/w  事情/n  已/d  到/v  了/ul  这个/rd  地步/n  ，/w  严/a  党/n  竟然/d  还/d  有/v  这么/d  强大/a  的/uj  力量/n  ，/w  还/d  能/v  如此/rz  肆无忌惮/i  、/w  无法无天/i  ！/w  

从/p  震惊/v  中/f  恢复/v  过来/v  的/uj  徐阶开/nr  始/vg  了/ul  新/a  的/uj  思索/vn  ，/w  他/rr  终于/d  确定/v  一定/b  以及/c  肯定/vn  ：/w  这/rz  是/v  一/m  股/q  极其/d  强悍/a  的/uj  势力/n  ，/w  是/v  一/m  个/q  无比/z  坚固/a  的/uj  利益/n  共同体/n  ，/w  而/c  要/v  彻底/ad  毁灭/v  它/rr  ，/w  单/d  靠/v  常规/n  手段/n  ，/w  是/v  绝对/d  办/v  不/d  到/v  的/uj  。/w  

要/v  击破/v  它/rr  ，/w  必须/d  找到/v  一/m  个/q  突破口/n  ，/w  而/c  严世蕃/nr  是/v  最为/d  合适/a  的/uj  人选/n  ，/w  既然/c  弹劾/v  没有/d  用/v  ，/w  逮捕/v  没有/d  用/v  ，/w  甚至/d  关/v  进/v  牢房/n  也/d  没有/d  用/v  ，/w  那么/c  我/rr  只/d  剩下/v  了/ul  一/m  个/q  选择/vn  ――/w  杀/v  了/ul  他/rr  。/w  

要/v  让/v  所有/b  胁从者/n  都/d  知道/v  谁/ry  才/d  是/v  朝廷/n  的/uj  真正/d  统领/v  者/k  ，/w  要/v  用/v  最/d  严厉/a  的/uj  手段/n  告诉/v  他们/rr  ，/w  依附/v  严/a  党/n  ，/w  死路一条/l  ！/w  

就/d  在/p  徐/nrf  阶/ng  下定决心/l  的/uj  时候/n  ，/w  严世蕃/nr  正/d  颇为/d  轻松/a  地/uv  与/p  罗龙文/nr  饮酒/v  作乐/v  ，/w  但/c  同/p  为/v  囚犯/n  ，/w  罗龙文/nr  却/d  没有/v  严世蕃/nr  那样/d  的/uj  心理/n  素质/n  。/w  虽说/c  严/a  党/n  关系/n  广/a  势力/n  大/a  ，/w  不用/d  蹲/v  黑/a  牢/ng  ，/w  也/d  不/d  用/v  吃/v  剩饭/n  ，/w  但/c  毕竟/d  自己/rr  是/v  来/v  受审/v  的/uj  ，/w  如果/c  到/v  时/ng  把/p  干/v  过/ug  的/uj  那些/rd  破/a  事/n  都/d  摊/v  出来/v  ，/w  不/d  是/v  死刑/n  立即/d  执行/v  ，/w  至少/d  也/d  是/v  个/q  死缓/j  。/w  

然而/c  严世蕃/nr  笑/v  着/uz  对/p  他/rr  说/v  ：/w  

“/w  我/rr  等/u  定然/d  无恙/z  ，/w  不必/d  担心/v  。/w  ”/w  

罗龙文/nr  松/v  了/ul  一口气/n  ，/w  他/rr  以为/v  严世蕃/nr  已经/d  搞定/v  了/ul  审案/v  的/uj  法官/n  。/w  

严世蕃/nr  却/d  告诉/v  他/rr  ，/w  负责/v  审理/v  此/rz  案/ng  的/uj  三/m  法/j  司长/n  官/n  ，/w  刑/n  部/q  尚书/n  黄光升/nr  以及/c  都/d  察/vg  院/ng  左/f  都/d  御/vg  史/ng  、/w  大理/ns  寺/ng  卿/ng  全都/d  不/d  是/v  严/a  党/n  ，/w  而且/c  素来/d  与/p  他/rr  有/v  仇/n  ，/w  隐忍/v  不/d  发/v  只/d  是/v  时机/n  未/d  到/v  ，/w  到/v  时/ng  一定/d  会/v  把/p  他/rr  往/p  死/v  里/f  审/v  。/w  

还/d  没/v  等/u  罗龙文/nr  消化/v  完/v  这个/rd  噩耗/n  ，/w  严世蕃/nr  又/d  接着/v  说/v  了/ul  一/m  件/q  让/v  他/rr  匪夷所思/i  的/uj  事情/n  ：/w  

“/w  我/rr  已/d  派/v  人/n  四处/d  散播/v  消息/n  ，/w  为/p  杨继盛/nr  和/c  沈/nrf  链/ng  申冤/v  ，/w  说/v  他们/rr  之所以/c  会/v  死/v  ，/w  全都/d  拜/v  我/rr  等/u  所/u  为/v  。/w  相信/v  这/rz  件/q  事/n  很/d  快/a  就/d  会/v  传到/v  三/m  法/j  司/j  那里/s  。/w  ”/w  

罗小弟/nr  就此/d  陷入/v  了/ul  极度/d  的/uj  恐慌/an  ，/w  他/rr  大声/d  向/p  严世蕃/nr  吼/v  道/v  ：/w  

“/w  你/rr  疯/v  了/ul  不/d  成/v  ？/w  这/rz  不/d  是/v  自/p  寻死/v  路/n  吗/y  ？/w  ！/w  ”/w  

“/w  不要/d  慌/a  ，/w  ”/w  严世蕃/nr  依旧/z  镇定自若/i  ，/w  “/w  这些/rd  罪名/n  不但/c  杀/v  不/d  掉/v  我们/rr  ，/w  还/d  能够/v  救/v  我们/rr  的/uj  命/n  。/w  ”/w  

他/rr  平静/a  地/uv  看/v  着/uz  一/m  脸/q  疑惑/v  的/uj  罗龙文/nr  ，/w  自信/a  地/uv  说道/v  ：/w  

“/w  杀/v  我/rr  的/uj  罪名/n  自然/d  有/v  ，/w  却/d  不/d  是/v  三/m  法/j  司/j  的/uj  那些/rd  书呆子/n  能够/v  想/v  出来/v  的/uj  ，/w  在/p  这/rz  世上/s  ，/w  能/v  杀/v  我/rr  者/k  ，/w  唯/d  两/m  人/n  而已/y  。/w  ”/w  

“/w  一/m  个/q  是/v  陆炳/nr  ，/w  他/rr  已经/d  死/v  了/y  ，/w  另/rz  一/m  个/q  是/v  杨博/nr  ，/w  我/rr  已/d  打探/v  过/ug  ，/w  他/rr  前不久/t  刚刚/d  犯/v  事/n  ，/w  现/tg  大权/n  旁落/v  ，/w  在/p  皇帝/n  面前/f  已/d  说/v  不/d  上/v  话/n  ，/w  不足/v  为/v  惧/v  。/w  ”/w  

于是/c  严世蕃/nr  自信/a  地/uv  发出/v  了/ul  最后/f  的/uj  预言/n  ：/w  

“/w  任/v  他/rr  燎原/nz  火/n  ，/w  自/p  有/v  倒/v  海水/n  ！/w  ”/w  

我/rr  的/uj  计划/n  万无一失/i  ，/w  是/v  绝不/d  会/v  落空/v  的/uj  ，/w  陆炳/nr  死/v  了/y  ，/w  杨博/nr  废/v  了/y  ，/w  世间/n  已/d  无/v  对手/n  ，/w  举世/n  之/u  才/d  唯/d  我/rr  一/m  人/n  而已/y  ！/w  谁/ry  能/v  杀/v  我/rr  ？/w  ！/w  

徐阶能/nr  。/w  

在/p  十/m  多/m  年/q  前/f  夏言/nr  被/p  杀/v  之/u  时/ng  ，/w  他/rr  还/d  只/d  是/v  个/q  未经/d  磨砺/v  的/uj  副/b  部级/b  愣/v  头/n  青/a  ，/w  无论是/c  权谋/n  水平/n  还是/c  政治/n  水平/n  都/d  还/d  差/a  得/ud  太/d  远/a  。/w  但/c  经过/p  多/m  年/q  的/uj  血雨腥风/i  ，/w  他/rr  已/d  习惯/v  并/c  掌握/v  了/ul  所有/b  的/uj  规则/n  和/c  技巧/n  。/w  到/v  了/ul  今天/t  ，/w  他/rr  已/d  具备/v  了/ul  参加/v  这/rz  场/q  死亡/v  竞赛/vn  的/uj  能力/n  。/w  

事实上/l  ，/w  从/p  严世蕃/nr  进/v  京/j  的/uj  那天/t  起/f  ，/w  他/rr  的/uj  一举一动/i  就/d  已/d  在/p  徐/nrf  阶/ng  的/uj  严密/a  监控/vn  之下/f  ，/w  从/p  花天酒地/i  到/v  散布/v  消息/n  ，/w  徐阶都/nr  了如指掌/i  ，/w  与/p  三/m  法/j  司/j  的/uj  官员/n  们/k  不同/a  ，/w  经过/p  短暂/a  的/uj  思考/vn  ，/w  他/rr  就/d  明白/v  了/ul  严世蕃/nr  的/uj  企图/v  ，/w  并/c  了解/v  了/ul  他/rr  的/uj  全盘/b  计划/n  。/w  

这/rz  是/v  嘉靖/nz  年间/n  两/m  个/q  最高/a  智慧者/n  的/uj  对/p  决/vg  ，/w  胜负/n  在此一举/i  。/w  

这/rz  是/v  最后/f  的/uj  考验/vn  ，/w  十/m  余/m  年/q  的/uj  折磨/vn  与/c  修炼/v  ，/w  历经/v  山穷水尽/i  ，/w  柳暗花明/i  ，/w  终于/d  走/v  到/v  了/ul  这/rz  一/m  步/q  ，/w  优势/n  已/d  尽/v  在/p  我/rr  手/n  。/w  在/p  我/rr  的/uj  面前/f  ，/w  只/d  剩下/v  最后/f  一/m  个/q  敌人/n  。/w  

杀/v  了/ul  此/rz  人/n  ，/w  天下/n  将/d  无/v  人/n  能/v  胜/v  我/rr  。/w  

【/w  徐/nrf  阶/ng  的/uj  正义/n  】/w  

正如/v  严世蕃/nr  所/u  料/n  ，/w  三/m  法/j  司/j  采纳/v  了/ul  街头巷尾/i  路边/s  社/ng  的/uj  意见/n  ，/w  将/d  杀害/v  杨继盛/nr  、/w  沈/nrf  链/ng  的/uj  罪名/n  套/v  在/p  了/ul  严世蕃/nr  的/uj  头/n  上/f  ，/w  所谓/v  冤/ng  杀/v  忠臣/n  ，/w  天下/n  公愤/n  之类/u  ，/w  写/v  得/ud  慷慨激昂/i  。/w  

完稿/v  之后/f  ，/w  他们/rr  依/v  例/n  将/p  罪状/n  送交/v  内阁/n  首/m  辅/vg  徐阶审/nr  阅/vg  。/w  

徐/nrf  阶/ng  似乎/d  已经/d  等待/v  他们/rr  多/m  时/ng  了/y  ，/w  他/rr  接/v  过/ug  稿件/n  ，/w  仔细/ad  看/v  完/v  ，/w  然后/c  微笑/v  着/uz  夸奖/v  道/v  ：/w  

“/w  这/rz  件/q  事情/n  你们/rr  做/v  得/ud  很/d  好/a  ，/w  文辞/n  犀利/a  ，/w  罪名/n  清楚/a  。/w  ”/w  

“/w  不过/c  我/rr  有/v  个/q  问题/n  想/v  请教/v  各/rz  位/q  ，/w  ”/w  徐/nrf  阶/ng  突然/ad  收敛/v  了/ul  笑容/n  ，/w  用/p  冷峻/z  的/uj  口气/n  说道/v  ：/w  

“/w  你们/rr  是/v  想/v  杀/v  严世蕃/nr  呢/y  ，/w  还/d  是/v  想/v  要/v  救/v  他/rr  ？/w  ”/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  侮辱/v  智商/n  的/uj  问题/n  ，/w  几/m  位/q  司法/n  干部/n  当即/d  涨/v  红/a  了/ul  脸/n  ，/w  大声/d  叫/v  道/v  ：/w  

“/w  那/rz  还/d  用/v  说/v  ，/w  自然/d  是/v  要/v  杀/v  了/ul  他/rr  ！/w  ”/w  

看/v  着/uz  激动/a  的/uj  同志/n  们/k  ，/w  徐阶笑/nr  出/v  了/ul  声/n  ：/w  

“/w  此/rz  奏疏/n  一旦/d  送/v  上/f  ，/w  严世蕃/nr  必定/d  逍遥法外/i  ，/w  诸位/rd  只能/v  白/j  忙/v  一/m  场/q  了/y  。/w  ”/w  

这/rz  又/d  是/v  个/q  什么/ry  说法/n  ？/w  众人/n  目瞪口呆/i  ，/w  愣/v  愣/v  地/uv  看/v  着/uz  徐/nrf  阶/ng  ，/w  等待/v  着/uz  他/rr  的/uj  解释/vn  。/w  

“/w  你们/rr  并/d  不/d  明白/v  其中/s  奥妙/an  ，/w  虽说/c  杨继盛/nr  之/u  事/n  天下/n  已/d  有/v  公愤/n  ，/w  却/d  绝/d  不可/v  上/f  奏/v  皇帝/n  ，/w  要/v  知道/v  ，/w  杨继盛/nr  虽/c  是/v  为/p  严氏/nr  父子/n  所/u  害/v  ，/w  斩首/v  的/uj  旨意/n  却/d  是/v  皇上/n  下达/v  的/uj  。/w  ”/w  

“/w  当今/t  皇上/n  是/v  英/j  察/j  之/u  主/ag  ，/w  从不/d  肯/v  自/p  认/v  有/v  错/n  ，/w  你们/rr  如果/c  把/p  这/rz  条/q  罪状/n  放/v  上去/v  ，/w  岂/d  不/d  是/v  要/v  皇上/n  好看/a  ？/w  如此/rz  受/v  人/n  欺瞒/v  ，/w  皇帝/n  的/uj  颜面/n  何存/nr  ？/w  到/v  时/ng  皇上/n  发怒/v  ，/w  严世蕃/nr  自然/d  无罪/v  开释/v  。/w  ”/w  

徐阶说/nr  得/ud  没有/d  错/v  ，/w  严世蕃/nr  的/uj  如意算盘/i  正是/v  如此/rz  ，/w  为了/p  实现/v  自己/rr  的/uj  企图/v  ，/w  他/rr  先/d  放出/v  风声/n  ，/w  说/v  自己/rr  最/d  害怕/v  杨继盛/nr  事件/n  ，/w  然后/c  诱使/v  三/m  法/j  司/j  的/uj  人/n  将/p  此/rz  罪状/n  上/f  达/v  ，/w  因为/p  嘉靖/nz  皇帝/n  的/uj  性格/n  他/rr  十分/d  了解/v  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  过于/d  自负/v  ，/w  认定/v  自己/rr  天下第一/l  ，/w  没/v  人/n  能/v  骗/v  得/ud  了/ul  他/rr  ，/w  也/d  从不/d  肯/v  认错/v  。/w  

现在/t  你/rr  要/v  告诉/v  他/rr  ，/w  兄弟/n  你/rr  错/v  了/y  ，/w  人家/rr  借/v  你/rr  的/uj  手/n  杀/v  掉/v  了/ul  杨继盛/nr  ，/w  你/rr  还/d  在/p  上面/f  签/v  了/ul  字/n  ，/w  你/rr  是/v  个/q  白痴/n  冤大头/n  ，/w  他/rr  自然/d  要/v  发火/v  ，/w  否定/v  你/rr  的/uj  说法/n  ，/w  于是/c  严世蕃/nr  同志/n  刚好/d  可以/v  借机/d  脱身/v  。/w  

这/rz  招/q  十分/d  狠毒/an  ，/w  即/d  所谓/v  拖/v  皇帝/n  下水/v  ，/w  不/d  是/v  一般/a  人/n  能/v  想/v  得/ud  出/v  ，/w  用/p  得/v  上/f  的/uj  ，/w  比如/v  后来/t  的/uj  上海滩/ns  第一/m  老/a  流氓/n  杜月笙/nr  ，/w  也/d  曾/d  用/v  过/ug  这/rz  手/n  ，/w  当时/t  正值/v  解放/v  前夕/f  ，/w  蒋介石/nr  之/u  子/ng  蒋经国/nr  奉命/v  到/v  上海/ns  整顿/v  金融/n  秩序/n  ，/w  打击/v  投机/vn  ，/w  干/v  得/ud  热火朝天/i  ，/w  结果/d  搞/v  到/v  了/ul  杜月笙/nr  的/uj  头/n  上/f  ，/w  不但/c  毫不留情/l  ，/w  还/d  明确/ad  表示/v  整/a  的/uj  就/d  是/v  你/rr  。/w  

杜月笙/nr  也/d  不/d  争辩/v  ，/w  乖乖/d  受罚/v  ，/w  暗中/s  却/d  指使/v  他人/rr  检举/v  孔祥熙/nr  儿子/n  投机倒把/i  ，/w  把/p  事情/n  直接/ad  闹/v  到/v  了/ul  蒋经国/nr  那里/s  ：/w  如果/c  你/rr  不/d  处理/v  他/rr  ，/w  凭/p  什么/ry  处理/v  我/rr  ？/w  

于是/c  轰轰烈烈/i  的/uj  上海/ns  金融/n  保卫/v  战/ng  就此/d  草草收场/l  ，/w  蒋氏/nr  家族/n  和/c  孔氏/nr  家族/n  都/d  是/v  一家人/n  ，/w  有事/v  好/a  商量/v  ，/w  杜/nrf  流氓/n  也/d  得以/v  解脱/v  。/w  

但/c  严世蕃/nr  却/d  没有/v  杜月笙/nr  的/uj  运气/n  ，/w  因为/p  他/rr  的/uj  对手/n  是/v  徐/nrf  阶/ng  ，/w  是/v  一/m  个/q  足以/d  与/p  他/rr  匹敌/v  的/uj  人/n  。/w  

书呆子/n  们/k  头晕眼花/i  了/y  ，/w  他们/rr  的/uj  脑袋/n  还/d  没/d  回过/v  神/n  来/f  ，/w  只是/d  傻/a  傻/a  地/uv  问/v  徐/nrf  阶/ng  ，/w  既然如此/c  ，/w  那/rz  就/d  请/v  您/rr  出/v  个/q  主意/n  ，/w  定/v  个/q  罪名/n  ，/w  我们/rr  马上/d  去/v  办/v  。/w  

然而/c  徐/nrf  阶/ng  接下来/l  的/uj  举动/n  却/d  让/v  他们/rr  更为/d  吃惊/a  ，/w  这/rz  位/q  深不可测/i  的/uj  首/m  辅/vg  大人/n  只是/d  微微/d  一/d  笑/v  ，/w  从/p  袖子/n  里/f  拿/v  出/v  了/ul  一/m  份/q  早已/d  预备/v  好/a  的/uj  奏疏/n  ：/w  

“/w  我/rr  已经/d  写/v  好/a  了/y  ，/w  你们/rr  送/v  上去/v  就/d  是/v  了/y  。/w  ”/w  

怎么着/ry  ？/w  难道/d  您/rr  还/d  能/v  未卜先知/i  ？/w  

怀着/v  对/p  徐/nrf  大人/n  的/uj  无限/vd  景仰/v  和/c  崇敬/vn  ，/w  三/m  法/j  司/j  的/uj  官员/n  们/k  打开/v  了/ul  那/rz  份/q  奏疏/n  ，/w  杀气/n  扑面而来/l  。/w  

简单/ad  说来/v  ，/w  严世蕃/nr  的/uj  罪名/n  有/v  以下/f  几/m  点/q  ，/w  首先/c  他/rr  和/c  罗龙文/nr  是/v  哥们/n  ，/w  而/c  罗龙文/nr  勾结/v  倭寇/n  ，/w  严世蕃/nr  也/d  与/p  倭寇/n  挂/v  上/v  了/ul  钩/n  ，/w  他们/rr  聚集/v  海/n  匪/dg  ，/w  并/c  企图/v  里通外国/l  ，/w  逃往/v  日本/ns  。/w  

其次/d  ，/w  他/rr  勾结/v  江洋大盗/i  ，/w  训练/vn  私人/n  武装/vn  ，/w  图谋不轨/i  。/w  

最后/f  ，/w  他/rr  还/d  占据/v  土地/n  修/v  房子/n  ，/w  根据/p  现场/s  勘查/vn  ，/w  这/rz  是/v  一/m  块/q  有/v  王/nrf  气/n  的/uj  土地/n  ，/w  严世蕃/nr  狗/n  胆/n  包/v  天/q  ，/w  竟然/d  在/p  上面/f  盖/v  楼/n  ，/w  实在/d  是/v  罪大恶极/i  （/w  这/rz  条/q  罪名/n  当年/t  胡惟庸/nr  也/d  挨/v  过/ug  ）/w  。/w  

看/v  完/v  了/ul  这/rz  封/q  奏疏/n  ，/w  连/p  三/m  法/j  司/j  的/uj  书呆子/n  们/k  也/d  已/d  断定/v  了/ul  严世蕃/nr  的/uj  结局/n  ――/w  必/d  死/v  无疑/d  ，/w  因为/p  嘉靖/t  最为/d  反感/v  的/uj  两/m  个/q  词语/n  ，/w  正是/v  “/w  犯上/v  ”/w  与/c  “/w  通/v  倭/ng  ”/w  。/w  

法/j  司/j  的/uj  官员/n  们/k  揣/v  上/f  这/rz  份/q  致/v  人/n  死命/n  的/uj  奏疏/n  ，/w  哆哆嗦嗦/v  地/uv  走/v  了/y  ，/w  临走/v  时/ng  ，/w  他们/rr  以/p  无比/z  敬畏/v  的/uj  眼神/n  向/p  徐/nrf  大人/n  告别/v  ，/w  而/c  徐阶依/nr  旧/a  礼貌/an  的/uj  回礼/n  ，/w  面色/n  平静/a  ，/w  似乎/d  之前/f  的/uj  那/rz  一切/rd  从未/d  发生/v  过/ug  。/w  

在/p  近/a  三百/m  年/q  的/uj  明代/t  历史/n  中/f  ，/w  这/rz  是/v  让/v  我/rr  感触/n  极/d  深/a  的/uj  一/m  幕/q  ，/w  每/rz  念/v  及/c  此/rz  ，/w  不禁/d  有/v  毛骨悚然/i  之/u  感/ng  。/w  因为/c  在/p  这/rz  场/q  平淡/a  的/uj  言谈/n  分析/vn  中/f  ，/w  虽然/c  没有/d  刀光剑影/i  ，/w  却/d  蕴含/v  着/uz  一/m  种/q  更为/d  可怕/a  的/uj  智慧/n  。/w  

作为/p  当时/t  世间/n  最为/d  精明/a  的/uj  两/m  个/q  人/n  ，/w  严世蕃/nr  和/c  徐阶都/nr  敏锐/a  地/uv  抓住/v  了/ul  这/rz  场/q  斗争/vn  的/uj  最/d  关键/a  要素/n  ――/w  嘉靖/nz  。/w  事实上/l  ，/w  严世蕃/nr  死/v  不/d  死/v  ，/w  放/v  不/d  放/v  ，/w  并/c  不/d  取决于/v  他/rr  有/v  没有/v  罪/n  ，/w  有/v  多/m  大/a  罪/n  ，/w  别/d  说/v  内/f  通/v  日本/ns  人/n  ，/w  就/d  算/v  他/rr  勾结/v  外星人/n  ，/w  只要/c  嘉靖/nz  不/d  开口/v  ，/w  严世蕃/nr  就/d  死/v  不/d  了/y  。/w  

问题/n  的/uj  关键/n  就/d  在/p  这里/s  。/w  

打/v  了/ul  这么/rz  多/m  年/q  的/uj  交道/n  ，/w  严世蕃/nr  简直/d  比/p  嘉靖/t  还要/v  了解/v  嘉靖/nz  ，/w  他/rr  知道/v  这/rz  位/q  皇帝/n  是/v  死/v  要面子/a  的/uj  人/n  ，/w  才/d  想/v  出/v  了/ul  这/rz  一/m  绝招/n  ，/w  如/c  无/v  例外/v  ，/w  安全/ad  过关/v  应该/v  不/d  成/v  问题/n  ，/w  可惜/v  他/rr  偏偏/d  碰上/v  了/ul  徐/nrf  阶/ng  。/w  

只要/c  分析/v  一下/m  前面/f  的/uj  那/rz  段/q  对话/vn  ，/w  你/rr  就/d  能/v  明白/v  ，/w  徐/nrf  阶/ng  的/uj  城府/n  只能/v  用/p  两/m  个/q  字/n  来/f  形容/v  ――/w  恐怖/a  。/w  

他/rr  破解/v  了/ul  严世蕃/nr  的/uj  计划/n  ，/w  还/d  提前/v  写/v  好/a  了/ul  奏疏/n  ，/w  定/v  好/a  了/ul  罪名/n  ，/w  而/c  要/v  做到/v  这些/rd  ，/w  他/rr  必须/d  了解/v  以下/f  三/m  点/q  ，/w  缺一不可/i  ：/w  

首先/c  ，/w  他/rr  十分/d  清楚/a  嘉靖/nz  的/uj  习性/n  ，/w  知道/v  他/rr  打/v  死/v  也/d  不/d  认错/v  ，/w  所以/c  他/rr  明白/v  哪些/ry  能/v  说/v  ，/w  哪些/ry  不/d  能/v  说/v  。/w  

其次/d  ，/w  他/rr  知道/v  三/m  法/j  司/j  的/uj  那/rz  帮/v  蠢人/n  的/uj  想法/n  ，/w  也/d  料到/v  他们/rr  会/v  定/v  哪些/ry  罪名/n  。/w  

能够/v  掌握/v  皇帝/n  和/c  群臣/n  的/uj  心理/n  ，/w  已经/d  极为/d  不易/a  ，/w  但/c  我们/rr  可以/v  肯定/a  地/uv  是/v  ，/w  对于/p  这/rz  两/m  点/q  ，/w  严世蕃/nr  也/d  了如指掌/i  ，/w  因为/p  他/rr  的/uj  诡计/n  正是/v  建立/v  在/p  此/rz  之上/f  。/w  

但/c  徐阶之/nr  所以/c  能够/v  成为/v  最后/f  的/uj  胜利者/n  ，/w  是/v  因为/p  他/rr  还/d  掌握/v  了/ul  最/d  重要/a  的/uj  第三/m  点/q  ――/w  严世蕃/nr  的/uj  心理/n  。/w  

他/rr  不但/c  知道/v  皇帝/n  是/v  怎么/dy  想/v  的/uj  ，/w  法官/n  是/v  怎么/dy  想/v  的/uj  ，/w  还/d  知道/v  严世蕃/nr  的/uj  想法/n  ，/w  甚至/d  连/v  他/rr  用/v  的/uj  阴谋/vn  手段/n  也/d  一清二楚/l  ，/w  自负/v  天下/n  才智/n  第一/m  的/uj  严世蕃/nr  机/ng  巧/a  狡猾/an  、/w  机关/n  算/v  尽/v  ，/w  却/d  始终/d  在/p  徐/nrf  阶/ng  的/uj  手/n  心里/s  打转/v  ，/w  最后/f  被/p  人/n  卖/v  了/ul  还/d  在/p  帮/v  着/uz  数/m  钞票/n  。/w  

但是/c  ，/w  这/rz  绝不/d  能/v  怪/v  严世蕃/nr  同志/n  ，/w  套用/v  一/m  句/q  电影/n  台词/n  ：/w  不/d  是/v  国/n  军/n  无能/a  ，/w  只是/c  共/d  军/n  太/d  狡猾/a  。/w  

对/p  人心/n  的/uj  准确/a  揣摩/v  ，/w  对/p  事情/n  的/uj  精确/a  预测/vn  ，/w  还/d  有/v  深不可测/i  的/uj  心机/n  谋划/v  ，/w  这/rz  是/v  极致/n  的/uj  智慧/n  ，/w  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  它/rr  已经/d  超越/v  了/ul  人类/n  的/uj  极限/n  。/w  

在/p  这/rz  场/q  暗/a  战/ng  中/f  ，/w  严世蕃/nr  输/v  了/y  ，/w  却/d  输/v  得/ud  并/d  不/d  冤枉/v  ，/w  因为/p  他/rr  输给/v  了/ul  一/m  个/q  比/p  他/rr  更/d  聪明/a  的/uj  人/n  ，/w  而/c  真正/d  可悲/a  的/uj  人/n  ，/w  是/v  嘉靖/nz  。/w  

这/rz  位/q  天资/n  聪慧/a  ，/w  刚愎自用/i  的/uj  皇帝/n  ，/w  终于/d  为/p  他/rr  的/uj  自以为是/i  付出/v  了/ul  代价/n  ，/w  一生/n  都/d  致力/v  于/p  耍/v  心计/n  ，/w  控制/v  人心/n  的/uj  他/rr  ，/w  最终/d  却/d  沦为/v  了/ul  两/m  个/q  大臣/n  的/uj  斗争/vn  工具/n  ，/w  他/rr  的/uj  脾气/n  和/c  个性/n  被/p  两/m  位/q  大臣/n  信手拈来/i  ，/w  想/v  用/v  就/d  用/v  ，/w  想/v  耍/v  就/d  耍/v  。/w  

就/d  这样/d  ，/w  木偶/n  的/uj  操/n  控/v  者/k  最终/d  变成/v  了/ul  木偶/n  ，/w  也/d  算是/v  报应/n  吧/y  。/w  

还要/v  特别/d  提醒/v  大家/rr  一/m  句/q  ，/w  具体/a  问题/n  要/v  具体/a  分析/vn  ，/w  徐阶和/nr  严世蕃/nr  之所以/c  能/v  把/p  皇帝/n  捏/v  着/uz  玩/v  ，/w  归根结底/i  还是/c  因为/p  嘉靖/nz  同志/n  爱面子/an  ，/w  要/v  换/v  了/ul  朱元璋/nr  ，/w  估计/v  不但/c  严世蕃/nr  活/v  不/d  成/v  ，/w  连/d  办案/v  的/uj  那/rz  几/m  个/q  书呆子/n  也/d  跑/v  不/d  掉/v  ，/w  大家/rr  携手并肩/i  一起/d  见/v  阎王/n  。/w  所以/c  千万/m  不/d  要/v  乱/d  用/p  此/rz  招/q  ，/w  教条主义/n  害/v  死人/n  啊/y  。/w  

不/d  出/v  徐阶所/nr  料/n  ，/w  奏疏/n  送/v  上去/v  之后/f  ，/w  嘉靖/nz  勃然大怒/i  ，/w  当即/d  下令/v  复核/vn  之后/f  ，/w  立/v  斩/v  严世蕃/nr  、/w  罗龙文/nr  ，/w  真是/d  比/p  他/rr  儿子/n  还/d  听话/a  。/w  

和/c  许多/m  人/n  想象/v  中/f  不同/a  ，/w  明代/t  的/uj  死刑/n  制度/n  是/v  十分/d  严格/a  的/uj  ，/w  草菅人命/i  ，/w  那/rz  是/v  谣传/vn  ，/w  地方官/n  是/v  没有/v  权利/n  杀人/v  的/uj  ，/w  死刑/n  的/uj  复核/vn  权/n  归属/vn  于/p  中央/n  ，/w  确切/a  地/uv  说/v  ，/w  是/v  皇帝/n  。/w  

每次/rd  处决/v  名单/n  送/v  上来/v  ，/w  皇帝/n  大人/n  都/d  会/v  亲自/d  批阅/v  ，/w  也/d  不/d  是/v  全/d  杀/v  ，/w  看/v  谁/ry  不/d  顺眼/a  ，/w  就/d  在/p  上面/f  划/v  个/q  勾/v  ，/w  这/rz  人/n  就算/d  没/v  了/y  ，/w  等/u  到/v  秋/tg  决/vg  之/u  时/ng  砍/v  头/n  了事/v  ，/w  这/rz  才/d  能/v  死/v  。/w  要/v  是/v  这次/rd  没/d  轮/q  上/f  ，/w  那/rz  还/d  得/v  委屈/v  您/rr  在/p  牢/ng  里/f  再/d  蹲/v  一/m  年/q  ，/w  明年/t  还/d  有/v  机会/n  。/w  

而/c  按照/p  严世蕃/nr  的/uj  情况/n  ，/w  最/d  多/a  也/d  就/d  是/v  个/q  秋/tg  决/vg  ，/w  可是/c  在/p  徐/nrf  阶/ng  同志/n  的/uj  大力/d  帮助/v  下/f  ，/w  嘉靖/t  极为/d  少有/a  地/uv  做/v  了/ul  特别/d  关照/v  ――/w  立/v  斩/v  。/w  

死/v  到/v  临头/v  的/uj  严世蕃/nr  ，/w  却/d  依然/z  被/p  蒙在鼓里/i  ，/w  他/rr  毫不/d  知情/v  ，/w  还/d  在/p  自鸣得意/i  地/uv  对/p  着/uz  罗龙文/nr  吹牛/v  ：/w  

“/w  外面/f  有/v  很多/m  人/n  想/v  杀/v  我/rr  ，/w  为/p  杨继盛/nr  报仇/v  ，/w  你/rr  知道/v  不/d  ？/w  ”/w  

罗龙文/nr  已经/d  不/d  起/v  折腾/v  了/y  ，/w  他/rr  毕竟/d  心里/s  没/v  底/f  ，/w  看/v  着/uz  眼前/s  的/uj  这个/rd  二百五/m  ，/w  气/n  不/d  打/v  一/m  处/q  来/f  ，/w  又/d  不/d  好/a  翻脸/v  ，/w  只好/d  保持/v  沉默/a  。/w  

似乎/d  是/v  觉得/v  玩笑/n  开/v  过头/a  了/y  ，/w  严世蕃/nr  这/rz  才/d  恢复/v  常态/n  ，/w  拍/v  着/uz  罗小弟/nr  的/uj  肩膀/n  ，/w  给/p  他/rr  打/v  了/ul  保票/n  ：/w  

“/w  你/rr  就/d  放心/v  喝酒/v  吧/y  ，/w  不/d  出/v  十/m  天/q  ，/w  我们/rr  就/d  能/v  回家/v  了/y  ，/w  说不定/l  我/rr  父亲/n  还/d  能/v  复/dg  起/v  （/w  别有恩/nr  命/n  未/d  可知/v  ）/w  ，/w  到/v  时/ng  再/d  收/v  拾徐阶/nr  、/w  林润/nr  ，/w  报/v  此/rz  一/m  箭/n  之/u  仇/vg  ！/w  ”/w  

罗龙文/nr  这/rz  才/d  高兴/a  起来/v  ，/w  但/c  说/v  到/v  具体/a  问题/n  ，/w  严世蕃/nr  却/d  又/d  只字/n  不/d  吐/v  ，/w  看来/v  他/rr  十分/d  喜欢/v  这/rz  种/q  逗人/a  玩/v  的/uj  游戏/n  。/w  

严世蕃/nr  同志/n  ，/w  既然/c  喜欢/v  玩/v  ，/w  那/rz  就/d  接着/v  玩/v  吧/y  ，/w  趁/p  你/rr  还/d  玩/v  得/ud  动/v  。/w  

很/d  快/a  ，/w  满怀/v  希望/v  的/uj  严世蕃/nr  等/u  到/v  了/ul  他/rr  企盼/v  已/d  久/a  的/uj  结果/n  ――/w  大批/m  锦衣卫/n  和/c  立/v  斩/v  的/uj  好/a  消息/n  。/w  

正是/v  所谓/v  希望/v  越/d  大/a  ，/w  失望/a  越/d  大/a  ，/w  好吃/a  好/a  住/v  好玩/a  的/uj  严世蕃/nr  突/d  闻/v  噩耗/n  ，/w  当即/d  晕倒/v  在/p  地/n  ，/w  经/p  泼/v  凉水/n  抢救/v  成功/an  后/f  ，/w  虽然/c  神智/n  恢复/v  了/ul  清醒/a  ，/w  却/d  留下/v  了/ul  后遗症/n  ――/w  不/d  停/v  打哆嗦/v  。/w  一直/d  哆嗦/v  到/v  严/a  老爹/n  派/v  人/n  来/v  看/v  他/rr  ，/w  让/v  他/rr  写/v  遗书/n  ，/w  他/rr  都/d  写/v  不/d  出/v  一/m  个/q  字/n  。/w  

罗龙文/nr  自不必说/l  ，/w  相信/v  老大哥/n  这么/d  久/a  ，/w  最终/d  还/d  是/v  被/p  忽悠/z  了/y  ，/w  怎/dy  一/m  个/q  惨/a  字/n  了得/a  ，/w  整日/d  抱头痛哭/i  ，/w  早/ad  知/v  如此/rz  ，/w  还/d  不/d  如/v  当年/t  死/v  在/p  抗/v  倭/ng  战场/n  上/f  ，/w  好歹/d  还/d  能/v  追认/v  个/q  名/q  份/q  。/w  

嘉靖/nz  四十四/m  年/q  （/w  1565/m  ）/w  三月/t  辛酉/nr  ，/w  严世蕃/nr  和/c  罗龙文/nr  被/p  验明/v  正身/n  ，/w  押/v  赴/v  刑场/n  ，/w  执行/v  斩/v  决/vg  。/w  

这/rz  位/q  才学/n  出众/an  ，/w  聪慧/a  过人/vn  ，/w  却/d  又/d  无恶不作/i  ，/w  残忍/an  狠毒/an  的/uj  天才/n  就此/d  结束/v  了/ul  他/rr  罪恶/n  的/uj  一生/n  。/w  

恶/ag  贯/vg  至此/d  ，/w  终于/d  满/a  盈/vg  。/w  

在/p  严世蕃/nr  被/p  处决/v  的/uj  那/rz  一/m  天/q  ，/w  京城/ns  民众/n  们/k  奔走相告/i  ，/w  纷纷/d  前往/v  刑场/n  观/vg  刑/n  ，/w  并/c  随身/d  携带/v  酒水/n  、/w  饮料/n  、/w  副食品/n  等/u  ，/w  欢声笑语/l  ，/w  边/d  吃/v  边/d  看/v  ，/w  胜似/v  郊游/v  。/w  

人缘/n  坏/a  到/v  这个/rd  份/q  上/f  ，/w  倒/d  也/d  真是/d  难得/a  了/y  。/w  

也/d  就/d  在/p  这/rz  一/m  天/q  ，/w  一/m  位/q  在/p  京城/ns  就读/v  的/uj  太/j  学生/n  不顾一切/i  地/uv  挤/v  进/v  人群/n  之中/f  ，/w  占据/v  了/ul  最佳/z  的/uj  观/vg  刑/n  地点/n  ，/w  他/rr  的/uj  手中/s  还/d  高举/v  着/uz  一/m  块/q  布帛/n  ，/w  上面/f  只/d  有/v  七/m  个/q  醒目/a  的/uj  大字/n  ――/w  锦衣卫/n  经历/v  沈/nrf  链/ng  。/w  

在/p  亲眼目睹/l  严世蕃/nr  的/uj  头颅/n  被/p  砍/v  下/v  之后/f  ，/w  他/rr  痛哭/v  失声/v  ，/w  对/p  天大/j  呼/j  ：/w  

“/w  沈公/nr  ，/w  你/rr  终于/d  可以/v  瞑目/v  了/y  ！/w  ”/w  

言/vg  罢/v  ，/w  他/rr  一路/m  嚎哭/v  而/c  去/v  ，/w  十几/m  年/q  前/f  ，/w  当/p  沈/nrf  链/ng  因为/c  弹劾/v  严嵩/nr  被/p  贬/v  到/v  保安/v  时/ng  ，/w  曾/d  不/d  计/v  报酬/n  ，/w  免费/vd  教/v  当地/s  的/uj  贫困/a  学生/n  读书/v  写字/vn  ，/w  直到/v  他/rr  被/p  严嵩/nr  父子/n  害/v  死/v  为止/u  ，/w  而/c  这个/rd  人/n  ，/w  正是/v  当年/t  那些/rd  穷苦/a  孩子/n  中/f  的/uj  一/m  员/q  。/w  

为了/p  这/rz  一/m  天/q  的/uj  到来/vn  ，/w  他/rr  已经/d  等待/v  了/ul  太/d  久/a  ，/w  而/c  他/rr  终究/d  看到/v  了/ul  公道/an  。/w  

徐阶终/nr  于/p  实现/v  了/ul  他/rr  的/uj  正义/n  ，/w  用/p  他/rr  自己/rr  的/uj  方式/n  ，/w  不/d  是/v  礼仪/n  廉耻/n  ，/w  不/d  是/v  道德/n  说教/vn  ，/w  而是/c  阴谋诡计/i  ，/w  权术/n  厚/a  黑/a  。/w  

严世蕃/nr  死/v  得/ud  冤/a  不/d  冤/a  ？/w  冤/a  ，/w  实在/d  是/v  冤/a  。/w  

罗龙文/nr  勾结/v  倭寇/n  ，/w  不过/c  是/v  想/v  混/v  口/n  饭/n  吃/v  ，/w  他/rr  又/d  不/d  是/v  汪直/nr  ，/w  凭/p  他/rr  那/rz  点/q  出息/n  ，/w  就算/d  要/v  找/v  内通/nr  的/uj  汉奸/n  ，/w  也/d  找/v  不/d  到/v  他/rr  的/uj  头/n  上/f  。/w  

严世蕃/nr  就/d  更/d  别/d  说/v  了/y  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  贪/v  了/ul  那么/d  多/m  年/q  ，/w  家里/s  有的是/l  钱/n  ，/w  当年/t  的/uj  日本/ns  从/p  上/f  到/v  下/f  ，/w  那/rz  是/v  一穷二白/i  （/w  不/d  穷/a  谁/ry  出来/v  当/p  倭寇/n  ）/w  ，/w  严/a  财主/n  在/p  家/n  盖/v  别墅/n  吃香喝辣/l  不亦乐乎/i  ，/w  干/v  汉奸/n  ？/w  别/d  逗/v  了/y  ，/w  当/p  天皇/n  老子/n  都/d  不/d  干/v  。/w  

至于/p  占据/v  有/v  王/nrf  气/n  的/uj  土地/n  ，/w  那/rz  就/d  真/d  没/v  个/q  准/a  了/y  ，/w  当年/t  没有/v  土地法/n  ，/w  凭/p  严世蕃/nr  的/uj  身份/n  ，/w  随意/ad  占/v  块/q  地/uv  是/v  小意思/n  ，/w  但/c  你/rr  硬/d  要/v  说/v  这/rz  块/q  地/uv  有/v  王/nrf  气/n  ，/w  那/rz  谁/ry  也/d  没辙/v  。/w  关于/p  这个/rd  问题/n  ，/w  当时/t  徐阶曾/nr  信誓旦旦/i  地/uv  表示/v  ，/w  他/rr  曾/d  派/v  人/n  实地/d  勘察/v  ，/w  确/d  系/v  王/nrf  气/n  无疑/d  。/w  

可/v  这/rz  事儿/n  哪/dy  有/v  个/q  谱/ng  ，/w  又/d  没有/d  权威/a  认证/vn  机构/n  ，/w  但/c  徐/nrf  大人/n  当政/vn  ，/w  他/rr  说/v  有/v  那/rz  就算/d  有/v  吧/y  。/w  

唯一/d  确/d  有/v  实据/n  的/uj  ，/w  是/v  纠集/v  亡命之徒/i  ，/w  收买/v  江洋大盗/i  ，/w  但/c  严世蕃/nr  同志/n  本/d  就/d  不/d  读书/v  ，/w  是/v  个/q  彻头彻尾/i  的/uj  混/ad  混/v  ，/w  平时/t  打交道/v  的/uj  也/d  多/ad  是/v  流氓/n  地痞/n  ，/w  发展/v  个把/m  黑社会/n  组织/n  ，/w  那/rz  是/v  他/rr  的/uj  本分/n  ，/w  况且/c  他/rr  似乎/d  也/d  还/d  没/d  干/v  出/v  什么/ry  惊/v  天/q  大案/n  ，/w  图谋/n  犯上/v  更/d  不/d  靠/v  谱/ng  。/w  

所以/c  结论/n  是/v  ：/w  严世蕃/nr  是/v  被/p  冤/j  杀/v  的/uj  。/w  

那/rz  又/d  如何/vry  ？/w  

杨继盛/nr  、/w  沈/nrf  链/ng  、/w  还/d  有/v  那些/rd  被/p  严/a  党/n  所/u  害/v  的/uj  人/n  ，/w  哪/ry  一/m  个/q  不/d  冤枉/v  ？/w  还是/c  那/rz  句/q  老话/n  ：/w  对付/v  流氓/n  ，/w  要/v  用/p  流氓/n  的/uj  方法/n  。/w  

关于/p  这个/rd  问题/n  ，/w  我/rr  将/d  再次/d  引用/v  无/v  厘/q  头/n  的/uj  周星驰/nr  先生/n  在/p  他/rr  的/uj  《/w  九/m  品/q  芝麻官/n  》/w  里/f  ，/w  说/v  出/v  的/uj  那/rz  句/q  比/p  无数/m  所谓/v  正直/a  人士/n  、/w  道学/n  先生/n  更/d  有/v  水平/n  的/uj  台词/n  ：/w  

“/w  贪官/n  奸/ng  ，/w  清官/n  要/v  比/p  贪官/n  更/d  奸/a  ！/w  ”/w  

我/rr  想/v  ，/w  这/rz  正是/v  最为/d  合适/a  的/uj  注解/n  。/w  

事情/n  的/uj  发展/vn  证实/vn  ，/w  徐阶对/nr  严/a  党/n  的/uj  判断/n  完全/ad  正确/a  ，/w  严世蕃/nr  一/m  死/v  ，/w  严/a  党/n  立刻/d  作鸟兽散/i  ，/w  纷纷/d  改换/v  门庭/n  ，/w  希望/v  能/v  躲/v  过/ug  一/m  劫/ng  。/w  但徐阶/nr  并/c  不/d  是/v  一/m  个/q  慈悲/an  为/v  怀/v  的/uj  人/n  ，/w  在/p  短短/z  一/m  个/q  多/a  月/n  时间/n  里/f  ，/w  他/rr  就/d  连续/ad  罢免/v  调离/v  了/ul  二十/m  多/m  名/q  严/a  党/n  成员/n  ，/w  可谓/v  是/v  雷厉风行/i  ，/w  把持/v  朝政/n  十/m  余/m  年/q  的/uj  第一/m  奸党/n  就此/d  被/p  连根拔/nr  起/v  。/w  

但/c  这/rz  件/q  事/n  尚未/d  结束/v  ，/w  还/d  剩下/v  最后/f  一/m  位/q  老朋友/n  ，/w  需要/v  我们/rr  去/v  料理/v  。/w  

严嵩/nr  的/uj  家/n  终于/d  被/p  抄/v  了/y  ，/w  事实/n  证明/v  ，/w  他/rr  这么/d  多/m  年/q  来/f  ，/w  虽说/c  国家/n  大事/n  没/d  怎么/dy  管/v  ，/w  捞钱/v  却/d  是/v  不遗余力/i  ，/w  据/p  统计/vn  ，/w  从/p  他家/rn  抄/v  出/v  了/ul  黄金/n  三万/m  余/m  两/m  ，/w  白银/n  三百万/m  两/m  ，/w  名人/n  书画/n  奇珍异宝/i  不计其数/i  ，/w  光/d  抄家/v  就/d  抄/v  了/ul  一/m  个/q  多/a  月/n  ，/w  连/d  抄家/v  的/uj  财物/n  清单/n  都/d  被/p  整理/v  成/v  书/n  ，/w  后来/t  还/d  公开/ad  刊印/v  出版/v  ，/w  取名/v  《/w  天水/ns  冰山/n  录/v  》/w  ，/w  成为/v  了/ul  清代/t  的/uj  畅销书/n  。/w  

严嵩/nr  至此/d  才/d  彻底/a  绝望/an  ，/w  儿子/n  死/v  了/y  ，/w  爪牙/n  散/v  了/y  ，/w  嘉靖/t  也/d  不/d  管/v  了/y  ，/w  他/rr  终于/d  走/v  到/v  了/ul  人生/n  的/uj  末路/n  ，/w  而/c  面对/v  着/uz  忙碌/a  的/uj  抄家/v  工作/vn  人员/n  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  在/p  沮丧/a  之/u  余/ng  ，/w  竟然/d  又/d  提出/v  了/ul  一/m  个/q  要求/n  。/w  

严嵩/nr  表示/v  ，/w  因为/p  家里/s  的/uj  仆人/n  多/a  ，/w  所以/c  希望/v  能够/v  留/v  点/q  钱/n  给/v  自己/rr  ，/w  作/v  遣散费/n  发放/v  。/w  

看/v  着/uz  这个/rd  一/m  脸/q  可怜/a  的/uj  老头/n  ，/w  抄家/v  官员/n  于心不忍/l  ，/w  便/d  把/p  这个/rd  要求/n  上报/v  给/v  了/ul  徐/nrf  阶/ng  ，/w  建议/n  满足/v  他/rr  的/uj  要求/n  。/w  

徐阶想/nr  了/ul  一下/m  ，/w  便/d  一/m  字/n  一/m  句/q  地/uv  说/v  出/v  了/ul  他/rr  的/uj  回答/vn  ：/w  

“/w  我/rr  记得/v  ，/w  杨继盛/nr  的/uj  家里/s  没有/v  仆人/n  。/w  ”/w  

现在/t  是/v  祈求/v  慈悲/a  的/uj  时候/n  了/y  吧/y  ，/w  那么/c  夏言/nr  被/p  杀/v  之/u  时/ng  ，/w  慈悲/a  在/p  哪里/ry  ？/w  杨继盛/nr  、/w  沈/nrf  链/ng  被/p  杀/v  之/u  时/ng  ，/w  慈悲/a  在/p  哪里/ry  ？/w  不/d  出/v  一/m  兵一卒/nr  ，/w  任由/v  蒙古/ns  骑兵/n  在/p  城外/s  烧/v  杀/v  抢掠/v  ，/w  无恶不作/i  之/u  时/ng  ，/w  慈悲/an  又/d  去/v  了/ul  什么/ry  地方/n  ？/w  ！/w  

严嵩/nr  就此/d  净/a  身/ng  出/v  户/ng  ，/w  孤身一人/l  回到/v  了/ul  老家/n  ，/w  这里/s  曾/d  是/v  他/rr  成功/a  的/uj  起点/n  ，/w  现在/t  又/d  成为/v  了/ul  失败/v  的/uj  终点/n  。/w  所谓/v  兴衰/n  荣辱/n  ，/w  不/d  过/v  一/m  念/v  之间/f  。/w  

胜利/v  再次/d  到来/v  ，/w  而/c  这/rz  一/m  次/q  ，/w  是/v  如/v  假/ad  包/v  换/v  、/w  童叟无欺/i  的/uj  胜利/vn  ，/w  没有/v  续集/n  。/w  

十几/m  年/q  的/uj  潜心/d  修炼/v  ，/w  十几/m  年/q  的/uj  忍耐/vn  ，/w  在/p  愤怒/an  与/c  仇恨/vn  ，/w  诡计/n  与/c  公道/an  中/f  挣扎/v  求生/v  的/uj  徐阶赢/nr  了/y  ，/w  从/p  奸党/n  满/v  朝/p  到/v  一网打尽/i  ，/w  他/rr  凭借/p  自己/rr  的/uj  毅力/n  和/c  智慧/n  ，/w  逐渐/d  扳回/v  了/ul  劣势/n  ，/w  并/c  将/p  其/rr  引向/v  了/ul  这/rz  个/q  最后/f  的/uj  结局/n  ，/w  一切/rd  的/uj  一切/rd  都/d  如同/v  预先/d  排演/v  一般/a  ，/w  逐一/d  兑现/v  。/w  

除了/p  一/m  个/q  例外/v  。/w  

在/p  此前/t  的/uj  十几/m  年/q  中/f  ，/w  徐阶曾/nr  无数/m  次/q  在/p  心中/s  彩排/v  ：/w  反击/v  成功/an  后/f  ，/w  应该/v  如何/d  把/p  严嵩/nr  千刀万剐/i  ，/w  但/c  当/p  这/rz  一/m  天/q  真的/d  到来/v  时/ng  ，/w  他/rr  却/d  改变/v  了/ul  之前/f  的/uj  打算/n  。/w  

看/v  着/uz  黯然/z  离去/v  的/uj  严嵩/nr  ，/w  徐/nrf  阶/ng  的/uj  心中/s  萌发/v  了/ul  新/a  的/uj  想法/n  ，/w  不要/d  杀/v  他/rr  ，/w  也/d  不/d  能/v  杀/v  他/rr  。/w  

自/p  嘉靖/t  初/f  年/q  得罪/v  张璁/nr  被/p  贬/v  时/ng  起/v  ，/w  三十/m  多/m  年/q  来/f  ，/w  徐阶从/nr  一/m  个/q  刚/d  正/d  不屈/v  、/w  直言/v  上/f  谏/vg  的/uj  愤/vg  青/a  ，/w  变成/v  了/ul  圆滑/a  出世/v  ，/w  工/n  于/p  心计/n  的/uj  政治家/n  ，/w  但/c  在/p  他/rr  的/uj  个性/n  特点/n  中/f  ，/w  有/v  一点/m  却/d  从未/d  变/v  过/ug  ――/w  有/v  仇必报/nr  。/w  

十几/m  年/q  来/f  ，/w  他/rr  对/p  严嵩/nr  的/uj  仇恨/vn  已经/d  深入/v  骨髓/n  ，/w  现在/t  是/v  报仇/v  的/uj  时候/n  了/y  ，/w  面对/v  这个/rd  罪行/n  累累/z  的/uj  敌人/n  ，/w  他/rr  决心/d  用/p  另/rz  一/m  种/q  方式/n  讨还/v  血债/n  ，/w  一/m  种/q  更为/d  残忍/a  的/uj  方式/n  。/w  

罢官/v  抄家/v  ，/w  妻/ng  死/v  子/ng  亡/vg  ，/w  但/c  这/rz  还/d  不够/a  ，/w  还/d  远远/d  不足以/v  补偿/v  那些/rd  被/p  你/rr  陷害/v  、/w  残杀/v  ，/w  以致/c  家破人亡/i  的/uj  无辜/a  者/k  。/w  

我/rr  不/d  会/v  杀/v  你/rr  ，/w  虽然/c  这/rz  很/d  容易/a  ，/w  我/rr  要/v  你/rr  眼睁睁/z  地/uv  看/v  着/uz  身边/s  的/uj  亲人/n  一个个/m  地/uv  死去/v  ，/w  就/d  如同/v  当年/t  杨继盛/nr  的/uj  妻子/n  那样/d  ，/w  我/rr  要/v  你/rr  亲眼/d  看/v  着/uz  你/rr  曾经/d  得到/v  的/uj  所有/b  一切/rd  ，/w  在/p  你/rr  眼前/s  不断/d  地/uv  消失/v  ，/w  而/c  你/rr  却/d  无能为力/i  。/w  

继续/v  活/v  下去/v  ，/w  活/v  着/uz  受苦/v  ，/w  严嵩/nr  ，/w  这/rz  是/v  你/rr  应得/v  的/uj  。/w  

嘉靖/nz  四十四/m  年/q  （/w  1565/m  ）/w  四月/t  ，/w  严嵩/nr  被/p  剥夺/v  全部/m  财产/n  ，/w  赶回/v  老家/n  ，/w  没有/v  人/n  理会/v  他/rr  ，/w  于是/c  这/rz  位/q  原先/b  的/uj  朝廷/n  首/m  辅/ng  转行/v  当/v  了/ul  乞丐/n  ，/w  靠/v  沿/p  街/n  乞讨/v  维持/v  生计/n  ，/w  受尽/v  白眼/n  ，/w  两/m  年/q  后/f  于/p  荒野/n  中/f  悲惨/a  死去/v  ，/w  年/q  八十八/m  。/w  

正义/n  终于/d  得以/v  伸张/vn  ，/w  以/p  徐/nrf  阶/ng  的/uj  方式/n  。/w  


第二/m  章/q  奇怪/a  的/uj  人/n  

【/w  奇人/n  再现/v  】/w  

严嵩/nr  倒/v  了/y  ，/w  徐/nrf  阶/ng  接替/v  了/ul  他/rr  的/uj  位置/n  ，/w  成为/v  了/ul  朝廷/n  首/m  辅/ng  ，/w  朝政/n  的/uj  管理者/n  ，/w  此时/t  的/uj  内阁/n  除/p  他/rr  之外/f  ，/w  只/d  剩下/v  了/ul  一/m  个/q  人/n  ――/w  袁炜/nr  。/w  而/c  这/rz  位/q  袁炜/nr  ，/w  偏偏/d  还/d  是/v  徐/nrf  阶/ng  的/uj  学生/n  。/w  

于是/c  徐/nrf  阶/ng  的/uj  时代/n  来到/v  了/y  ，/w  继/vg  严嵩/nr  之后/f  ，/w  他/rr  成为/v  了/ul  帝国/n  的/uj  实际/a  管理者/n  。/w  

其实/d  后世/n  很多/m  人/n  会/v  质疑/v  这样/d  一/m  个/q  问题/n  ，/w  徐阶和/nr  严嵩/nr  有/v  什么/ry  不同/a  ？/w  严嵩/nr  贪污/v  ，/w  徐阶也/nr  不/d  干净/a  ，/w  严嵩/nr  的/uj  儿子/n  受贿/vn  ，/w  徐/nrf  阶/ng  的/uj  儿子/n  占地/v  ，/w  严嵩/nr  独揽/v  大权/n  ，/w  徐阶也/nr  是/v  。/w  

表面/n  上/f  是/v  一样/a  的/uj  ，/w  实际上/d  是/v  不同/a  的/uj  。/w  

如果/c  用/p  一/m  句/q  简单/a  的/uj  话/n  来/f  说明/v  ，/w  那/rz  就/d  是/v  ：/w  严嵩/nr  怠工/v  ，/w  徐阶干/nr  活/v  。/w  

如果/c  考察/v  一下/m  明朝/t  的/uj  历代/n  首/m  辅/ng  ，/w  就/d  会/v  发现/v  这/rz  帮/v  人大/j  都/d  不/d  穷/a  （/w  说/v  他们/rr  穷/a  也/d  没/v  人/n  信/n  ）/w  ，/w  要/v  单/d  靠/v  死/v  工资/n  ，/w  估计/v  早就/d  饿/v  死/v  了/y  ，/w  所以/c  多多少少/m  都/d  有/v  点/q  经济/n  问题/n  ，/w  什么/ry  火/n  耗/ng  、/w  冰/n  敬/v  、/w  碳/n  敬/v  等等/u  等等/u  ，/w  千/m  里/q  做官/v  只/d  为/v  钱/n  ，/w  不必/d  奇怪/v  。/w  

但徐阶/nr  是/v  干/v  实事/n  的/uj  ，/w  与/p  严嵩/nr  不同/a  ，/w  他/rr  刚/d  一/d  上任/v  ，/w  就/d  在/p  自己/rr  的/uj  办公室/n  挂/v  上/v  了/ul  这样/d  一/m  块/q  匾/n  ：/w  以/p  威福/nr  还/d  主/ag  上/f  ，/w  以/p  政务/n  还/d  诸/rz  司/ng  ，/w  以/p  用/v  舍/v  刑/n  赏/v  还/d  公论/n  ，/w  而/c  他/rr  确/d  确实/ad  实/ad  做到/v  了/y  。/w  

在/p  严嵩/nr  的/uj  时代/n  ，/w  大部分/m  的/uj  官职/n  分配/vn  ，/w  都/d  只/d  取决于/v  一/m  个/q  原则/n  ――/w  钱/n  ，/w  由/p  严世蕃/nr  坐镇/v  ，/w  什么/ry  职位/n  收/v  多少/ry  钱/n  ，/w  按/p  位/q  取/v  酬/ng  ，/w  诚信/nz  经营/vn  ，/w  恕/vg  不/d  还价/v  。/w  徐/nrf  阶/ng  废除/v  了/ul  这/rz  一切/rd  ，/w  虽然/c  他/rr  也/d  任用/v  自己/rr  的/uj  亲信/n  ，/w  但/c  总的来说/l  ，/w  还是/c  做到/v  了/ul  人/n  尽/v  其/rr  用/v  ，/w  正是/v  在/p  他/rr  的/uj  努力/an  下/f  ，/w  李春芳/nr  、/w  张居正/nr  、/w  殷正茂/nr  等/u  第一流/b  的/uj  人才/n  得以/v  大展/nz  拳脚/n  。/w  

在/p  严嵩/nr  的/uj  时代/n  ，/w  除了/p  个别/a  胆大/a  的/uj  ，/w  言/vg  官/n  们/k  已经/d  不/d  敢/v  多/m  提/v  意见/n  了/y  ，/w  杨继盛/nr  固然/c  是/v  一/m  个/q  光荣/a  的/uj  榜样/n  ，/w  但/c  他/rr  毕竟/d  也/d  是/v  个/q  死人/n  。/w  于是/c  大家/rr  一同/d  保持/v  沉默/a  ，/w  徐/nrf  阶/ng  改变/v  了/ul  这/rz  一切/rd  ，/w  他/rr  对/p  嘉靖/t  说/v  ：/w  作为/v  一/m  个/q  圣明/nr  的/uj  君主/n  ，/w  你/rr  应该/v  听取/v  臣/n  下/f  的/uj  意见/n  ，/w  即使/c  他们/rr  有时/d  不/d  太/d  礼貌/a  ，/w  你/rr  也/d  应该/v  宽容/vn  ，/w  这样/d  言路/n  才/d  能/v  放宽/v  ，/w  人们/n  才/d  敢于/v  说/v  真话/n  。/w  

嘉靖/t  听从/v  了/ul  他/rr  的/uj  劝告/vn  ，/w  于是/c  唾沫/n  再次/d  开始/v  横/v  飞/v  ，/w  连徐阶/nr  本人/rr  也/d  未能/v  幸免/v  ，/w  但是/c  与此同时/c  ，/w  贪污腐化/i  得以/v  揭发/v  ，/w  弊/ng  政/ng  得以/v  纠正/v  ，/w  帝国/n  又/d  一/m  次/q  恢复/v  了/ul  生机/n  与/c  活力/n  。/w  

徐阶是/nr  有/v  原则/n  的/uj  ，/w  与/p  严嵩/nr  不同/a  ，/w  严/a  大人/n  为了/p  个人/n  利益/n  ，/w  可以/v  不顾/v  天下/n  人/n  的/uj  死活/n  ，/w  可以/v  抛弃/v  一切/rd  廉耻/n  去/v  迎合/v  皇帝/n  ，/w  这/rz  种/q  事情/n  徐阶也/nr  做/v  过/ug  ，/w  但/c  那/rz  是/v  为了/p  斗争/vn  的/uj  需要/n  ，/w  现在/t  是/v  让/v  一切/rd  恢复/v  正常/a  的/uj  时候/n  了/y  。/w  

嘉靖/t  想/v  修/v  新/a  宫殿/n  ，/w  徐/nrf  阶/ng  告诉/v  他/rr  ，/w  现在/t  国库/n  没有/v  钱/n  给/v  你/rr  修/v  。/w  

嘉靖/t  想/v  继续/v  修道/v  服/v  丹/ng  ，/w  徐/nrf  阶/ng  告诉/v  他/rr  ，/w  那些/rd  丹/j  药/n  都/d  是/v  假/a  的/uj  ，/w  道士/n  也/d  不/d  可信/a  ，/w  您/rr  还是/d  歇/v  着/uz  吧/y  。/w  

甚至/d  连/v  嘉靖/nz  的/uj  儿子/n  （/w  景/ng  王/n  ）/w  死/v  了/y  ，/w  徐/nrf  阶/ng  的/uj  第一/m  个/q  反应/vn  都/d  不/d  是/v  哀悼/vn  ，/w  而是/c  婉转/a  地/uv  表示/v  ，/w  我/rr  虽然/c  悲痛/an  ，/w  却/d  更为/d  惦记/v  这/rz  位/q  殿下/n  的/uj  那/rz  片/q  封地/n  ，/w  既然/c  他/rr  已经/d  挂/v  掉/v  了/y  ，/w  那/rz  就/d  麻烦/a  您/rr  下令/v  ，/w  把/p  他/rr  的/uj  地/uv  还给/v  老百姓/n  。/w  反正/d  空/v  着/uz  也/d  是/v  空/v  着/uz  ，/w  多/m  浪费/v  。/w  

对于/p  这/rz  种/q  过河拆桥/i  的/uj  行为/n  ，/w  嘉靖/nz  虽然/c  不/d  高兴/a  ，/w  却/d  也/d  无可奈何/i  ，/w  他/rr  看/v  着/uz  眼前/s  的/uj  徐/nrf  阶/ng  ，/w  这个/rd  人/n  曾/d  为/p  他/rr  修好/v  了/ul  新/a  宫殿/n  ，/w  曾/d  亲自/d  为/p  他/rr  炼丹/v  ，/w  曾/d  无条件/d  地/uv  服从/v  于/p  他/rr  ，/w  但/c  现在/t  他/rr  才/d  发现/v  ，/w  这个/rd  性格/n  温和/a  的/uj  小个子/n  并/c  不/d  是/v  绵羊/n  ，/w  却/d  是/v  一/m  只/q  披/v  着/uz  羊皮/n  的/uj  狼/n  。/w  

嘉靖/t  感到/v  上/v  了/ul  当/v  ，/w  却/d  没有/v  办法/n  ，/w  严嵩/nr  已经/d  走/v  了/y  ，/w  所有/b  的/uj  朝政/n  都/d  要/v  靠/v  这个/rd  人/n  来/v  管理/vn  ，/w  想/v  退/v  个/q  货/n  都/d  不行/a  ，/w  只好/d  任/v  他/rr  随意/ad  折腾/v  。/w  

绝对/a  的/uj  权力/n  产生/v  的/uj  不仅仅/d  是/v  绝对/a  的/uj  腐败/an  ，/w  还/d  有/v  绝对/a  的/uj  欲望/n  ，/w  也/d  是/v  永远/d  无法/v  满足/v  的/uj  欲望/n  ，/w  这/rz  才/d  是/v  一切/rd  祸患/n  的/uj  起始/vn  ，/w  严嵩/nr  所以/c  屹立/v  数十/m  年/q  不/d  倒/v  ，/w  贪污/v  腐败/an  ，/w  横行无忌/i  ，/w  正是/v  因为/p  嘉靖/t  有着/v  无尽/b  的/uj  欲望/n  ，/w  而/c  严嵩/nr  恰好/d  是/v  一/m  个/q  无条件/d  的/uj  迎合者/n  。/w  

于是/c  徐/nrf  阶/ng  出现/v  了/y  ，/w  他/rr  虽然/c  也/d  曾/d  迎合/v  过/ug  ，/w  但/c  那/rz  不过/d  是/v  伪装/v  而已/y  ，/w  他/rr  真正/d  的/uj  身份/n  ，/w  是/v  制衡者/n  。/w  他/rr  隐忍/v  奋斗/v  的/uj  最终/b  目标/n  ，/w  并/c  不/d  是/v  严嵩/nr  ，/w  而是/c  嘉靖/nz  。/w  

很多/m  人/n  并/c  不/d  清楚/a  ，/w  在/p  漫长/a  的/uj  明代/t  历史/n  中/f  ，/w  徐阶是/nr  一/m  个/q  极为/d  重要/a  的/uj  人物/n  ，/w  重要/a  到/v  几乎/d  超出/v  了/ul  所有/b  人/n  的/uj  想象/vn  ，/w  他/rr  最/d  伟大/a  的/uj  成就/n  ，/w  并/c  不/d  是/v  打倒/v  了/ul  严嵩/nr  ，/w  而是/c  他/rr  所/u  代表/n  的/uj  那/rz  股/q  势力/n  。/w  

自/p  朱元璋/nr  废除/v  丞相/n  后/f  ，/w  随着/p  时代/n  的/uj  变迁/vn  ，/w  明朝/t  逐渐/d  形成/v  了/ul  一/m  个/q  极为/d  特别/a  的/uj  权力/n  体系/n  ，/w  皇帝/n  、/w  太监/n  和/c  大臣/n  ，/w  构成/v  了/ul  一/m  个/q  奇特/a  的/uj  铁三角/n  ，/w  皇帝/n  有时候/d  信任/v  太监/n  （/w  比如/v  明武宗/nr  ）/w  ，/w  有时候/d  信任/v  大臣/n  （/w  比如/v  明孝宗/nr  ）/w  。/w  

而/c  在/p  政治学/n  中/f  ，/w  这个/rd  铁三角/n  的/uj  三/m  方/q  有/v  着/uz  另外/rz  一/m  个/q  称呼/n  ：/w  君权/n  、/w  宦权/nr  和/c  相/d  权/n  。/w  这/rz  就/d  是/v  帝国/n  的/uj  权力/n  架构/n  ，/w  他们/rr  互相/d  制衡/v  ，/w  互相/d  维持/v  ，/w  在/p  此/rz  三/m  权/n  之中/f  ，/w  只要/c  有/v  两者/rn  联合/v  起来/v  ，/w  就/d  能/v  控制/v  整个/b  帝国/n  。/w  

在/p  过去/t  的/uj  两百/m  年/q  中/f  ，/w  前/f  两/m  种/q  组合/n  都/d  已/d  出现/v  ，/w  皇帝/n  曾经/d  联合/v  太监/n  ，/w  也/d  曾/d  联合/v  大臣/n  ，/w  而/c  无论是/c  哪/ry  一/m  种/q  联盟/n  ，/w  第三/m  方/q  总是/d  孤立/v  无助/v  的/uj  。/w  

只有/c  一/m  种/q  情况/n  ，/w  从来/d  都/d  没有/d  出现/v  过/ug  ，/w  事实上/l  ，/w  也/d  没有/v  人/n  曾/d  期待/v  过/ug  那种/rd  局面/n  的/uj  出现/v  ，/w  因为/c  在/p  那/rz  个/q  君临/nr  天下/n  的/uj  时代/n  ，/w  它/rr  似乎/d  永远/d  不/d  可能/v  实现/v  。/w  

但/c  它/rr  的确/d  成为/v  了/ul  现实/n  ，/w  而/c  这个/rd  奇迹/n  联盟/n  的/uj  开创者/n  ，/w  正是/v  徐/nrf  阶/ng  。/w  

具有/v  讽刺/vn  意味/n  的/uj  是/v  ，/w  最/d  早/a  打破/v  三角/n  平衡/a  ，/w  为/p  这/rz  一/m  奇迹/n  出现/v  创造/v  条件/n  的/uj  人/n  ，/w  竟然/d  是/v  嘉靖/nz  。/w  作为/p  明代/t  历史/n  上/f  最为/d  聪明/a  的/uj  皇帝/n  ，/w  他/rr  有/v  着/uz  前任/b  难以/d  比拟/v  的/uj  天赋/n  。/w  

凭借/p  着/uz  绝顶/n  的/uj  智慧/n  和/c  权谋/n  ，/w  他/rr  十六/m  岁/q  就/d  解决/v  了/ul  三/m  朝老臣/nr  杨廷和/nr  ，/w  然后/c  是/v  张璁/nr  、/w  郭勋/nr  、/w  夏言/nr  ，/w  而/c  在/p  打击/v  大臣/n  的/uj  同时/n  ，/w  他/rr  还/d  把/p  矛头/n  对准/v  了/ul  太监/n  ，/w  严厉/ad  打/v  压/v  ，/w  使/v  投身/v  这个/rd  光荣/a  职业/n  ，/w  立志/v  建功立业/i  的/uj  无数/m  自/p  宫/ng  青年/n  ，/w  统统/d  只能/v  去/v  当/p  洗/v  马桶/n  ，/w  倒/v  垃圾/n  。/w  纵观/v  整个/b  嘉靖朝/nr  ，/w  四十/m  余/m  年/q  ，/w  竟然/d  没有/d  出/v  过/ug  一/m  位/q  名/q  太监/n  ，/w  可谓/v  绝无仅有/i  。/w  

他/rr  不/d  想/v  和/c  任何人/rn  联盟/n  ，/w  也/d  不/d  信任/v  任何人/rn  ，/w  他/rr  相信/v  凭借/p  自己/rr  ，/w  就/d  能/v  控制/v  整个/b  帝国/n  ，/w  而/c  他/rr  所/u  需要/v  的/uj  ，/w  只/d  是/v  几/m  个/q  木偶/n  而已/y  。/w  

一切/rd  都/d  如此/rz  地/n  顺利/a  ，/w  帝国/n  尽/v  在/p  掌握/v  之中/f  ，/w  直到/v  他/rr  遇上/v  了/ul  严嵩/nr  和徐阶/nr  。/w  

经过/p  二十几/m  年/q  的/uj  试探/vn  ，/w  严嵩/nr  摸透/v  了/ul  他/rr  的/uj  脾气/n  和/c  个性/n  ，/w  并/c  在/p  某种/rd  程度/n  上/f  成功/a  地/uv  影响/v  并/c  利用/v  了/ul  他/rr  。/w  

而/c  徐阶则/nr  更进一步/l  ，/w  在/p  打垮/v  了/ul  严嵩/nr  之后/f  ，/w  他/rr  成为/v  了/ul  一/m  个/q  足以/d  制衡/v  嘉靖/nz  的/uj  人/n  ，/w  嘉靖/t  要/v  修/v  房子/n  ，/w  他/rr  说/v  不/d  修/v  就/d  不/d  修/v  ，/w  嘉靖/nz  儿子/n  的/uj  地/n  ，/w  他/rr  说/v  分/v  就/d  分/v  。/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  不/d  太/d  起/v  眼/n  ，/w  却/d  极为/d  重要/a  的/uj  转折点/n  ，/w  它/rr  意味着/v  一/m  股/q  强大/a  势力/n  的/uj  出现/v  ，/w  强大/a  到/v  足以/d  超越/v  至高无上/i  的/uj  皇权/n  。/w  

这/rz  才/d  是/v  徐阶所/nr  代表/n  的/uj  真正/b  意义/n  ，/w  绝非/v  个人/n  ，/w  而是/c  相/d  权/n  ，/w  是/v  整个/b  文官/n  集团/n  的/uj  力量/n  。/w  

当年/t  的/uj  朱元璋/nr  废除/v  了/ul  丞相/n  ，/w  因为/p  他/rr  希望/v  能够/v  控制/v  所有/b  的/uj  权力/n  ，/w  现在/t  的/uj  嘉靖/nz  也/d  是/v  如此/rz  ，/w  他们/rr  都/d  相信/v  ，/w  不/d  需要/v  任何人/rn  的/uj  帮助/vn  ，/w  仅/d  凭/p  自己/rr  的/uj  天赋/n  与/c  能力/n  ，/w  就/d  能/v  打破/v  权力/n  的/uj  平衡/a  ，/w  操/v  控/v  一切/rd  ，/w  而/c  事实/n  证明/v  ，/w  他们/rr  都/d  错/v  了/y  。/w  

一/m  个/q  人/n  的/uj  力量/n  再/d  强/a  ，/w  也/d  是/v  无法/v  对抗/v  社会/n  规律/n  的/uj  ，/w  它/rr  就/d  如同/v  弹簧/n  一般/a  ，/w  受到/v  的/uj  压力/n  越/d  大/a  ，/w  反弹/v  的/uj  力度/n  就/d  越/d  大/a  。/w  

作为/p  超级/b  牛/n  人/n  ，/w  朱元璋/nr  把/p  劳模/n  精神/n  进行/v  到底/v  ，/w  既/c  干/v  皇帝/n  ，/w  又/c  兼职/vn  丞相/n  ，/w  终究/d  还/d  是/v  把/p  弹簧/n  压/v  到/v  了/ul  生命/n  的/uj  最后/f  一刻/m  。/w  嘉靖/t  就/d  没有/v  那么/d  幸运/a  了/y  ，/w  和/c  老朱/nr  比/p  起来/v  ，/w  他/rr  还/d  有/v  相当/v  差距/n  ，/w  所以/c  在/p  他/rr  尚未/d  成/v  仙/ng  之前/f  ，/w  就/d  感受/v  到/v  了/ul  那/rz  股/q  强大/a  的/uj  反扑/vn  力/n  。/w  他/rr  的/uj  欲望/n  已/d  被/p  抑制/v  ，/w  他/rr  的/uj  权力/n  将/d  被/p  夺/v  走/v  。/w  

所有/b  敢于/v  挑战/vn  规则/n  的/uj  人/n  ，/w  都/d  将/d  受到/v  规则/n  的/uj  惩罚/vn  ，/w  无/v  人/n  例外/v  。/w  

当/p  三十/m  多/m  年/q  前/f  ，/w  嘉靖/t  在/p  柱子/n  上/f  刻/v  下/f  “/w  徐阶小/nr  人/n  ，/w  永不/d  叙/v  用/v  ”/w  字样/n  的/uj  时候/n  ，/w  绝不/d  会/v  想到/v  ，/w  这个/rd  所谓/v  的/uj  “/w  小/a  人/n  ”/w  将/d  会/v  变成/v  “/w  大人/n  ”/w  。/w  他/rr  以及/c  他/rr  所/u  代表/n  的/uj  势力/n  将/d  压倒/v  世间/n  的/uj  所有/b  强权/n  ――/w  包括/v  皇帝/n  本人/rr  在内/u  。/w  

伟大/a  的/uj  转变/vn  已经/d  来临/v  ，/w  皇帝/n  的/uj  时代/n  即将/d  结束/v  ，/w  名/q  臣/n  的/uj  时代/n  即将/d  到来/v  ，/w  他们/rr  将/d  取代/v  至高无上/i  的/uj  帝王/n  ，/w  成为/v  帝国/n  的/uj  真正/b  统治者/n  。/w  

但徐阶/nr  只是/c  这/rz  一切/rd  的/uj  构筑者/n  与/c  开创者/n  ，/w  那个/rd  将/p  其/rr  变为/v  现实/n  ，/w  并/c  创下/v  不朽/z  功业/n  的/uj  人/n  ，/w  还/d  在/p  静静/nr  地/uv  等待/v  着/uz  。/w  

总而言之/c  ，/w  嘉靖/nz  的/uj  好日子/n  是/v  一去不复返/l  了/y  ，/w  无论/c  他/rr  想/v  干什么/vry  ，/w  徐阶总/nr  要/v  插/v  一/m  脚/n  ，/w  说/v  两/m  句/q  ，/w  不/d  听/v  还/d  不行/a  ，/w  因为/p  这/rz  位/q  仁兄/n  不但/c  老谋深算/i  ，/w  而且/c  门生/nr  故/vg  吏/ng  遍布/v  朝/j  中/f  ，/w  威望/n  极/d  高/a  一呼百应/i  ，/w  要是/c  惹火/v  了/ul  他/rr  ，/w  没准/d  就/d  得当/a  光杆司令/n  。/w  

那/rz  就/d  这样/d  吧/y  ，/w  反正/d  也/d  管/v  不/d  了/y  ，/w  眼/n  不/d  见/v  心/n  不/d  烦/a  ，/w  专心/ad  修道/v  炼丹/v  ，/w  争取/v  多/m  活/a  两/m  年/q  才/d  是/v  正经事/n  。/w  

徐阶就/nr  这样/d  接管/v  了/ul  帝国/n  的/uj  几乎/d  全部/m  政务/n  ，/w  他/rr  日夜/d  操劳/v  ，/w  努力/ad  工作/v  ，/w  在/p  他/rr  的/uj  卓越/a  政治/n  领导/n  之下/f  ，/w  国库/n  收入/n  开始/v  增加/v  ，/w  懈怠/a  已/d  久/a  的/uj  军备/n  重新/d  振作/v  ，/w  江浙/nz  一带/n  的/uj  工商业/j  有/v  了/ul  长足/a  的/uj  发展/vn  ，/w  万历/nz  年间/n  所谓/v  资本主义/n  萌芽/vn  ，/w  正是/v  起源/n  于/p  此/rz  。/w  

你/rr  成/v  你/rr  的/uj  仙/ng  ，/w  我/rr  干/v  我/rr  的/uj  活/n  ，/w  大家/rr  互不/d  干扰/v  。/w  历史/n  证明/v  ，/w  只要/c  中国/ns  人/n  自己/rr  不/d  折腾/v  自己/rr  ，/w  什么/ry  事/n  都/d  好/a  办/v  。/w  在/p  一/m  片/q  沉寂/z  之中/f  ，/w  明朝/t  又/d  一/m  次/q  走/v  上/v  了/ul  正轨/n  。/w  

徐/nrf  阶/ng  着实/d  松/v  了/ul  一口气/n  ，/w  闹/v  了/ul  那么/d  多/m  年/q  ，/w  终于/d  可以/v  消/v  停/v  了/y  。/w  但/c  老天爷/n  还/d  真是/d  不甘寂寞/i  ，/w  在/p  严/a  党/n  垮台/v  后/f  不/d  到/v  一/m  年/q  ，/w  他/rr  又/d  送/v  来/v  了/ul  一/m  位/q  奇人/n  ，/w  打破/v  了/ul  这/rz  短暂/a  的/uj  平静/a  。/w  

但/c  请/v  不要/d  误会/v  ，/w  这/rz  位/q  所谓/v  的/uj  奇人/n  并/c  不/d  是/v  像/p  严世蕃/nr  那样/u  身/ng  负/v  奇才/n  的/uj  人/n  ，/w  而是/c  一/m  个/q  奇怪/a  的/uj  人/n  ，/w  一/m  个/q  奇怪/a  的/uj  小人物/n  。/w  

嘉靖/nz  四十五/m  年/q  （/w  1566/m  ）/w  二月/t  ，/w  嘉靖/nz  皇帝/n  收到/v  了/ul  一/m  份/q  奏疏/n  ，/w  自从/p  徐阶开/nr  放/v  言论/n  自由/an  后/f  ，/w  他/rr  收到/v  的/uj  奏疏/n  比/p  以前/f  多/v  了/ul  很多/m  ，/w  有/v  喊冤/v  的/uj  ，/w  有/v  投诉/vn  的/uj  ，/w  有/v  拍马屁/v  的/uj  ，/w  有/v  互相/d  攻击/v  的/uj  ，/w  只有/c  一/m  种/q  题材/n  无/v  人/n  涉及/v  ――/w  骂/v  他/rr  修道/v  的/uj  。/w  

要/v  知道/v  ，/w  嘉靖/nz  同志/n  虽然/c  老/a  了/y  ，/w  也/d  不/d  能/v  再/d  随心所欲/i  了/y  ，/w  但/c  他/rr  也/d  是/v  有/v  底线/n  的/uj  ：/w  你们/rr  搞/v  你们/rr  的/uj  ，/w  我/rr  搞/v  我/rr  的/uj  ，/w  你们/rr  治国/v  ，/w  我/rr  炼丹/v  修道/v  ，/w  互不/d  干扰/v  。/w  什么/ry  都/d  行/v  ，/w  别/d  惹/v  我/rr  就/d  好/a  ，/w  我/rr  这/rz  人/n  要面子/a  ，/w  谁/ry  要/v  敢/v  扒/v  我/rr  的/uj  脸/n  ，/w  我/rr  就/d  要/v  他/rr  的/uj  命/n  ！/w  

大家/rr  都/d  知道/v  这/rz  是/v  个/q  老虎/n  屁股/n  ，/w  都/d  不/d  去/v  摸/v  ，/w  即使/c  徐阶劝/nr  他/rr  ，/w  也/d  要/v  绕/v  七八/m  个/q  弯/a  才/d  好/a  开口/v  ，/w  所以/c  这/rz  一/m  项目/n  一直/d  以来/f  都/d  是/v  空白/n  。/w  

但/c  这/rz  封/q  奏疏/n  的/uj  出现/v  ，/w  彻底/a  地/uv  填补/v  了/ul  这/rz  一/m  空白/n  ，/w  并/c  使/v  嘉靖/nz  同志/n  的/uj  愤怒/a  指数/n  成功/a  地/uv  达到/v  了/ul  一/m  个/q  新/a  的/uj  水平/n  高度/n  。/w  

奇文/nr  共享/v  ，/w  摘录/v  如下/v  ：/w  

“/w  陛下/n  您/rr  修道/v  炼丹/v  ，/w  不/d  就/d  是/v  为了/p  长生不老/i  吗/y  ？/w  但/c  您/rr  听说/v  过/ug  哪/ry  位/q  古代/t  圣贤/n  说/v  过/ug  这/rz  套/q  东西/n  ？/w  又/d  有/v  哪个/ry  道士/n  没/d  死/v  ？/w  之前/f  有/v  个/q  陶仲文/nr  ，/w  您/rr  不/d  是/v  很/d  信任/v  他/rr  吗/y  ？/w  他/rr  不/d  是/v  教/v  您/rr  长生不老/i  术/ng  吗/y  ？/w  他/rr  不/d  也/d  死/v  了/ul  吗/y  ？/w  ”/w  

这/rz  是/v  骂/v  修道/v  ，/w  还/d  有/v  ：/w  

“/w  陛下/n  您/rr  以为/v  自己/rr  总是/d  不/d  会/v  犯/v  错/v  吗/y  ？/w  只是/c  大臣/n  们/k  都/d  阿谀奉承/i  ，/w  刻意/d  逢迎/v  而已/y  ，/w  不要/d  以为/v  没/v  人/n  说/v  您/rr  错/v  您/rr  就/d  没错/v  了/y  ，/w  您/rr  犯/v  过/ug  的/uj  错误/n  ，/w  那/rz  是/v  数不胜数/i  ！/w  ”/w  

具体/ad  是/v  哪些/ry  呢/y  ，/w  接着/c  来/v  ：/w  

“/w  您/rr  奢侈/a  淫/ag  逸/vg  ，/w  大兴土木/i  ，/w  滥用/v  民力/n  ，/w  二十/m  多/m  年/q  不/d  上朝/v  ，/w  也/d  不/d  办事/v  （/w  说/v  句/q  公道/a  话/n  ，/w  他/rr  虽/c  不/d  上朝/v  ，/w  还是/c  办事/v  的/uj  ）/w  ，/w  导致/v  朝政/n  懈怠/a  ，/w  法纪/n  松弛/a  ，/w  民不聊生/i  ！/w  ”/w  

这/rz  是/v  公事/n  ，/w  还/d  有/v  私生活/n  ：/w  

“/w  您/rr  听信/v  谗言/n  不/d  见/v  自己/rr  的/uj  儿子/n  （/w  即/c  陶仲文/nr  所/u  说/v  的/uj  ‘/w  二/m  龙/n  不可/v  相见/v  ’/w  理论/n  ）/w  ，/w  不顾/v  父子/n  的/uj  情分/n  ，/w  您/rr  天天/d  在/p  西苑/ns  炼丹/v  修道/v  ，/w  不/d  回/v  后宫/n  ，/w  不理/v  夫妻/n  的/uj  情谊/n  （/w  真/d  奇/ag  了/ul  怪/a  了/y  ，/w  关/v  你/rr  屁/n  事/n  ）/w  ，/w  这样/d  做/v  是/v  不对/a  的/uj  。/w  ”/w  

此外/c  ，/w  文中/s  还/d  有/v  两/m  句/q  点/n  睛/ng  之/u  笔/n  ，/w  可谓/v  是/v  千古/n  名句/n  ，/w  当/p  与/p  诸位/rd  重温/v  ：/w  

其一/rn  ，/w  嘉/j  者/k  ，/w  家/n  也/d  ，/w  靖/j  者/k  ，/w  净/a  也/y  ，/w  嘉靖/nz  ，/w  家家/q  净/a  也/y  。/w  

其二/rn  ，/w  盖/v  天下/n  之/u  人/n  ，/w  不/d  值/v  陛下/n  久/a  矣/y  。/w  

这/rz  就/d  不/d  用/v  翻译/v  了/y  ，/w  说/v  粗/a  一/m  点/q  就/d  是/v  ：/w  在/p  您/rr  的/uj  英明/a  领导/n  之下/f  ，/w  老百姓/n  们/k  都/d  成为/v  了/ul  穷光蛋/n  ，/w  他们/rr  早就/d  不/d  鸟/n  你/rr  了/y  。/w  

综观/v  此文/rn  ，/w  要点/n  明确/v  ，/w  思路/n  清晰/a  ，/w  既/c  有/v  理论/n  ，/w  又/d  有/v  生动/a  的/uj  实例/n  ，/w  且/c  工作/vn  生活/vn  面/n  面/n  俱/dg  骂/v  ，/w  其/rr  水平/n  实在/d  是/v  超凡入圣/i  ，/w  高山仰止/i  。/w  

文章/n  作者/n  即/d  伟大/a  的/uj  海瑞/nr  同志/n  ，/w  时任/v  户/ng  部/q  正处级/b  主/n  事/n  。/w  此文/rn  名/ng  《/w  治安/n  疏/vg  》/w  ，/w  又/d  称/v  直言/v  天下第一/l  事/n  疏/vg  ，/w  当然/d  ，/w  也/d  有/v  个别/a  缺/v  心眼/n  的/uj  人/n  称/v  其/rr  为/v  天下第一/l  骂/v  书/n  。/w  

一/m  位/q  著名/a  学者/n  曾经/d  说/v  过/ug  ，/w  骂/v  人/n  不/d  难/a  ，/w  骂/v  好/a  很/d  难/a  ，/w  而/c  骂/v  得/ud  能/v  出/v  书/n  ，/w  且/c  还/d  是/v  畅销书/n  ，/w  那/rz  就/d  是/v  难上加难/l  了/y  。/w  整个/b  中国/ns  一百/m  多/m  年/q  来/f  ，/w  能/v  达到/v  这个/rd  高度/n  的/uj  只/d  有/v  两/m  个/q  人/n  ，/w  一/m  个/q  是/v  鲁迅/nr  ，/w  另/rz  一/m  个/q  是/v  李敖/nr  。/w  

而/c  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  如果/c  把/p  时间/n  跨度/n  增加/v  四百/m  年/q  ，/w  那么/c  海瑞/nr  先生/n  必定/d  能/v  加入/v  这个/rd  光荣/a  行列/n  。/w  

嘉靖/nz  愤怒/a  了/y  ，/w  自打/p  生/v  出来/v  他/rr  还/d  没有/v  这么/d  愤怒/v  过/ug  ，/w  自己/rr  当/v  了/ul  四十/m  多/m  年/q  皇帝/n  ，/w  竭尽/v  心智/n  控制/vn  群臣/n  ，/w  我/rr  容易/a  吗/y  我/rr  。/w  平时/t  又/d  没/v  啥/ry  不良/a  习性/n  ，/w  就/d  好/a  修/v  个/q  道/n  炼/v  个/q  丹/ng  ，/w  怎么/dy  就/d  惹/v  着/uz  你/rr  了/y  ？/w  

再说/c  工作/vn  问题/n  ，/w  你/rr  光/d  看/v  我/rr  这/rz  二十/m  多/m  年/q  白天/t  不/d  上/v  朝光修/nr  道/v  ，/w  那/rz  你/rr  又/d  知/v  不/d  知道/v  ，/w  每天/t  晚上/t  你/rr  睡觉/v  的/uj  时候/n  ，/w  老子/n  还/d  在/p  西苑/ns  加班/v  批改/vn  奏章/n  ，/w  不然/c  你/rr  以为/v  国家/n  大事/n  都/d  是/v  谁/ry  定/v  的/uj  。/w  

还/d  有/v  老子/n  看/v  不/d  看/v  儿子/n  ，/w  过/v  不/d  过/v  夫妻/n  生活/vn  ，/w  你/rr  又/d  不/d  是/v  我/rr  爹/n  ，/w  和/c  你/rr  甚/dg  相干/v  ？/w  

所以/c  在/p  嘉靖/t  看来/v  ，/w  这/rz  不/d  是/v  一/m  封/q  奏疏/n  ，/w  而是/c  挑战书/n  ，/w  是/v  赤裸裸/z  的/uj  挑衅/vn  ，/w  于是/c  他/rr  把/p  文书/n  扔/v  到/v  了/ul  地上/s  ，/w  大/d  吼/v  道/v  ：/w  

“/w  快/d  派/v  人/n  去/v  把/p  他/rr  抓/v  起来/v  ，/w  别/d  让/v  这/rz  人/n  给/p  跑/v  了/y  ！/w  ”/w  

说话/v  也/d  不/d  想想/v  ，/w  您/rr  要/v  抓/v  的/uj  人/n  ，/w  除非/c  出/v  了/ul  国/n  ，/w  能/v  跑/v  到/v  哪里/ry  去/v  ？/w  

眼看/v  皇帝/n  大人/n  就要/d  动手/v  ，/w  关键/n  时刻/n  ，/w  一/m  个/q  厚道/a  人/n  出场/v  了/y  。/w  

这个/rd  人/n  叫/v  黄锦/nr  ，/w  是/v  嘉靖/nz  的/uj  侍从/n  太监/n  ，/w  为/p  人/n  十分/d  机灵/a  ，/w  只/d  说/v  了/ul  一/m  句/q  话/n  ，/w  就/d  扑灭/v  了/ul  皇帝/n  大人/n  的/uj  熊熊/z  怒火/n  ：/w  

“/w  我/rr  听说/v  这个/rd  人/n  的/uj  脑筋/n  有点/d  问题/n  ，/w  此前/t  已经/d  买/v  好/a  了/ul  棺材/n  ，/w  估计/v  是/v  不/d  会/v  跑/v  的/uj  。/w  ”/w  

黄锦/nr  的话/u  一点/m  也/d  没错/v  ，/w  海瑞/nr  先生/n  早就/d  洗/v  好/a  澡/ng  ，/w  换/v  好/a  衣服/n  ，/w  端正/a  地/uv  坐/v  在/p  自己/rr  的/uj  棺材/n  旁边/f  ，/w  就/d  等/v  着/uz  那/rz  一/m  刀/q  了/y  。/w  

他/rr  根本/d  就/d  没/d  打算/v  跑/v  ，/w  如果/c  要/v  跑/v  ，/w  那/rz  他/rr  就/d  不/d  是/v  海/n  瑞/ag  了/y  。/w  

【/w  青天/n  在/p  上/f  】/w  

作为/p  一/m  位/q  有着/v  极/d  高/a  知名度/n  的/uj  历史/n  人物/n  ，/w  海瑞/nr  先生/n  有/v  一/m  个/q  非同寻常/l  的/uj  荣誉/n  称号/n  ――/w  明代/t  第一/m  清官/n  。/w  

但/c  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  另/rz  一/m  个/q  称呼/n  更/d  适合/v  他/rr  ――/w  明代/t  第一/m  奇人/n  。/w  

在/p  考试/vn  成绩/n  决定/v  一切/rd  的/uj  明朝/t  ，/w  要/v  想/v  功成名就/i  ，/w  青/nrf  史留芳/nr  ，/w  一般说来/l  都/d  是/v  要/v  有/v  点/q  本钱/n  的/uj  ，/w  如果/c  不/d  是/v  特别/d  聪明/a  （/w  张居正/nr  ）/w  ，/w  就/d  是/v  运气/n  特别/d  好/a  （/w  张璁/nr  ）/w  ，/w  除此之外/l  ，/w  别/d  无/v  他/rr  途/ng  。/w  

而/c  海瑞/nr  大概/d  是/v  唯一/b  的/uj  例外/n  ，/w  他/rr  既/c  不/d  聪明/a  ，/w  连/p  进士/n  都/d  没/v  中/f  ，/w  运气/n  也/d  不/d  怎么/dy  好/a  ，/w  每/rz  到/v  一/m  个/q  工作/vn  岗位/n  ，/w  总是/d  被/p  上级/n  整/v  得/ud  死去活来/i  ，/w  最终/d  却/d  升/v  到/v  了/ul  正/d  部级/b  ，/w  还/d  成为/v  了/ul  万/m  人/n  景仰/v  的/uj  传奇/n  人物/n  。/w  

正德/t  九/m  年/q  （/w  1514/m  ）/w  ，/w  海瑞/nr  出生/v  在/p  海南/ns  琼山/ns  的/uj  一/m  个/q  干部/n  家庭/n  ，/w  说来/v  这/rz  位/q  兄/ng  台/n  的/uj  身世/n  倒/d  也/d  不/d  差/a  ，/w  他/rr  的/uj  几/m  个/q  叔叔/n  不/d  是/v  进士/n  就/d  是/v  举人/n  ，/w  还/d  算/v  混/v  得/ud  不错/a  ，/w  可/v  偏偏/d  他/rr  爹/n  海翰/nr  脑袋/n  不/d  开窍/a  ，/w  到/v  死/v  也/d  只/d  了/ul  个/q  秀才/n  ，/w  而且/c  死/v  得/ud  还/d  挺/d  早/a  。/w  

父亲/n  死/v  的/uj  时候/n  ，/w  海瑞/nr  只有/c  四/m  岁/q  ，/w  家里/s  再/d  没有/v  其他人/rn  ，/w  只能/v  与/p  母亲/n  相依为命/i  。/w  

虽然/c  史料/n  上/f  没有/d  明确/ad  记载/v  ，/w  但/c  根据/p  现有/vn  资料/n  分析/vn  ，/w  海瑞/nr  的/uj  那/rz  几/m  位/q  叔叔/n  伯伯实/nr  在/p  不怎么/l  厚道/a  ，/w  明明/d  家里/s  有人/rn  当官/v  ，/w  海瑞/nr  却/d  没/d  沾/v  过/ug  一/m  点/q  光/n  ，/w  童年/t  的/uj  生活/vn  十分/d  困苦/a  ，/w  以至于/c  母亲/n  每天/t  都/d  要/v  做/v  针线活/n  贴补/v  家用/b  。/w  

很/d  明显/a  ，/w  在/p  海氏/nr  家族/n  中/f  ，/w  海瑞家/nr  大概/d  是/v  很/d  没/v  地位/n  的/uj  ，/w  大家/rr  都/d  看/v  死/v  这/rz  对/p  母子/n  闹/v  不/d  出/v  什么/ry  名堂/n  ，/w  实际/n  情况/n  似乎/d  也/d  差不多/l  ，/w  海瑞/nr  同学/n  从小/d  既/c  不/d  会/v  作/v  诗/n  ，/w  也/d  不/d  会/v  作文/n  ，/w  没有/v  一点/m  神童/n  的/uj  征兆/n  ，/w  看/v  情形/n  ，/w  将来/t  顶/v  了/ul  天/n  也/d  就/d  能/v  混/v  个/q  秀才/n  。/w  

虽说/c  境况/n  不/d  太/d  乐观/a  ，/w  但海瑞/nr  的/uj  母亲/n  认/v  准/v  了/ul  一/m  条/q  死理/n  ：/w  再/d  穷/a  不/d  能/v  穷/a  教育/vn  ，/w  再/d  苦/a  不/d  能/v  苦/a  孩子/n  。/w  不管/c  家里/s  多/m  穷/a  多/a  苦/an  ，/w  她/rr  都/d  保证/v  海瑞/nr  吃/v  好/a  喝/vg  好/a  ，/w  并/c  日夜/d  督促/v  他/rr  用心/ad  学习/v  。/w  

这/rz  就/d  是/v  海瑞/nr  的/uj  童年/t  生活/vn  ，/w  每天/t  不/d  是/v  学堂/n  ，/w  就/d  是/v  他/rr  娘/n  ，/w  周围/f  的/uj  小朋友/n  们/k  也/d  不/d  找/v  他/rr  玩/v  ，/w  当然/d  海瑞/nr  同学/n  也/d  不在乎/v  ，/w  他/rr  的/uj  唯一/b  志向/n  就是/d  好好/d  学习/v  ，/w  天天/d  向上/v  。/w  

很多/m  史料/n  都/d  对/p  海瑞/nr  的/uj  这/rz  段/q  经历/n  津津乐道/i  ，/w  不/d  是/v  夸/v  他/rr  刻苦/ad  用功/a  ，/w  就是/d  表扬/v  他/rr  妈/n  教子有方/i  。/w  而/c  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  这/rz  全/d  是/v  扯淡/v  ，/w  一/m  挺/q  好/a  的/uj  孩子/n  就是/d  这样/d  被/p  毁掉/v  的/uj  。/w  

孤僻/an  ，/w  没/v  人/n  和/c  他/rr  玩/v  ，/w  天天/d  只/d  读/v  那些/rd  上千/m  年/q  前/f  的/uj  老古董/n  ，/w  加上/v  脑袋/n  也/d  不/d  太/d  好使/a  ，/w  于是/c  在/p  学业/n  进步/vn  的/uj  同时/n  ，/w  海瑞/nr  的/uj  性格/n  开始/v  滑/v  向/p  一/m  个/q  危险/a  的/uj  极端/n  ――/w  偏激/an  ，/w  从此以后/l  ，/w  在/p  他/rr  的/uj  世界/n  里/f  ，/w  不/d  是/v  对/p  ，/w  就是/d  错/v  ，/w  不/d  是/v  黑/a  ，/w  就是/d  白/a  ，/w  没有/v  第三/m  种/q  选择/vn  。/w  

此外/c  ，/w  小时候/t  的/uj  艰苦/a  生活/vn  还/d  培养/v  了/ul  他/rr  的/uj  顽强/a  个性/n  ，/w  以及/c  无论/c  何时/t  何/nrf  地/n  都/d  不/d  轻易/d  认输/v  的/uj  精神/n  ，/w  但/c  同时/d  也/d  产生/v  了/ul  一/m  个/q  副作用/n  ：/w  虽然/c  在/p  他/rr  此后/t  的/uj  一生/n  中/f  曾/d  经历/v  过/ug  无数/m  风波/n  ，/w  遇到/v  过/ug  许多/m  人/n  ，/w  他/rr  却/d  始终/d  信任/v  ，/w  并/c  只/d  信任/v  一/m  个/q  人/n  ――/w  母亲/n  。/w  

在/p  困苦/a  的/uj  岁月/n  里/f  ，/w  是/v  母亲/n  陪伴/v  他/rr  、/w  抚养/v  他/rr  ，/w  并/c  教育/v  他/rr  ，/w  所以/c  之后/f  虽然/c  他/rr  娶/v  过/ug  老婆/n  ，/w  有/v  过/ug  孩子/n  ，/w  却/d  都/d  只/d  是/v  他/rr  生命/n  中/f  的/uj  过客/n  ，/w  说/v  句/q  寒心/vn  的/uj  话/n  ，/w  他/rr  压根/d  就/d  不在乎/v  。/w  

孤僻/an  而/c  偏激/a  的/uj  海瑞/nr  就/d  这样/d  成长/v  起来/v  ，/w  他/rr  努力/ad  读书/v  ，/w  刻苦/ad  学习/v  ，/w  希望/v  有/v  一/m  天/q  能/v  金榜题名/i  ，/w  至少/d  能/v  超越/v  自己/rr  的/uj  父亲/n  。/w  

然而/c  他/rr  的/uj  智商/n  实在/d  有限/a  ，/w  水平/n  就/d  摆/v  在/p  那里/s  ，/w  屡/d  考/v  屡/d  不/d  中/f  ，/w  考/v  到/v  二十/m  多/m  岁/q  ，/w  连/v  个/q  秀才/n  都/d  混/v  不/d  上/v  ，/w  没/v  办法/n  ，/w  人/n  和/c  人/n  不/d  一样/a  。/w  

但海瑞/nr  先生/n  是/v  顽强/a  的/uj  ，/w  反正/d  闲/v  着/uz  也/d  是/v  闲/v  着/uz  ，/w  继续/v  考/v  ！/w  就/d  这么/d  一直/d  磨/v  下去/v  ，/w  终于/d  在/p  二十八/m  岁/q  那年/t  ，/w  他/rr  光荣/a  地/uv  考入/v  了/ul  县/n  学/v  ，/w  成为/v  了/ul  生员/n  。/w  

说来/v  惭愧/an  ，/w  和/c  我们/rr  之前/f  提到/v  的/uj  杨廷和/nr  、/w  徐阶相/nr  比/p  ，/w  海瑞/nr  先生/n  的/uj  业绩/n  实在/d  太/d  差/a  ，/w  人家/rr  在/p  他/rr  这个/rd  年纪/n  都/d  进/v  翰林/n  院/ng  抄/v  了/ul  几/m  年/q  文件/n  了/y  。/w  就/p  目前/t  看来/v  ，/w  将来/t  海瑞能/nr  混/v  个/q  县令/n  就/d  已经/d  是/v  奇迹/n  了/y  ，/w  说/v  他/rr  能/v  干部/n  长/a  ，/w  那/rz  真是/d  鬼/a  才/c  信/n  。/w  

当然/d  海瑞/nr  自己/rr  从/p  没有/v  任何/rd  幻想/n  ，/w  对/p  他/rr  而言/u  ，/w  目前/t  的/uj  最/d  大/a  理想/n  是/v  考/v  中/f  举人/n  。/w  

那/rz  就/d  接着/v  考/v  吧/y  ，/w  不/d  出/v  例外/v  ，/w  依然/z  是/v  屡/d  考/v  不/d  中/f  ，/w  一直/d  到/v  他/rr  三十六/m  岁/q  ，/w  终于/d  柳暗花明/i  了/y  ，/w  他/rr  光荣/a  地/uv  考/v  中/f  举人/n  。/w  

下/v  一/m  步/q  自然/d  是/v  再接再厉/i  ，/w  去/v  京城/ns  考/v  进士/n  ，/w  海瑞/nr  同学/n  ，/w  奋斗/v  ！/w  努力/an  ！/w  

进/v  京/j  ，/w  考试/vn  ，/w  落榜/v  ，/w  回家/v  ，/w  再/d  进/v  京/j  ，/w  再/d  考试/v  ，/w  再/d  落榜/v  ，/w  再/d  回家/v  。/w  一/m  眨眼/v  六/m  年/q  过去/v  了/y  。/w  

奋斗/v  过/ug  了/y  ，/w  努力/ad  过/v  了/y  ，/w  自己/rr  最/d  清楚/v  自己/rr  的/uj  实力/n  ，/w  不/d  考/v  了/y  ，/w  啥/ry  也/d  不/d  说/v  了/y  ，/w  去/v  吏/ng  部/n  报到/v  吧/y  。/w  

之前/f  我们/rr  曾经/d  讲/v  过/ug  ，/w  在/p  明朝/t  ，/w  举人/n  也/d  是/v  可以/v  做官/v  的/uj  ，/w  不过/c  要/v  等/u  ，/w  等/u  现任/b  官/n  死/v  得/ud  多/a  了/y  ，/w  空缺/v  多/a  了/y  ，/w  机会/n  就/d  来/v  了/y  ，/w  但/c  许多/m  举人/n  宁可/d  屡/d  考/v  不/d  中/f  ，/w  考/v  到/v  胡子/n  一/m  大/a  把/p  ，/w  也/d  不/d  愿意/v  去/v  吏/ng  部/n  报到/v  。/w  有/v  官/n  做/v  偏/d  不/d  去/v  ，/w  绝不/d  是/v  吃/v  饱/a  了/ul  撑/v  的/uj  ，/w  要/v  知道/v  ，/w  人家/rr  是/v  有/v  苦衷/n  的/uj  。/w  

首先/c  这/rz  官/n  要/v  等/u  ，/w  从/p  几/m  年/q  到/v  几十/m  年/q  ，/w  就/d  看/v  你/rr  运气/n  如何/vry  ，/w  寿命/n  长短/n  ，/w  如果/c  任职/v  命令/n  下来/v  的/uj  时候/n  ，/w  正/d  赶上/v  你/rr  的/uj  追悼会/n  ，/w  那/rz  也/d  不/d  能/v  说/v  你/rr  倒霉/a  。/w  

其次/d  这/rz  官/n  不/d  好/a  ，/w  但/c  凡/d  分/v  给/v  举人/n  的/uj  官/n  ，/w  大都/d  是/v  些/q  清水衙门/n  的/uj  闲/a  差/a  ，/w  小官/nr  ，/w  什么/ry  主/ag  簿/ng  、/w  典/ng  史/ng  、/w  教授/n  （/w  从/p  九/m  品/q  ，/w  不/d  是/v  今天/t  的/uj  教授/n  ）/w  之类/u  的/uj  ，/w  最/d  多/a  也/d  就/d  是/v  个/q  八九/m  品/q  ，/w  要/v  能/v  混/v  到/v  个/q  七/m  品/q  县令/n  ，/w  那/rz  就/d  是/v  祖坟/n  起/v  了/ul  火/n  ，/w  记得/v  一定/d  回去/v  拜拜/v  。/w  

再次/d  这/rz  官/n  要/v  挑/v  ，/w  别/d  以为/v  官/n  小/a  就/d  委屈/v  了/ul  你/rr  ，/w  想/v  要/v  还/d  不/d  给/p  你/rr  呢/y  ！/w  你/rr  还/d  得/v  去/v  吏/ng  部/n  面试/vn  ，/w  大家/rr  排/v  好/a  队/n  站/v  成/v  一/m  排/q  ，/w  让/v  考官/n  去/v  挑/v  ，/w  文章/n  才学/n  都/d  不/d  考/v  ，/w  也/d  没/v  时间/n  考/v  ，/w  这里/s  讲究/v  的/uj  是/v  以貌取人/i  ，/w  长/a  得/ud  帅/a  的/uj  晋级/vn  ，/w  一般/a  的/uj  待定/v  ，/w  歪/v  瓜/n  裂/v  枣/n  的/uj  直接/ad  淘汰/v  。/w  顺便/d  说/v  一/m  句/q  ，/w  相貌/n  考核/vn  有/v  统一/vn  规范/n  ，/w  国/n  字/n  脸/n  最/d  上/v  等/u  ，/w  宽/a  脸/n  第二/m  ，/w  尖/a  嘴/n  猴/ng  腮/n  者/k  ，/w  赶/v  回家/v  种/q  红薯/n  。/w  

最后/f  这/rz  官/n  窝囊/a  ，/w  在/p  明代/t  最/d  重视/v  出身/v  ，/w  进士/n  是/v  合格品/n  ，/w  庶/x  吉士/nr  是/v  精品/n  ，/w  至于/p  举人/n  ，/w  自然/d  不/d  是/v  次品/n  ，/w  而是/c  废品/n  。/w  

有/v  一/m  位/q  明代/t  官僚/n  曾经/d  总结/v  过/ug  ，/w  但/c  凡/d  进士/n  出身/v  ，/w  立/v  了/ul  功/n  有人/rn  记/ng  ，/w  出/v  了/ul  事/n  有人/rn  保/v  ，/w  从/p  七/m  品/q  官/n  做/v  起/v  ，/w  几十/m  年/q  下来/v  ，/w  哪怕/c  灾荒/n  水旱/n  全/d  碰上/v  ，/w  也/d  能/v  混/v  个/q  从/p  五/m  品/q  副厅级/b  。/w  

但/c  要/v  是/v  举人/n  ，/w  功劳/n  总是/d  别人/rr  领/v  ，/w  黑锅/n  总是/d  自己/rr  背/v  ，/w  就/d  算/v  你/rr  不/d  惹事/v  ，/w  上级/n  都/d  要/v  时不时/d  找/v  你/rr  的/uj  麻烦/an  。/w  从/p  九/m  品/q  干/v  起/v  ，/w  年年/d  丰收/v  安泰/nr  ，/w  能/v  混/v  到/v  七/m  品/q  退休/vn  ，/w  就/d  算/v  你/rr  小子/n  命/n  好/a  。/w  

海瑞/nr  面对/v  的/uj  就/d  是/v  这么/rz  一/m  个/q  局面/n  ，/w  好/a  在/p  他/rr  运气/n  还/d  不错/a  ，/w  只/d  等/v  了/ul  五/m  年/q  ，/w  就/d  等/u  来/v  了/ul  一/m  个/q  职位/n  ――/w  福建/ns  南平/ns  县/n  的/uj  教/v  谕/ng  。/w  

所谓/v  教/v  谕/ng  ，/w  是/v  教育/vn  系统/n  的/uj  官员/n  ，/w  通俗/a  地/uv  说/v  ，/w  就/d  是/v  福建/ns  南平/ns  县/n  的/uj  教育/vn  局长/n  ，/w  这么/d  看/v  起来/v  ，/w  海瑞/nr  的/uj  这个/rd  官/n  还/d  不错/a  。/w  

如果/c  这么/d  想/v  ，/w  那/rz  就/d  错/v  了/y  ，/w  当年/t  的/uj  教育/vn  系统/n  可/v  没什么/l  油水/n  ，/w  没有/d  扩/vg  招/n  ，/w  也/d  没有/d  择/v  校/ng  费/v  ，/w  更/d  不/d  用/v  采购/vn  教材/n  ，/w  四书五经/n  就/d  那么/d  几/m  本/q  ，/w  习题集/n  、/w  模拟/vn  题/n  、/w  密/a  卷/ng  之类/u  的/uj  可以/v  拿/v  去/v  当/p  手纸/n  ，/w  什么/ry  重点/n  大学/n  ，/w  重点/n  中学/n  ，/w  重点/n  小学/n  ，/w  重点/n  幼儿园/n  ，/w  考/v  不/d  中/f  科举/n  全/a  他/rr  娘/n  白费/v  。/w  

而/c  县/n  学/v  教/v  谕/ng  的/uj  上级/n  ，/w  是/v  府/ng  学/v  的/uj  教授/n  ，/w  前面/f  说/v  过/ug  ，/w  教授/n  是/v  从/p  九/m  品/q  ，/w  教/v  谕/ng  比/p  教授/n  还/d  低/a  ，/w  那/rz  该/rz  怎么/dy  定/v  级别/n  呢/y  ？/w  这个/rd  不/d  用/v  你/rr  急/v  ，/w  朝廷/n  早就/d  想/v  好/a  了/y  ，/w  这/rz  种/q  职务/n  有/v  一/m  个/q  统一/a  的/uj  称呼/n  ――/w  不入流/l  。/w  

也就是说/l  你/rr  还/d  算是/v  政府/n  公务员/n  ，/w  但/c  级别/n  上/f  没/v  你/rr  这/rz  一/m  级/q  ，/w  不/d  要/v  牢骚/n  ，/w  不要/d  埋怨/v  ，/w  毕竟/d  朝廷/n  每月/t  还是/d  发/v  工资/n  给/p  你/rr  的/uj  嘛/y  。/w  

就/d  这样/d  ，/w  海瑞/nr  带/v  着/uz  老母/n  去/v  了/ul  南平/ns  ，/w  当/p  上/v  了/ul  这个/rd  不入流/l  的/uj  官/n  ，/w  这/rz  年/q  他/rr  四十一/m  岁/q  。/w  

已经/d  四十/m  多/m  岁/q  了/y  ，/w  官场/n  的/uj  青春期/t  已/d  过/v  ，/w  就算/d  要/v  造反/v  也/d  过/v  了/ul  黄金/n  年龄/n  ，/w  海瑞/nr  却/d  踌躇满志/i  ，/w  蓄/v  势/ng  待/v  发/v  ，/w  换句话说/c  ，/w  那/rz  是/v  相当/d  有/v  战斗力/n  ，/w  把/p  这个/rd  不入流/l  的/uj  官/n  做/v  得/ud  相当/d  入/v  流/v  。/w  

县/n  学/v  嘛/y  ，/w  就/d  是/v  个/q  读书/v  的/uj  地方/n  ，/w  只要/c  你/rr  能/v  考上/v  举人/n  ，/w  上/f  多久/dy  课/n  ，/w  上/f  不/d  上课/v  其实/d  都/d  无所谓/l  ，/w  所以/c  一直/d  以来/f  ，/w  学生/n  想来/v  就/d  来/v  ，/w  想/v  走/v  就/d  走/v  。/w  但/c  现在/t  不同/a  了/y  ，/w  既然/c  海瑞/nr  来/v  了/y  ，/w  大家/rr  就/d  都/d  别/d  走/v  了/y  。/w  

他/rr  规范/v  了/ul  考勤/vn  制度/n  ，/w  规定/n  但/c  凡/d  不/d  来/v  ，/w  就要/d  请假/v  ，/w  有/v  敢/v  擅自/d  缺课/v  者/k  ，/w  必定/d  严惩/v  ，/w  而且/c  他/rr  说到做到/l  ，/w  每天/t  都/d  第一/m  个/q  到/v  ，/w  最后/f  一/m  个/q  走/v  ，/w  一/m  个/q  都/d  不/d  能/v  少/a  。/w  

这/rz  下/q  学生/n  们/k  惨/a  了/y  ，/w  本来/d  每天/t  早退/v  旷课/v  都/d  是/v  家常便饭/l  ，/w  现在/t  突然/ad  被/p  抓/v  得/ud  死死的/z  ，/w  这/rz  位/q  局长/n  大人/n  脸上/s  又/d  总是/d  一/m  副/q  你/rr  欠/v  他/rr  钱/n  的/uj  表情/n  ，/w  于是/c  不久/d  后/f  ，/w  海瑞/nr  先生/n  就/d  得到/v  了/ul  人生/n  中/f  的/uj  第一/m  个/q  绰号/n  ――/w  海/n  阎王/n  。/w  

难/ad  熬/v  归/v  难/ad  熬/v  ，/w  但/c  学生/n  们/k  很/d  快/a  也/d  发现/v  ，/w  这/rz  位/q  海/n  阎王/n  倒/d  有/v  个/q  好处/n  ――/w  从不/d  收/v  礼金/n  。/w  

所谓/v  礼金/n  ，/w  就/d  是/v  学生/n  家长/n  送给/v  老师/n  的/uj  东西/n  ，/w  不/d  一定/d  是/v  钱/n  ，/w  什么/ry  鸡/n  鸭/ng  鱼肉/n  海鲜/n  特产/n  ，/w  一应俱全/i  。/w  说实话/l  ，/w  这/rz  玩意/n  谁/ry  也/d  不/d  想/v  送/v  ，/w  但/c  如果/c  不/d  送/v  ，/w  难保/v  老师/n  不/d  会/v  特意/d  关照/v  你/rr  的/uj  儿女/n  ：/w  置之不理/i  ，/w  罚/v  搞/v  清洁/a  ，/w  罚/v  坐/v  后排/n  等等/u  ，/w  那/rz  都/d  是/v  手到擒来/i  。/w  

但/c  海/n  阎王/n  不/d  收/v  ，/w  不但/c  不/d  收/v  礼金/n  ，/w  也/d  不/d  为难/a  学生/n  ，/w  他/rr  平等/a  地/uv  对待/v  每/rz  一/m  个/q  人/n  ，/w  虽然/c  他/rr  很/d  严厉/a  ，/w  却/d  从不/d  因/p  个人/n  好恶/n  惩罚/vn  学生/n  。/w  所以/c  在/p  恐惧/an  之/u  余/ng  ，/w  学生/n  们/k  也/d  很/d  尊敬/v  他/rr  。/w  

其实/d  总体/n  说来/v  ，/w  这个/rd  职业/n  是/v  很/d  适合/v  海瑞/nr  的/uj  ，/w  就/d  凭/p  他/rr  那个/rd  脾气/n  ，/w  哪个/ry  上级/n  也/d  受不了/l  ，/w  干/v  个/q  小/a  教/v  谕/ng  ，/w  也/d  没什么/l  应酬/v  ，/w  可谓/v  是/v  得心应手/i  。/w  

但/c  人/n  在/p  江湖/n  漂/v  ，/w  总/d  要/v  见/v  领导/n  ，/w  该/rz  来/v  的/uj  还/d  是/v  要/v  来/v  。/w  

一/m  天/q  ，/w  延平/nr  知府/n  下/f  南平/ns  县/n  视察/v  ，/w  按/p  例/n  要/v  看看/v  学堂/n  ，/w  海瑞/nr  便/d  带/v  着/uz  助手/n  和/c  学生/n  出外/v  迎接/v  ，/w  等/u  人/n  一/m  到/v  ，/w  两/m  个/q  助手/n  立马/d  下跪/v  行礼/v  ，/w  知府/n  同志/n  却/d  还是/d  很/d  不/d  高兴/a  ，/w  因为/p  海瑞/nr  没/d  跪/v  。/w  

不但/c  不/d  跪/v  ，/w  他/rr  还/d  正面/d  直视/v  上级/n  ，/w  眼睛/n  都/d  不/d  眨/v  。/w  

知府/n  五/m  品/q  ，/w  海瑞/nr  没/d  品/v  ，/w  没/d  品/v  的/uj  和/c  五/m  品/q  较劲/v  ，/w  这个/rd  反差/n  太/d  大/a  ，/w  心理/n  实在/d  接受/v  不/d  了/y  ，/w  但/c  在/p  这么/rz  多/m  人/n  面前/f  ，/w  发火/v  又/d  成/v  何/ry  体统/n  ，/w  于是/c  知府/n  大人/n  郁闷/a  地/uv  走/v  了/y  ，/w  走/v  前/f  还/d  咕嘟/o  了/ul  一/m  句/q  ：/w  

“/w  这/rz  是/v  哪里/ry  来/v  的/uj  笔架/n  山/n  ！/w  ”/w  

两/m  个/q  人/n  跪/v  在/p  两边/f  ，/w  中间/f  的/uj  海瑞/nr  屹立/v  不/d  倒/v  ，/w  确实/ad  很/d  像/v  个/q  笔架/n  ，/w  也/d  真/d  算是/v  恰如其分/i  。/w  

虽然/c  他/rr  说话/v  声音/n  不/d  大/a  ，/w  但/c  大家/rr  都/d  听到/v  了/y  ，/w  由于/p  这个/rd  比喻/n  实在/d  太/d  过/v  形象/n  ，/w  所以/c  自/p  此/rz  以后/f  ，/w  海瑞/nr  先生/n  就/d  有/v  了/ul  第二/m  外号/n  ――/w  海/n  笔架/n  ，/w  两/m  个/q  外号/n  排名/v  不/d  分/v  先后/d  ，/w  可/v  随意/ad  使用/v  。/w  

大家/rr  都/d  慌/a  了/y  ，/w  海瑞/nr  却/d  若无其事/i  ，/w  他/rr  还/d  有/v  自己/rr  的/uj  理论/n  依据/n  ：/w  教育/vn  官员/n  不/d  下跪/v  ，/w  那/rz  是/v  圣贤/n  规定/n  的/uj  （/w  哪个/ry  圣贤/n  待查/v  ）/w  ，/w  我/rr  听/v  圣贤/n  的/uj  话/n  ，/w  有/v  什么/ry  错/n  ？/w  

知府/n  大人/n  不/d  爽/ag  了/y  ，/w  但/c  让/v  他/rr  更/d  不/d  爽/ag  的/uj  还/d  在/p  后面/f  ，/w  不久/d  之后/f  ，/w  一/m  位/q  巡/vg  按/p  御/vg  史/ng  前来/v  拜访/v  了/y  ，/w  前面/f  提/v  过/ug  ，/w  所谓/v  巡/vg  按/p  御/vg  史/ng  ，/w  虽说/c  才/d  六七/m  品/q  ，/w  却/d  能量/n  极大/a  ，/w  能/v  干涉/v  巡抚/n  总督/n  的/uj  职权/n  ，/w  何况/c  是/v  小小的/z  知府/n  。/w  

知府/n  诚惶诚恐/i  ，/w  鞍前马后/i  地/uv  服侍/v  ，/w  御/vg  史/ng  大人/n  摸/v  着/uz  撑/v  饱/a  的/uj  肚皮/n  ，/w  边/d  打嗝/v  边/d  说/v  ：/w  下去/v  看看/v  吧/y  。/w  

这/rz  一/m  去/v  ，/w  就/d  去/v  了/ul  南平/ns  ，/w  消息/n  传/v  下来/v  ，/w  知县/n  也/d  紧张/a  了/y  ，/w  御/vg  史/ng  说到底/l  是/v  中央/n  干部/n  ，/w  说/v  几/m  句/q  话/n  写/v  几/m  个/q  字/n  就/d  能/v  要/v  人命/n  ，/w  于是/c  他/rr  带领/v  县城/n  的/uj  全部/m  官员/n  ，/w  早早/d  地/uv  迎候/v  在/p  门口/s  ，/w  等/v  着/uz  御/vg  史/ng  大人/n  光临/vn  。/w  

御/vg  史/ng  来/v  了/y  ，/w  知县/n  一声令下/l  ，/w  大家/rr  听从/v  指挥/v  ，/w  整齐划一/l  、/w  动作/n  规范/a  地/uv  跪/v  了/ul  下来/v  ，/w  除了/p  海瑞/nr  以外/f  。/w  

这/rz  回/q  知县/n  麻烦/a  大/a  了/y  ，/w  上次/t  不过/d  是/v  三/m  个/q  人/n  ，/w  笔架/n  就/d  笔架/n  ，/w  也/d  没/v  啥/ry  ，/w  这次/rd  有/v  几百/m  个/q  人/n  ，/w  大家/rr  都/d  跪/v  了/y  ，/w  你/rr  一/m  个/q  人/n  鹤立鸡群/i  ，/w  想/v  要/v  老子/n  的/uj  命/n  啊/y  ！/w  

御/vg  史/ng  大人/n  也/d  吃/v  了/ul  一/m  惊/v  ，/w  心里/s  琢磨/v  着/uz  ，/w  这/rz  南平/ns  县/n  应该/v  没有/v  比/p  自己/rr  官/n  大/a  的/uj  ，/w  好像/v  也/d  没有/d  退休/v  高干/n  ，/w  这/rz  位/q  哥们/n  是/v  哪/ry  根/q  葱/n  ？/w  

等/u  他/rr  弄清/v  情况/n  ，/w  顿时/d  火冒三丈/i  ，/w  但/c  当着/p  这么/rz  多/m  人/n  也/d  不/d  好/a  发火/v  ，/w  只好/d  当/v  没/d  看见/v  ，/w  随便/ad  转/v  了/ul  转/v  ，/w  连/p  饭/n  都/d  没/d  吃/v  就/d  走/v  人/n  了/y  。/w  

知县/n  擦/v  干/v  了/ul  冷汗/n  ，/w  就/d  去/v  找/v  海瑞/nr  算账/v  ，/w  破口大骂/i  他/rr  故意/d  捣乱/v  ，/w  可海瑞/nr  同志/n  脸/n  不/d  红/a  气/n  不/d  喘/v  ，/w  听/v  着/uz  他/rr  骂/v  也/d  不/d  顶嘴/v  ，/w  等/u  知县/n  大人/n  骂/v  得/ud  没/d  力气/n  了/y  ，/w  便/d  行/v  了/ul  个/q  礼/n  ，/w  回家/v  吃饭/v  去/v  了/y  。/w  

软/a  硬/a  不/d  吃/v  ，/w  既/c  不图/v  升官/v  ，/w  也/d  不图/v  发财/v  ，/w  你/rr  能/v  拿/v  他/rr  怎么样/ry  ？/w  


因为/c  无/v  欲/vg  ，/w  所以/c  刚强/an  。/w  

海瑞/nr  确实/ad  没有/v  什么/ry  欲望/n  ，/w  他/rr  唯一/b  的/uj  工作/vn  动力/n  就/d  是/v  工作/vn  ，/w  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  自己/rr  既然/c  拿/v  朝廷/n  的/uj  工钱/n  ，/w  就要/d  给/p  朝廷/n  干活/v  ，/w  升官/v  发财/v  与/p  他/rr  毫无/v  关系/n  。/w  

这样/d  的/uj  一/m  个/q  人/n  ，/w  要/v  想/v  升迁/v  自然/d  是/v  天方夜谭/i  ，/w  但/c  老天爷/n  就是/d  喜欢/v  开玩笑/v  ，/w  最/d  不/d  想/v  升官/v  的/uj  ，/w  偏偏/d  就/d  升/v  了/y  ，/w  还是/c  破格/vd  提升/v  。/w  

嘉靖/nz  三十七/m  年/q  （/w  1558/m  ）/w  ，/w  海瑞/nr  意外/a  地/uv  接到/v  吏/ng  部/q  公文/n  ，/w  调/v  他/rr  去/v  浙江/ns  淳安/nr  担任/v  知县/n  。/w  

这/rz  是/v  一/m  件/q  让/v  人/n  匪夷所思/i  的/uj  事情/n  ，/w  在/p  此/rz  之前/f  ，/w  海瑞/nr  不过/c  是/v  个/q  不入流/l  的/uj  小/a  官/n  ，/w  花名册/n  上/f  能/v  不/d  能/v  找到/v  名字/n  都/d  难/ad  说/v  ，/w  现在/t  竟然/d  连/d  升/v  六/m  个/q  品级/n  ，/w  成为/v  了/ul  七/m  品/q  知县/n  ！/w  

无数/m  举人/n  拼命/d  钻营/v  送礼/v  拍马屁/v  ，/w  几十/m  年/q  如/v  一日/t  ，/w  无非/d  是/v  想/v  捞/v  个/q  知县/n  退休/vn  ，/w  海瑞/nr  干/v  了/ul  四/m  年/q  ，/w  别/d  说/v  礼物/n  ，/w  苍蝇/n  都/d  没/d  送/v  一/m  只/q  ，/w  上级/n  对/p  他/rr  恨/v  得/ud  咬牙切齿/i  ，/w  这么/rz  一/m  个/q  人/n  ，/w  怎么/dy  就/d  升官/v  了/y  ？/w  

原因/n  比较/d  复杂/a  ，/w  据说/v  是/v  福建/ns  的/uj  学/v  政/ng  十分/d  欣赏/v  海瑞/nr  ，/w  向/p  上/f  着力/v  推荐/v  了/ul  他/rr  ，/w  但/c  更/d  重要/a  的/uj  是/v  ，/w  作为/p  一/m  个/q  教/v  谕/ng  ，/w  他/rr  的/uj  工作/vn  十分/d  认真/a  ，/w  而且/c  干/v  出/v  了/ul  成效/n  ，/w  这/rz  已经/d  充分/ad  证明/v  了/ul  他/rr  的/uj  能力/n  ，/w  对于/p  帝国/nz  而言/u  ，/w  马/j  屁/n  精/a  固然/c  需要/v  ，/w  但/c  那些/rd  人/n  是/v  拿/v  来/v  消遣/v  的/uj  ，/w  该/rz  干活/v  的/uj  时候/n  还/d  得/v  找/v  有/v  能力/n  的/uj  人/n  。/w  

关于/p  这个/rd  问题/n  ，/w  朝廷/n  大员/n  们/k  心里/s  都/d  有数/a  。/w  

于是/c  海瑞/nr  揣/v  着/uz  这/rz  份/q  任命/v  状/ng  ，/w  离开/v  了/ul  福建/ns  ，/w  前往/v  浙江/ns  淳安/nr  ，/w  在/p  那里/s  ，/w  他/rr  将/d  开始/v  新/a  的/uj  传奇/n  。/w  

【/w  潜/vg  规则/n  的/uj  覆灭/vn  】/w  

在/p  城/n  门口/s  ，/w  海瑞/nr  见到/v  了/ul  迎接/v  他/rr  的/uj  县/n  里/f  主要/b  官员/n  ，/w  包括/v  县/n  丞/x  、/w  主/ag  簿/ng  、/w  典/ng  史/ng  ，/w  当然/d  ，/w  也/d  有/v  教/v  谕/ng  。/w  个个/q  笑容可掬/i  ，/w  如同/v  见到/v  久别/v  的/uj  亲人/n  一样/u  ，/w  并/c  纷纷/d  捶胸顿足/i  ，/w  叹息/v  海/n  县令/n  怎么/dy  没/d  早点/d  来/v  。/w  

这些/rd  仁兄/n  心里/s  到底/d  怎么/dy  想/v  的/uj  不好/a  说/v  ，/w  但/c  可以/v  肯定/v  的/uj  是/v  ，/w  如果/c  他们/rr  知道/v  这里/s  即将/d  发生/v  的/uj  事情/n  ，/w  一定/d  会/v  叹息/v  当初/t  为/p  啥/ry  没有/d  向/p  朝廷/n  请愿/vn  ，/w  把/p  这/rz  人/n  早点/d  赶走/v  。/w  

俗话说/l  ，/w  新官上任三把火/i  ，/w  海/n  县令/n  似乎/d  也/d  不/d  例外/v  ，/w  他/rr  一/d  到/v  地方/n  ，/w  便/d  公开/ad  宣布/v  ，/w  从今以后/l  ，/w  所有/b  衙门/n  的/uj  陋规/n  一概/d  废除/v  ，/w  大家/rr  要/v  加深/v  认识/v  ，/w  下定决心/l  ，/w  坚决/ad  执行/v  。/w  

所谓/v  陋规/n  ，/w  也/d  就/d  是/v  灰色/n  收入/n  ，/w  美其名曰/l  计划/n  外/f  收入/n  ，/w  历史/n  最/d  悠久/a  ，/w  使用/v  最/d  频繁/a  的/uj  有/v  两/m  招/q  ，/w  一/m  个/q  是/v  银两/n  火/n  耗/ng  ，/w  另/rz  一/m  个/q  是/v  淋/v  尖/a  踢/v  斛/q  ，/w  具体/a  方法/n  之前/f  已经/d  介绍/v  过/ug  ，/w  这里/s  就/d  不/d  多/ad  讲/v  了/y  ，/w  但/c  随着/p  时代/n  的/uj  发展/vn  ，/w  陋规/n  也/d  不断/d  推陈出新/i  ，/w  到/v  了/ul  海瑞/nr  的/uj  时候/n  ，/w  已经/d  形成/v  了/ul  一/m  个/q  上/f  瞒/v  朝廷/n  、/w  下/f  宰/v  百姓/n  、/w  方法/n  灵活/a  、/w  形式/n  多样/a  的/uj  完美/a  体系/n  。/w  

我们/rr  说/v  过/ug  ，/w  明代/t  的/uj  官员/n  工资/n  是/v  很/d  低/a  的/uj  ，/w  虽说/c  勉强/ad  能够/v  过日子/l  ，/w  但/c  辛辛苦苦/z  混/v  个/q  官/n  ，/w  不/d  是/v  为了/p  过日子/l  的/uj  ，/w  明代/t  的/uj  官/n  嘛/y  ，/w  出门/v  要/v  有/v  轿子/n  ，/w  家里/s  要/v  有/v  仆人/n  ，/w  没准/d  还要/v  多/m  娶/v  几/m  个/q  老婆/n  ，/w  你/rr  突然/ad  要/v  他/rr  勤俭节约/i  ，/w  那/rz  就/d  是/v  要/v  他/rr  的/uj  命/n  。/w  

海瑞/nr  就/d  打算/v  要/v  他们/rr  的/uj  命/n  。/w  

海大/j  人/n  发布/v  了/ul  规定/n  ，/w  火/n  耗/v  不准/v  收/v  了/y  ，/w  余粮/n  不准/v  收/v  了/y  ，/w  总而言之/c  ，/w  所有/b  朝廷/n  俸禄/n  之外/f  的/uj  钱/n  都/d  不准/v  收/v  。/w  

开始/v  大家/rr  都/d  不以为然/i  ，/w  反正/d  类似/a  的/uj  口号/n  喊/v  得/ud  多/a  了/y  ，/w  我们/rr  不/d  收/v  你/rr  也/d  不/d  收/v  吗/y  ？/w  他们/rr  相信/v  等/u  到/v  这/rz  三/m  把/q  火烧/v  完/v  ，/w  海/n  县令/n  会/v  恢复/v  理智/n  的/uj  。/w  

但/c  日子/n  一天天/m  过去/v  ，/w  海瑞/nr  先生/n  却/d  迟迟/d  没有/d  恢复/v  的/uj  迹象/n  ，/w  他/rr  始终/d  没有/d  松口/v  ，/w  而且/c  也/d  确实/ad  做到/v  了/y  ，/w  他/rr  自己/rr  从不/d  坐/v  轿/ng  ，/w  步行/v  上下班/j  ，/w  从不/d  领/v  火/n  耗/ng  ，/w  每天/t  吃/v  青菜/n  豆腐/n  ，/w  穿/v  着/uz  几/m  件/q  破/a  衣服/n  穿堂/n  入室/v  。/w  

完/v  了/y  ，/w  看/v  起来/v  这/rz  兄弟/n  是/v  玩/v  真/a  的/uj  ，/w  不但/c  是/v  火把/n  ，/w  还/d  是/v  个/q  油库/n  ，/w  打算/v  用/p  熊熊/z  火焰/n  燃烧/v  你/rr  我/rr  。/w  

一定/d  要/v  反击/v  ，/w  要/v  把/p  这/rz  股/q  “/w  歪风/n  ”/w  打/v  压/v  在/p  萌芽/v  之中/f  ！/w  

不久/d  后/f  ，/w  淳安/nr  县衙/n  出现/v  了/ul  一/m  幕/q  前所未有/i  的/uj  景象/n  ，/w  县/n  丞/x  请假/v  了/y  ，/w  主/ag  簿/ng  请假/v  了/y  ，/w  典/ng  史/ng  请假/v  了/y  ，/w  连/p  县/n  公安局长/n  都/d  头/n  也/d  请假/v  了/y  。/w  总而言之/c  ，/w  大家/rr  都/d  罢工/v  了/y  ，/w  县衙/n  完全/ad  瘫痪/v  。/w  

这/rz  既/c  是/v  所谓/v  “/w  非暴力/n  不/d  合作/v  ”/w  ，/w  你/rr  要/v  是/v  不/d  上/v  道/v  ，/w  就/d  看/v  你/rr  一/m  个/q  人/n  能/v  不/d  能/v  玩/v  得/ud  转/v  。/w  

他们/rr  端/v  起/v  了/ul  茶/n  ，/w  翘/v  起/v  了/ul  腿/n  ，/w  准备/v  等/u  看/v  好戏/n  ，/w  最终/d  却/d  看到/v  了/ul  奇迹/n  的/uj  发生/vn  。/w  

没有/v  师爷/n  ，/w  不要紧/l  ，/w  主意/n  自己/rr  拿/v  ，/w  没有/v  文书/n  ，/w  不要紧/l  ，/w  文件/n  自己/rr  写/v  ，/w  没有/v  人/n  管/v  治安/n  ，/w  不要紧/l  ，/w  每天/t  多/ad  走/v  一/m  圈/q  ，/w  就/d  当/v  是/v  巡/vg  街/n  。/w  审案/v  的/uj  时候/n  没有/v  助手/n  ，/w  不要紧/l  ，/w  自己/rr  查/v  ，/w  自己/rr  审/v  ，/w  自己/rr  判/v  ！/w  判/v  下来/v  没/v  人/n  打/v  板子/n  ，/w  不要紧/l  ，/w  家里/s  还/d  有/v  几/m  个/q  老/a  下人/n  ，/w  凑合/v  着/uz  也/d  能/v  用/v  。/w  

而/c  海/n  县令/n  的/uj  私人/n  生活/vn  也/d  让/v  他们/rr  大开眼界/i  ，/w  自从/p  搬/v  入/v  县衙/n  ，/w  海瑞/nr  同志/n  就/d  把/p  自己/rr  的/uj  家/n  人/n  动员/v  了/ul  起来/v  ，/w  每天/t  老婆/n  下厨/v  做饭/v  ，/w  这/rz  就/d  省/v  了/ul  厨子/n  的/uj  钱/n  ，/w  每天/t  老/a  仆/ng  上山/v  砍/v  柴/n  ，/w  这/rz  就/d  省/v  了/ul  柴/n  钱/n  。/w  海瑞/nr  自己/rr  也/d  没/d  闲/v  着/uz  ，/w  工作/vn  之/u  余/ng  在/p  自己/rr  家/n  后院/n  开辟/v  了/ul  一/m  片/q  菜地/n  ，/w  浇水/v  施肥/v  ，/w  连/p  菜/n  钱/n  也/d  给/p  省/n  了/y  。/w  

就/p  这么/rz  七/m  省/n  八/m  省/n  ，/w  海/n  县令/n  还是/d  过/v  得/ud  很/d  艰苦/a  ，/w  全家人/n  都/d  穿/v  得/ud  破破烂烂/z  ，/w  灰/ag  头/n  土/n  脸/n  ，/w  与/p  叫花子/n  颇/d  有/v  几/m  分/q  神似/a  ，/w  说/v  他/rr  是/v  县太爷/n  ，/w  估计/v  丐帮/n  长老/n  都/d  不/d  信/v  。/w  

情况/n  就/d  是/v  如此/rz  了/y  ，/w  看/v  着/uz  海/n  兄弟/n  每天/t  上/f  堂/ng  审案/v  ，/w  下/v  地/uv  种菜/v  ，/w  大家/rr  的/uj  心里/s  越来越/d  慌/a  ，/w  这/rz  位/q  大爷/n  看来/v  是/v  准备/v  长期/d  抗战/v  了/y  ，/w  无奈/d  之下/f  ，/w  只好/d  各/rz  归/v  其/rr  位/q  ，/w  灰色/n  收入/n  还是/c  小事/n  ，/w  要/v  被/p  政府/n  开除/v  ，/w  那/rz  就/d  只能/v  喝/vg  风/n  了/y  。/w  

于是/c  众人/n  纷纷/d  回归/v  工作/vn  岗位/n  ，/w  继续/v  干活/v  ，/w  不/d  干/v  也/d  不行/a  ，/w  话说/v  回来/v  ，/w  你/rr  还/d  能/v  造反/v  不/d  成/v  ？/w  

久而久之/i  ，/w  大家/rr  逐渐/d  习惯/v  了/ul  艰苦/a  的/uj  生活/vn  方式/n  ，/w  而/c  对/p  海大/j  人/n  的/uj  敬仰/vn  ，/w  也/d  渐/d  如/v  滔滔/z  江水/n  ，/w  连绵/z  不/d  绝/vg  ，/w  因为/p  他们/rr  发现/v  ，/w  海/n  县令/n  可谓/v  是/v  全/a  方面/n  发展/vn  ，/w  不但/c  约束/vn  下级/n  ，/w  刻薄/a  自己/rr  ，/w  连/p  上级/n  领导/n  ，/w  他/rr  也/d  一视同仁/i  。/w  

在/p  明代/t  ，/w  地方官/n  有/v  火/n  耗/ng  ，/w  能/v  征税/v  ，/w  所以/c  油水/n  多/a  ，/w  而/c  京官/n  就/d  差/a  得/ud  远/a  了/y  ，/w  只能/v  等/u  下面/f  的/uj  人/n  进/v  京/j  的/uj  时候/n  ，/w  才/d  能/v  大大方方/z  地/uv  捞/v  点/q  好处/n  。/w  所以/c  每次/rd  地方官/n  到/v  京城/ns  报到/v  ，/w  都/d  要/v  准备/v  很多/m  钱/n  ，/w  方便/a  应酬/vn  。/w  

淳安/nr  虽然/c  比较/d  穷困/a  ，/w  财政/n  紧张/a  ，/w  但/c  这/rz  笔/q  钱/n  生死攸关/i  ，/w  是/v  绝对/a  省/n  不得/v  的/uj  ，/w  历任/v  知县/n  去/v  京城/ns  出差/v  ，/w  至少/d  都/d  要/v  用到/v  近/a  千/m  两/m  ，/w  这/rz  还/d  算是/v  比较/d  节省/v  的/uj  。/w  

海瑞/nr  也/d  进/v  京/j  了/y  ，/w  去/v  了/ul  一/m  趟/q  回来/v  ，/w  支出/n  交给/v  县衙/n  报销/v  ，/w  财务/n  一/m  看/v  数字/n  ，/w  当时/t  就/d  呆/v  了/y  ，/w  空前绝后/i  ，/w  绝无仅有/i  ――/w  五十五/m  两/m  。/w  

此/rz  数字/n  包括/v  来回/v  路费/n  、/w  车费/n  、/w  住宿费/n  、/w  吃饭/v  费/v  、/w  应酬/v  费/v  以及/c  所有/b  可能/n  出现/v  的/uj  费用/n  ，/w  是/v  一/m  个/q  绝对/d  破/v  纪录/n  的/uj  数字/n  。/w  

这个/rd  纪录/n  是/v  怎样/dy  创造/v  出来/v  的/uj  呢/y  ？/w  我/rr  来/v  告诉/v  你/rr  ：/w  上路/v  时/ng  ，/w  要/v  能/v  走路/v  ，/w  绝不/d  坐/v  车/n  ，/w  随身/d  带/v  着/uz  几/m  张/q  大饼/n  ，/w  能/v  凑合/v  ，/w  绝不/d  上/v  饭馆/n  。/w  赶/v  得/ud  上/v  驿站/n  就/d  住/v  驿站/n  （/w  驿站/n  凭/p  县衙/n  介绍信/n  不/d  要/v  钱/n  ）/w  ，/w  赶/v  不/d  上/v  绝不/d  住/v  私人/n  旅馆/n  ，/w  找/v  一/m  草堆/n  也/d  能/v  凑合/v  一/m  宿/q  。/w  

到/v  了/ul  京城/ns  ，/w  能/v  不/d  应酬/v  就/d  不/d  应酬/v  ，/w  要/v  非/d  吃/v  不可/v  ，/w  随便/ad  找/v  个/q  面/n  摊/v  大/a  排/v  档/ng  就/d  打发/v  了/y  ，/w  要/v  做到/v  即使/c  对方/n  的/uj  脸红/v  得/ud  像/v  猪肝/n  ，/w  你/rr  也/d  不/d  要/v  在意/v  ，/w  要/v  使用/v  联想/nz  法/n  增加/v  食欲/n  ，/w  边/d  看/v  边/d  吃/v  ，/w  就/p  当下/t  饭菜/n  了/y  。/w  争取/v  多/m  吃/v  点/q  ，/w  回去/v  的/uj  路/n  上/f  还/d  能/v  多/m  顶/q  一阵/m  ，/w  顺便/d  把/p  下/f  顿/q  的/uj  饭/n  也/d  省/v  了/y  。/w  

遗憾/a  的/uj  是/v  ，/w  即使/c  你/rr  能/v  做到/v  ，/w  也/d  未必/d  可以/v  打破/v  这个/rd  纪录/n  ，/w  因为/p  海瑞/nr  先生/n  瘦/a  ，/w  还是/c  精瘦/z  （/w  可以/v  参考/vn  画像/n  ）/w  ，/w  吃/v  得/ud  不/d  多/a  不/d  说/v  ，/w  衣服/n  用/v  的/uj  布料/n  也/d  少/a  ，/w  想/v  要/v  超越/v  他/rr  ，/w  那/rz  是/v  非常/d  困难/a  的/uj  。/w  

与/c  得罪/v  京官/n  相比/v  ，/w  之前/f  冒犯/v  下属/v  实在/d  是/v  件/q  小事/n  ，/w  但/c  要/v  和/c  后来/t  他/rr  得罪/v  的/uj  那/rz  两/m  位/q  大人物/n  比较/d  起来/v  ，/w  这/rz  几/m  个/q  京城/ns  里/f  的/uj  小/a  官/n  实在/d  是/v  不值一提/l  。/w  而/c  由/p  一/m  个/q  小人物/n  变成/v  大人物/n  ，/w  由/p  无名小卒/i  到/v  闻名遐迩/l  ，/w  也/d  正是/v  由此/d  开始/v  。/w  

第一/m  个/q  大人物/n  是/v  胡宗宪/nr  ，/w  当时/t  他/rr  已经/d  是/v  东南/f  第一/m  号/q  人物/n  了/y  ，/w  其实/d  说来/v  滑稽/a  ，/w  以/p  海瑞/nr  的/uj  背景/n  和/c  官衔/n  ，/w  别/d  说/v  得罪/v  ，/w  想见/v  胡/nrf  总督/n  一面/f  ，/w  起码/d  也/d  得/v  等/u  上/v  半/m  个/q  月/n  ，/w  还要/v  准备/v  许多/m  给/p  门房/n  的/uj  红包/n  。/w  

但/c  小人物/n  有/v  小人物/n  的/uj  方法/n  ，/w  海瑞兄/nr  不但/c  让/v  胡宗宪/nr  牢记/v  住/v  了/ul  他/rr  的/uj  名字/n  ，/w  且/c  一/m  分/q  钱/n  没/d  花/v  ，/w  还/d  从/p  胡/nrf  总督/n  那里/s  额外/d  挣/v  了/ul  好/a  几千/m  两/m  银子/n  。/w  

说到底/l  ，/w  这/rz  事/n  还/d  得/v  怪/v  胡宗宪/nr  没有/d  管/v  好/a  自己/rr  的/uj  亲属/n  ，/w  虽说/c  他/rr  本人/rr  也/d  贪/v  ，/w  但/c  还/d  不至于/d  和/c  海瑞/nr  这/rz  种/q  级别/n  的/uj  人/n  打交道/v  。/w  可惜/v  他/rr  的/uj  儿子/n  没有/v  他/rr  的/uj  觉悟/n  。/w  

话说/v  胡/nrf  公子/n  有/v  一/m  个/q  习惯/n  ――/w  旅游/vn  ，/w  当然/d  他/rr  旅游/v  自己/rr  不/d  用/v  花钱/v  ，/w  反正/d  老子/n  的/uj  老子/n  是/v  总督/n  ，/w  一路/m  走/v  过来/v  就/d  一路/m  吃/v  ，/w  一路/m  拿/v  ，/w  顺便/d  挣/v  点/q  零花钱/n  ，/w  这/rz  还/d  不/d  算/v  ，/w  他/rr  还/d  喜欢/v  反复/d  游览/v  同一/b  景区/n  ，/w  走回头路/l  ，/w  拿/v  回头/v  钱/n  。/w  

即使如此/l  ，/w  还是/c  有/v  很多/m  知府/n  知县/n  盼/v  着/uz  他/rr  去/v  ，/w  毕竟/d  是/v  总督/n  的/uj  儿子/n  ，/w  能/v  美言/v  两/m  句/q  也/d  是/v  好/a  的/uj  ，/w  反正/d  招待费/n  不/d  用/v  自己/rr  出/v  ，/w  何乐而不为/l  。/w  

但是/c  海瑞/nr  不/d  愿意/v  ，/w  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  国家/n  的/uj  钱/n  也/d  是/v  钱/n  ，/w  绝对/d  不/d  能/v  乱/d  花/v  ，/w  对/p  此/rz  很/d  不/d  感冒/v  。/w  可是/c  不/d  感冒/v  也好/y  ，/w  不/d  愿意/v  也罢/y  ，/w  该/rz  来/v  的/uj  还/d  是/v  要/v  来/v  。/w  

在/p  一/m  次/q  游览/v  途中/s  ，/w  胡/nrf  公子/n  恰好/d  经过/p  淳安/nr  ，/w  便/d  大摇大摆/i  地/uv  住/v  进/v  了/ul  当地/s  招待所/n  ，/w  等/v  着/uz  县太爷/n  来/f  请安/v  ，/w  事情/n  就此/d  开始/v  。/w  

这个/rd  消息/n  很/d  快/a  就/d  传到/v  了/ul  海瑞/nr  的/uj  耳朵/n  里/f  ，/w  尽管/c  下属/v  反复/d  强调/v  这/rz  是/v  胡宗宪/nr  的/uj  儿子/n  ，/w  海瑞/nr  的/uj  回答/vn  却/d  只/d  有/v  一/m  句/q  ：/w  

“/w  胡宗宪/nr  的/uj  儿子/n  ，/w  又/d  不/d  是/v  胡宗宪/nr  ，/w  管/v  他/rr  做/v  甚/dg  ？/w  ”/w  

招待所/n  的/uj  工作/vn  人员/n  接到/v  指示/n  ，/w  就/d  按/p  打发/v  一般/a  客人/n  的/uj  标准/n  请/v  胡/nrf  公子/n  用/p  饭/n  ，/w  海瑞/nr  先生/n  自己/rr  吃/v  糙米饭/n  ，/w  喝/vg  咸菜/n  汤/n  ，/w  他/rr  招待/v  客人/n  的/uj  水平/n  自然/d  也/d  高/a  不/d  到/v  哪里/ry  去/v  。/w  于是/c  很/d  快/a  第二/m  个/q  消息/n  传来/v  ，/w  胡/nrf  公子/n  大/d  发脾气/v  ，/w  把/p  厨子/n  连同/p  招待所/n  管理员/n  吊/v  起来/v  狠/d  打/v  了/ul  一/m  顿/q  。/w  

大家/rr  都/d  急/a  了/y  ，/w  正/d  想/v  着/uz  如何/d  收/v  这个/rd  场/q  ，/w  让/v  总督/n  的/uj  儿子/n  消/v  消气/v  ，/w  海瑞/nr  却/d  把/p  桌子/n  一/m  拍/v  ，/w  大喊/v  一/m  声/q  ：/w  

“/w  还/d  反/v  了/ul  他/rr  了/y  ，/w  马上/d  派/v  人/n  过去/v  ，/w  把/p  他/rr  也/d  吊/v  起来/v  打/v  ！/w  ”/w  

这个/rd  天才/n  的/uj  创意/n  超出/v  了/ul  所有/b  人/n  的/uj  思维/n  范畴/n  ，/w  所有/b  的/uj  人/n  都/d  目瞪口呆/i  ，/w  包括/v  打/v  人/n  的/uj  衙役/n  在内/u  。/w  看见/v  没/v  人/n  动/v  ，/w  海瑞/nr  又/d  拍/v  了/ul  一/m  次/q  桌子/n  ，/w  加/v  了/ul  一/m  把/q  油/n  ：/w  

“/w  去/v  打/v  就/d  是/v  了/y  ，/w  有/v  什么/ry  事情/n  我/rr  负责/v  ！/w  ”/w  

本来/d  就/d  不/d  待/v  见/v  你/rr  ，/w  竟然/d  还/d  敢/v  逞威风/l  ，/w  打/v  不/d  死/v  你/rr  个/q  兔崽子/n  ！/w  
