

肆/ng  

朱厚/nr  /x  篇/ng  

第一/m  章/q  皇帝/n  很/d  脆弱/a  

正德/t  十六/m  年/q  （/w  1521/m  ）/w  四月/t  ，/w  朱厚/nr  /x  来到/v  了/ul  京城/ns  。/w  

在/p  此/rz  之前/f  ，/w  他/rr  住/v  在/p  湖/n  广/a  的/uj  安陆/ns  （/w  湖北/ns  钟祥/ns  ）/w  ，/w  这/rz  位/q  皇室/n  宗亲/n  之所以/c  住/v  在/p  那/rz  个/q  小/a  地方/n  ，/w  倒/d  不/d  是/v  因为/p  谦虚谨慎/i  ，/w  这/rz  其实/d  是/v  没/v  办法/n  的/uj  事情/n  ，/w  因为/p  他/rr  的/uj  父亲/n  兴献王/nr  就/d  被/p  封/v  到/v  了/ul  那里/s  。/w  作为/p  藩王/nr  的/uj  子弟/n  ，/w  他/rr  没有/d  留/v  京/j  指标/n  。/w  

现在/t  情况/n  不同/a  了/y  ，/w  他/rr  已经/d  得知/v  ，/w  自己/rr  的/uj  堂兄/n  朱厚照/nr  死/v  掉/v  了/y  ，/w  他/rr  将/d  有幸/v  成为/v  新/a  一/m  任/q  的/uj  天下/n  统治者/n  。/w  

十五/m  岁/q  的/uj  少年/n  朱厚/nr  /x  仰头/v  看/v  着/uz  远处/s  雄伟/a  的/uj  京城/ns  城墙/n  ，/w  想到/v  自己/rr  即将/d  成为/v  这里/s  的/uj  主人/n  ，/w  兴奋/a  的/uj  血液/n  冲/v  进/v  了/ul  他/rr  的/uj  大脑/n  。/w  

可/v  还/d  没/v  等/u  他/rr  激动/a  得/ud  热泪盈眶/l  ，/w  一/m  群/q  官员/n  就/d  迎/v  了/ul  上来/v  ，/w  出乎/v  他/rr  意料/vn  的/uj  是/v  ，/w  这/rz  帮/v  人/n  其实/d  并/d  不/d  只/d  是/v  来/v  迎接/v  他/rr  的/uj  。/w  

“/w  请/v  殿下/n  （/w  此时/t  尚未/d  登基/v  ）/w  从/p  东安/nz  门/n  进/v  宫/ng  ，/w  到/p  文华殿/nr  暂住/v  。/w  ”/w  

换/v  了/ul  一般/a  人/n  ，/w  对/p  这个/rd  要求/n  似乎/d  不/d  会/v  太/d  敏感/a  ，/w  只要/c  能/v  到/v  伟大/a  首都/n  就/d  行/a  ，/w  还/d  在乎/v  哪/ry  条/q  路/n  吗/y  ？/w  至于/p  住处/n  ，/w  反正/d  当/v  了/ul  皇帝/n  房子/n  都/d  是/v  你/rr  的/uj  ，/w  住/v  哪里/ry  都/d  是/v  可以/v  的/uj  。/w  

可是/c  朱厚/nr  /x  不/d  愿意/v  ，/w  他/rr  不但/c  不/d  愿意/v  ，/w  甚至/d  表现/v  出/v  了/ul  极度/d  的/uj  愤怒/an  。/w  

因为/c  像/p  他/rr  这样/d  的/uj  皇家/n  子弟/n  ，/w  十分/d  清楚/v  这/rz  一/m  行为/n  代表/v  着/uz  什么/ry  意思/n  ――/w  皇太子/n  即位/v  。/w  

根据/p  明代/t  规定/n  ，/w  这/rz  条/q  路线/n  是/v  专门/d  为/p  皇太子/n  设计/vn  的/uj  ，/w  做/v  皇帝/n  不/d  走/v  这/rz  条/q  路/n  。/w  

“/w  我/rr  要/v  走/v  大明/nz  门/n  ，/w  进/v  奉天殿/nr  ！/w  ”/w  

这/rz  才/d  是/v  正牌/b  的/uj  皇帝/n  进/v  京/j  路线/n  。/w  

然而/c  官员/n  们/k  不/d  同意/v  ，/w  他们/rr  也/d  不/d  多/ad  说/v  ，/w  只是/d  堵/v  在/p  那里/s  不/d  走/v  。/w  在/p  他们/rr  看来/v  ，/w  这个/rd  十五/m  岁/q  的/uj  少年/n  会/v  乖乖/d  地/uv  就范/v  ，/w  听/v  他们/rr  的/uj  话/n  。/w  

可惜/v  朱厚/nr  /x  不/d  是/v  一/m  个/q  好/a  糊弄/v  的/uj  人/n  。/w  

这个/rd  十五/m  岁/q  的/uj  少年/n  有/v  一/m  种/q  天赋/n  ，/w  杨廷和/nr  正是/v  看中/v  了/ul  他/rr  的/uj  这/rz  种/q  天赋/n  ，/w  才/d  决定/v  扶持/v  他/rr  成为/v  新/a  一代/n  的/uj  皇帝/n  ，/w  使/v  他/rr  脱颖而出/i  。/w  

他/rr  的/uj  这/rz  种/q  天赋/n  叫做/v  少年老成/i  ，/w  虽然/c  只/d  有/v  十五/m  岁/q  ，/w  但/c  他/rr  工/n  于/p  心计/n  ，/w  城府/n  很/d  深/a  ，/w  十几/m  岁/q  正好/z  是/v  少年儿童/l  长/a  身体/n  的/uj  时候/n  ，/w  可/v  这/rz  位/q  仁兄/n  很/d  明显/a  只/d  长/v  了/ul  心眼/n  。/w  

他/rr  拿/v  出/v  了/ul  朱厚照/nr  的/uj  遗诏/n  ，/w  告诉/v  他们/rr  自己/rr  是/v  根据/p  法律/n  文书/n  继承/v  皇帝/n  位/q  ，/w  不/d  是/v  来/v  给/p  人/n  当/p  儿子/n  的/uj  。/w  

搞/v  完/v  普法/vn  教育/vn  ，/w  朱厚/nr  /x  又/d  开展/v  了/ul  屠刀/n  教育/vn  ：/w  如果/c  你们/rr  再/d  敢/v  挡/v  道/v  ，/w  将来/t  登基/v  后/f  第一/m  个/q  就/d  收拾/v  掉/v  你们/rr  。/w  

然而/c  大臣/n  们/k  的/uj  顽固/ad  超出/v  了/ul  他/rr  的/uj  想象/vn  ，/w  他们/rr  摆/v  出/v  了/ul  一/m  副/q  死/a  猪/n  不怕/v  开水/n  烫/v  的/uj  神态/n  ，/w  看/v  那/rz  意思/n  ，/w  你/rr  朱厚/nr  /x  想/v  进/v  大明门/nr  ，/w  得/v  从/p  我/rr  尸体/n  上/f  迈/v  过去/t  。/w  

“/w  好/a  吧/y  ，/w  我/rr  不/d  去/v  大明门/nr  了/y  。/w  ”/w  朱厚/nr  /x  叹/vg  了/ul  口气/n  。/w  看来/v  他/rr  准备/v  屈服/v  了/y  。/w  

可/v  大臣/n  们/k  还/d  没/d  来得及/v  庆祝/vn  胜利/vn  ，/w  就/d  听到/v  了/ul  一/m  句/q  让/v  他们/rr  震惊/v  的/uj  话/n  ：/w  

“/w  东安/nz  门/n  我/rr  不/d  去/v  了/y  ，/w  我/rr  要/v  回/v  安陆/ns  。/w  ”/w  

下面/f  是/v  集体/n  沉默/a  时间/n  ，/w  在/p  朱厚/nr  /x  挑衅/vn  的/uj  眼光/n  下/f  ，/w  大臣/n  们/k  被/p  制服/n  了/y  ，/w  他们/rr  看/v  着/uz  眼前/s  这个/rd  略/d  显/v  稚嫩/a  的/uj  少年/n  ，/w  陷入/v  了/ul  空前/a  的/uj  恐慌/an  。/w  

不要紧/l  ，/w  不要紧/l  ，/w  既然/c  不/d  让/v  我/rr  进/v  大明门/nr  ，/w  我/rr  连/u  皇帝/n  都/d  不/d  做/v  了/y  ，/w  你们/rr  自己/rr  看/v  着/uz  办/v  吧/y  。/w  

古语/n  有/v  云/n  ，/w  宁为玉碎/i  ，/w  不/d  为/v  瓦/n  全/a  ，/w  可是/c  眼前/s  的/uj  这/rz  位/q  仁兄/n  即/d  不/d  是/v  玉/n  ，/w  也/d  不/d  是/v  瓦/n  ，/w  而是/c  一/m  块/q  砖头/n  。/w  拦路/v  的/uj  官员/n  们/k  商量/v  片刻/m  ，/w  换/v  了/ul  一/m  副/q  恭/ag  谨/d  的/uj  态度/n  ，/w  老老实实/z  地/uv  把/p  朱厚/nr  /x  迎/v  了/ul  进去/v  。/w  

必须/d  亮/v  出/v  自己/rr  的/uj  獠牙/n  ，/w  才/d  能/v  有效/a  地/uv  控制/v  住/v  所有/b  的/uj  人/n  ，/w  即使/c  是/v  皇帝/n  也/d  不/d  例外/v  。/w  这/rz  就/d  是/v  少年/n  朱厚/nr  /x  学/ng  到/v  的/uj  第一/m  课/n  。/w  

皇帝/n  从/p  大明门/nr  进/v  宫/ng  的/uj  消息/n  很/d  快/a  就/d  传到/v  了/ul  杨廷和/nr  那里/s  ，/w  但/c  他/rr  并/d  没有/d  在意/v  ，/w  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  这/rz  不过/d  是/v  小孩子/n  耍/v  耍/v  性子/n  而已/y  ，/w  没什么/l  大不了/l  的/uj  。/w  

话/n  虽/c  如此/rz  ，/w  他/rr  也/d  没有/d  放松/v  警惕/v  ，/w  必须/d  让/v  这/rz  小子/n  接受/v  点/q  教训/n  ，/w  才/d  能/v  使/v  他/rr  彻底/ad  明白/v  ，/w  这/rz  个/q  地方/n  到底/d  由/p  谁/ry  来/v  管事/v  。/w  

很/d  快/a  ，/w  他/rr  就/d  拟定/v  了/ul  一/m  个/q  计划/n  。/w  

朱厚/nr  /x  进/v  了/ul  皇宫/n  ，/w  却/d  并/d  没有/v  丝毫/m  的/uj  不/d  适应/v  ，/w  他/rr  看/v  着/uz  金碧辉煌/i  的/uj  宫殿/n  ，/w  十分/d  踏实/a  地/uv  坐/v  上/v  了/ul  堂兄/n  的/uj  座位/n  。/w  

这里/s  应该/v  是/v  属于/v  我/rr  的/uj  ，/w  我/rr  本/d  就/d  是/v  这里/s  的/uj  主人/n  。/w  

从/p  这/rz  一/m  天/q  起/f  ，/w  明代/t  历史/n  上/f  最为/d  聪明/a  ，/w  心眼/n  最/d  多/a  的/uj  嘉靖/nz  皇帝/n  开始/v  了/ul  他/rr  长达/v  四十/m  余/m  年/q  的/uj  统治/vn  ，/w  前面/f  等待/v  着/uz  他/rr  的/uj  ，/w  将/d  是/v  无数/m  的/uj  考验/vn  和/c  折磨/vn  。/w  

在/p  他/rr  登基/v  后/f  的/uj  第六/m  天/q  ，/w  第一/m  次/q  攻击/v  开始/v  了/y  。/w  

这/rz  一/m  天/q  ，/w  礼/n  部/q  尚书/n  毛澄/nr  突然/ad  上书/v  ，/w  奏疏/n  中/f  引经据典/i  ，/w  长篇大论/i  ，/w  列举/v  了/ul  很多/m  人/n  的/uj  事迹/n  ，/w  念/v  了/ul  很/d  长/a  时间/n  。/w  一般来说/l  ，/w  这/rz  种/q  东西/n  都/d  会/v  让/v  皇帝/n  听/v  得/ud  打瞌睡/v  ，/w  但/c  这/rz  一/m  次/q  例外/v  发生/v  了/y  。/w  

朱厚/nr  /x  从/p  第一/m  个/q  字/n  开始/v  就/d  在/p  认真/a  地/uv  听/v  ，/w  而且/c  越/d  听/v  脸色/n  越/d  难看/a  ，/w  到/p  后来/t  竟然/d  站/v  了/ul  起来/v  ，/w  脖子/n  青筋/n  直/d  冒/v  。/w  怒/vg  目/ng  盯/v  着/uz  毛澄/nr  ，/w  恨不得/d  撕/v  了/ul  他/rr  。/w  

为什么/dy  呢/y  ？/w  这/rz  倒/d  真/d  不/d  能/v  怪/v  朱厚/nr  /x  先生/n  没有/v  风度/n  ，/w  换/v  了/ul  是/v  你/rr  ，/w  听到/v  了/ul  毛澄/nr  说/v  的/uj  那些/rd  话/n  ，/w  估计/v  你/rr  早就/d  操/v  起/v  板/ng  砖/n  上/f  去/v  拍/v  毛/nrf  先生/n  了/y  。/w  

事情/n  全/d  出/v  在/p  毛澄/nr  的/uj  奏折/n  上/f  。/w  

他/rr  的/uj  这/rz  份/q  文件/n  写/v  得/ud  很/d  复杂/a  ，/w  但/c  意思/n  很/d  简单/a  ：/w  

皇帝/n  陛下/n  ，/w  我们/rr  认为/v  您/rr  现在/t  不/d  能/v  再/d  管/v  您/rr  的/uj  父亲/n  （/w  兴献王/nr  ）/w  称为/v  父亲/n  了/y  ，/w  根据/p  古代/t  的/uj  规定/n  ，/w  您/rr  应该/v  称呼/v  他/rr  为/p  叔叔/n  （/w  皇叔考/nr  ）/w  ，/w  您/rr  的/uj  母亲/n  也/d  不/d  能/v  叫/v  母亲/n  了/y  ，/w  应该/v  叫/v  叔母/n  （/w  皇叔/nr  母/ng  ）/w  。/w  从今以后/l  ，/w  您/rr  的/uj  父亲/n  就/d  是/v  孝宗/nr  皇帝/n  ，/w  管/v  他/rr  叫/v  爹/n  就/d  行/a  。/w  

最后/f  顺便/d  说/v  一/m  句/q  ，/w  为/p  保证/v  您/rr  能够/v  顺利/a  地/uv  改变/v  称呼/n  ，/w  免除/v  您/rr  的/uj  后顾之忧/i  ，/w  我们/rr  几/m  个/q  人/n  商定/v  ，/w  如果/c  大臣/n  中/f  有/v  谁/ry  反对/v  这/rz  一/m  提议/v  的/uj  ，/w  可以/v  定性/v  为/v  奸邪/a  之/u  人/n  ，/w  应该/v  推出/v  去/v  杀头/v  （/w  当/p  斩/v  ）/w  。/w  

朱厚/nr  /x  虽然/c  年纪/n  小/a  ，/w  但/c  读书/v  很/d  早/a  ，/w  这/rz  篇/q  文章/n  的/uj  意思/n  他/rr  十分/d  明白/v  ，/w  但/c  也/d  十分/d  纳闷/v  ：/w  

怎么/dy  回/v  事/n  ？/w  当/p  个/q  皇帝/n  竟然/d  连/v  爹/n  都/d  当/v  没/v  了/y  ？/w  不/d  能/v  认/v  自己/rr  的/uj  爹/n  ，/w  我/rr  爹/n  是/v  谁/ry  还/d  得/v  你们/rr  给/p  我/rr  指定/v  一/m  个/q  ？/w  这/rz  种/q  事/n  还/d  能/v  强行/d  摊派/v  ？/w  

他/rr  发出/v  了/ul  怒吼/v  ：/w  

“/w  父母/n  都/d  能/v  这样/d  改/v  来/v  改/v  去/v  吗/y  ？/w  ”/w  

皇帝/n  发怒/v  了/y  ，/w  后果/n  不/d  严重/a  。/w  因为/p  杨廷和/nr  先生/n  的/uj  回答/vn  是/v  可以/v  。/w  

朱厚/nr  /x  不/d  是/v  个/q  笨/a  人/n  ，/w  当/p  他/rr  看见/v  朝/j  中/j  大臣/n  们/k  异口同声/i  支持/v  杨廷和/nr  的/uj  时候/n  ，/w  就/d  已经/d  清楚/v  了/ul  这个/rd  幕后/s  人物/n  的/uj  可怕/a  。/w  

于是/c  这个/rd  十五/m  岁/q  的/uj  少年/n  丢掉/v  了/ul  皇帝/n  的/uj  尊严/n  ，/w  叫/v  来/v  了/ul  身边/s  的/uj  太监/n  ，/w  让/v  他/rr  去/v  请/v  杨廷和/nr  进/v  宫/ng  。/w  

朱厚/nr  /x  叫/v  杨廷和/nr  进/v  宫/ng  ，/w  却/d  并/d  没有/v  在/p  大殿/n  上/f  下达/v  命令/n  ，/w  而是/c  安排/v  他/rr  进/v  了/ul  偏/a  殿/ng  ，/w  恭恭敬敬/z  地/uv  请/v  他/rr  喝茶/v  。/w  说/v  白/a  了/y  ，/w  他/rr  是/v  找/v  杨廷和/nr  来/v  谈判/vn  的/uj  。/w  

于是/c  这/rz  位/q  少年/n  皇帝/n  放下/v  皇帝/n  的/uj  架子/n  ，/w  用/p  恭维/vn  上级/n  的/uj  口气/n  吹捧/v  了/ul  杨廷和/nr  一/m  番/q  ，/w  表扬/v  他/rr  的/uj  丰功伟绩/l  ，/w  最后/f  才/d  为难/a  地/uv  表示/v  ，/w  自己/rr  的/uj  父母/n  确实/ad  需要/v  一/m  个/q  名分/n  ，/w  希望/v  杨/nrf  先生/n  能够/v  成全/v  。/w  

可是/c  这个/rd  历经/v  四/m  朝/tg  ，/w  已经/d  六十三/m  岁/q  的/uj  老头子/n  却/d  是/v  一点/m  面子/n  都/d  不/d  给/v  。/w  他/rr  认真/a  地/uv  听取/v  了/ul  皇帝/n  大人/n  的/uj  意见/n  ，/w  表示/v  会/v  认真/ad  考虑/v  ，/w  之后/f  却/d  是/v  如/v  肉包子/n  打/v  狗/n  ――/w  一/m  去/v  不/d  回/v  。/w  

无奈/d  之下/f  ，/w  朱厚/nr  /x  只好/d  和/c  杨廷和/nr  玩/v  起/v  了/ul  公文/n  游戏/n  ，/w  他/rr  把/p  表达/v  自己/rr  意思/n  的/uj  文书/n  下发/v  ，/w  要/v  内阁/n  执行/v  。/w  

然而/c  这/rz  所谓/v  的/uj  圣旨/n  竟然/d  被/p  杨廷和/nr  先生/n  退/v  了/ul  回来/v  ，/w  因为/c  根据/p  明代/t  规定/n  ，/w  内阁/n  首/m  辅/ng  如果/c  认为/v  皇帝/n  的/uj  意见/n  不/d  对/p  ，/w  可以/v  把/p  圣旨/n  退回/v  去/v  ，/w  这/rz  种/q  权力/n  的/uj  历史学/n  名叫/v  作/v  “/w  封/v  驳/ng  ”/w  。/w  

普通/a  老百姓/n  如果/c  有/v  了/ul  委屈/a  没/d  处/v  告状/v  ，/w  可以/v  去/v  上访/v  ，/w  然而/c  朱厚/nr  /x  先生/n  连/u  这/rz  个/q  最后/f  的/uj  退路/n  都/d  没有/v  ，/w  因为/p  他/rr  的/uj  上访/vn  信/n  只能/v  交给/v  他/rr  自己/rr  。/w  

难道/d  真的/d  连/v  爹/n  都/d  不/d  能/v  要/v  了/y  ？/w  无奈/a  的/uj  朱厚/nr  /x  终于/d  意识/v  到/v  ，/w  他/rr  虽然/c  是/v  皇帝/n  ，/w  却/d  是/v  真正/b  的/uj  孤家寡人/i  。/w  在/p  这/rz  座/q  宫殿/n  里/f  ，/w  皇帝/n  的/uj  称号/n  论/v  斤/q  卖/v  也/d  值/v  不/d  了/ul  多少/ry  钱/n  ，/w  要/v  想/v  得到/v  所有/b  人/n  的/uj  承认/vn  和/c  尊重/v  ，/w  只/d  能够/v  靠/v  实力/n  。/w  

然而/c  他/rr  没有/v  实力/n  ，/w  不但/c  得不到/v  支持/v  ，/w  连/p  一/m  个/q  为/p  自己/rr  父母/n  争取/v  名分/n  的/uj  理论/n  说法/n  都/d  没有/v  ，/w  要/v  论/v  翻/v  书/n  找/v  法/j  条/q  ，/w  他/rr  还/d  差/a  得/ud  太/d  远/a  。/w  

眼看/v  父母/n  的/uj  名/q  份/q  就要/d  失去/v  ，/w  痛苦/a  的/uj  朱厚/nr  /x  却/d  软弱无力/i  ，/w  毫无办法/l  ，/w  但/c  天/n  无/v  绝/vg  人/n  之/u  路/n  ，/w  在/p  他/rr  最为/d  绝望/a  的/uj  时候/n  ，/w  一/m  个/q  合适/a  的/uj  人/n  在/p  合适/a  的/uj  时间/n  、/w  合适/a  的/uj  地点/n  出现/v  了/y  。/w  

【/w  算卦/v  】/w  

四/m  年/q  前/f  （/w  正德/t  十二/m  年/q  ，/w  1499年/t  ）/w  京城/ns  。/w  

一/m  个/q  举人/n  垂头丧气/i  地/uv  离开/v  了/ul  发榜/v  处/n  ，/w  这里/s  刚刚/d  贴/v  出/v  了/ul  这/rz  一/m  科/n  的/uj  会试/n  结果/n  ，/w  前前后后/l  看/v  了/ul  十几/m  遍/q  之后/f  ，/w  他/rr  终于/d  确认/v  自己/rr  又/d  没有/d  考上/v  。/w  

为什么/dy  要/v  说/v  又/d  呢/y  ？/w  

因为/p  这/rz  已经/d  是/v  他/rr  第七/m  次/q  落榜/v  了/y  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  名叫/v  张璁/nr  ，/w  他/rr  中/f  举人/n  已经/d  差不多/l  二十/m  年/q  ，/w  此后/t  每/rz  三/m  年/q  进/v  一/m  次/q  京/j  ，/w  却/d  总是/d  连/v  个/q  安慰/v  奖/n  也/d  捞/v  不/d  着/v  ，/w  而/c  这次/rd  失败/vn  也/d  彻底/ad  打垮/v  了/ul  他/rr  的/uj  耐心/an  和/c  信心/n  。/w  

他/rr  不/d  打算/v  继续/v  考/v  下去/v  了/y  ，/w  看/v  这个/rd  情形/n  ，/w  没准/v  等/u  自己/rr  孙子/n  娶/v  了/ul  老婆/n  ，/w  还/d  得/v  杵/v  着/uz  拐棍/n  去/v  北京/ns  考试/vn  ，/w  就算/d  到/v  时/ng  考上/v  了/y  ，/w  估计/v  不久/d  后/f  庆功/v  会/v  就/d  得/v  和/c  追悼会/n  一起/d  开/v  了/y  。/w  

那/rz  就/d  去/v  吏/ng  部/n  报到/v  吧/y  ，/w  按照/p  政府/n  规定/n  ，/w  举人/n  也/d  可以/v  做官/v  ，/w  就/d  算/v  官/n  小/a  ，/w  毕竟/d  能够/v  混/v  个/q  功名/n  也/d  是/v  好/a  的/uj  。/w  

然而/c  就/d  在/p  他/rr  即将/d  踏入/v  吏/ng  部/q  大门/n  ，/w  成为/v  一/m  位/q  候补/b  官员/n  的/uj  时候/n  ，/w  却/d  遇见/v  了/ul  一/m  个/q  改变/v  他/rr  命运/n  的/uj  人/n  。/w  

这个/rd  人/n  姓/v  萧/nrf  ，/w  时任/v  都/d  察/vg  院/ng  监察/vn  御/vg  史/ng  ，/w  他/rr  这个/rd  御/vg  史/ng  除了/p  告状/v  之外/f  ，/w  倒/d  也/d  搞/v  点/q  副业/n  ――/w  算卦/v  ，/w  据说/v  算/v  得/ud  很/d  准/a  ，/w  于是/c  张璁/nr  先生/n  抱/v  着/uz  死/a  马/n  当/p  活/n  马/j  医/j  的/uj  觉悟/n  ，/w  请/v  他/rr  给/p  自己/rr  算/v  了/ul  一/m  卦/q  。/w  

萧御史/nr  拿/v  出/v  了/ul  江湖/n  先生/n  的/uj  架势/n  ，/w  测字/v  看相/v  一/m  套/q  行头/n  下来/v  ，/w  却/d  沉默/a  了/ul  下来/v  。/w  

张璁/nr  没有/v  心思/n  和/c  他/rr  捉/v  迷/v  藏/j  ，/w  急切/a  地/uv  向/p  他/rr  询问/v  结果/n  。/w  

“/w  再/d  考/v  一/m  次/q  吧/y  。/w  ”/w  

这/rz  不/d  是/v  张璁/nr  想/v  要/v  的/uj  答案/n  ，/w  在/p  科举/n  这/rz  口/q  大/a  铁锅/n  里/f  ，/w  他/rr  已经/d  被/p  考/v  糊/a  了/y  。/w  

“/w  只要/c  你/rr  再/d  考/v  一/m  次/q  ，/w  一定/d  能够/v  考/v  中/f  ！/w  ”/w  萧半仙/nr  打/v  了/ul  保票/n  ，/w  然而/c  更/d  刺激/v  的/uj  还/d  在/p  下面/f  ：/w  

“/w  你/rr  考上/v  之后/f  ，/w  几/m  年/q  之内/f  必定/d  能够/v  大/a  富大贵/nr  ，/w  入阁/v  为/v  相/d  ！/w  ”/w  

张璁/nr  瞪/v  大/a  了/ul  眼睛/n  ，/w  看/v  着/uz  神乎其神/i  的/uj  萧半仙/nr  ：/w  兄弟/n  你/rr  的/uj  牛皮/n  也/d  吹/v  得/ud  太/d  大/a  了/y  吧/y  ！/w  

连/v  个/q  进士/n  都/d  混/v  不/d  上/v  ，/w  还/d  谈/v  什么/ry  入阁/v  为/v  相/d  ，/w  张璁/nr  不满/a  地/uv  盯/v  着/uz  萧御史/nr  ，/w  他/rr  认为/v  对方/n  明显/ad  是/v  在/p  拿/v  自己/rr  寻开心/v  ，/w  准备/v  结束/v  这/rz  场/q  荒唐/a  的/uj  对话/vn  ，/w  去/v  吏/ng  部/n  接着/c  报到/v  。/w  

然而/c  萧御史/nr  拉/v  住/v  了/ul  他/rr  ，/w  认真/a  地/uv  对/p  他/rr  说道/v  ：/w  

“/w  再/d  考/v  一/m  次/q  吧/y  ，/w  相信/v  我/rr  ，/w  没错/v  的/uj  。/w  ”/w  

张璁/nr  犹豫/a  了/y  ，/w  虽然/c  再/d  失败/v  一/m  次/q  很/d  丢人/a  ，/w  但/c  他/rr  已经/d  考/v  了/ul  二十/m  年/q  了/y  ，/w  债/n  多/a  了/ul  不/d  愁/v  ，/w  顶多/d  是/v  脸上/s  再/d  加/v  一/m  层/q  皮/n  ，/w  思前想后/i  ，/w  他/rr  决定/v  再/d  考/v  一/m  次/q  。/w  

正德/t  十六/m  年/q  （/w  1521/m  ）/w  ，/w  第八/m  次/q  参加/v  会试/n  的/uj  张璁/nr  终于/d  得/v  偿/vg  所/u  愿/v  ，/w  他/rr  考上/v  了/y  ，/w  虽然/c  名次/n  不/d  高/a  （/w  二/m  甲/n  第七十/m  余/m  名/q  ）/w  ，/w  但/c  总算/d  是/v  中/f  了/ul  进士/n  。/w  

不过/c  这个/rd  考试/vn  成绩/n  实在/d  不好/a  ，/w  他/rr  没有/d  被/p  选/v  中/f  成为/v  庶/x  吉士/nr  ，/w  这/rz  就/d  注定/v  他/rr  无法/v  成为/v  翰林/n  ，/w  而/c  当时/t  的/uj  惯例/n  ，/w  如/c  不/d  是/v  翰林/n  ，/w  要/v  想/v  入阁/v  就/d  是/v  痴人说梦/i  ，/w  更何况/l  张璁/nr  贤弟/n  已经/d  四十七八/m  岁/q  了/y  ，/w  这个/rd  年纪/n  也/d  就/d  只能/v  打打牌/v  ，/w  喝/vg  喝茶/v  ，/w  等/u  到/v  光荣/a  退休/vn  。/w  

这样/d  看来/v  ，/w  萧半仙/nr  仍然/d  是/v  个/q  大/a  忽悠/z  。/w  

张璁/nr  先生/n  不/d  抱/v  任何/rd  指望/v  了/y  ，/w  他/rr  被/p  分配/v  到/v  礼/n  部/n  ，/w  却/d  没有/d  得到/v  任何/rd  工作/vn  ，/w  估计/v  是/v  礼/n  部/n  的/uj  官员/n  对/p  这个/rd  半/m  老头子/n  没/v  啥/ry  兴趣/n  ，/w  只/d  给/v  了/ul  他/rr  一/m  个/q  实习生/n  的/uj  身份/n  。/w  

人/n  只要/c  没事/v  做/v  ，/w  就/d  会/v  开始/v  瞎/v  琢磨/v  ，/w  张璁/nr  就是/d  典型/a  范例/n  ，/w  他/rr  穷极无聊/i  之下/f  ，/w  看到/v  了/ul  毛澄/nr  先生/n  撰写/v  的/uj  那/rz  份/q  “/w  爹娘/n  名分/n  问题/n  研究/vn  报告/n  ”/w  ，/w  顿时/d  如同/v  醍醐灌顶/i  ，/w  幡然/d  醒悟/v  ！/w  

他/rr  终于/d  意识/v  到/v  ，/w  萧半仙/nr  可能/v  是/v  对/p  的/uj  ，/w  庶/x  吉士/nr  当/p  不/d  上/v  了/y  ，/w  翰林/n  也/d  当/v  不/d  上/v  了/y  ，/w  但/c  入阁/v  为/v  相/d  依然/z  是/v  可能/v  的/uj  ！/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  绝/d  佳/a  的/uj  机会/n  ，/w  飞黄腾达/i  就/d  在/p  眼前/s  ！/w  

但/c  风险/n  也/d  是/v  很/d  大/a  的/uj  ，/w  张璁/nr  十分/d  清楚/a  ，/w  他/rr  的/uj  对手/n  并/c  不/d  只/d  是/v  自己/rr  的/uj  顶头上司/n  毛澄/nr  ，/w  真正/b  的/uj  敌人/n  是/v  那个/rd  权/n  倾/v  天下/n  ，/w  比/p  皇帝/n  还/d  厉害/a  的/uj  杨廷和/nr  。/w  得罪/v  了/ul  他/rr  ，/w  是/v  绝对/d  不/d  会/v  有/v  好/a  下场/n  的/uj  。/w  

因此/c  ，/w  在/p  当时/t  的/uj  朝廷/n  里/f  ，/w  大臣/n  们/k  宁可/d  得罪/v  皇帝/n  ，/w  也/d  不/d  敢/v  得罪/v  杨/nrf  大人/n  ，/w  十年寒窗/i  混/v  个/q  功名/n  ，/w  大家/rr  都/d  不/d  容易/a  啊/y  。/w  所以/c  这/rz  事/n  很多/m  人/n  都/d  知道/v  ，/w  但/c  谁/ry  也/d  不/d  敢/v  多嘴/v  。/w  

可/v  偏偏/d  张璁/nr  先生/n  是/v  个/q  例外/v  ，/w  他/rr  这个/rd  功名/n  本来/d  就/d  是/v  碰/v  来/v  的/uj  ，/w  和/c  捡/v  的/uj  差不多/l  ，/w  况且/c  中/f  了/ul  进士/n  之后/f  也/d  是/v  前途/n  渺茫/a  ，/w  连/v  个/q  正经/a  工作/vn  都/d  没有/v  。/w  实在/d  太/d  欺负/v  人/n  了/y  。/w  

光/n  脚/n  的/uj  不/d  怕/v  穿/v  鞋/n  的/uj  ，/w  谁/ry  怕/v  谁/ry  ，/w  大不了/d  就/d  当/p  老子/n  没/d  考/v  过/ug  好/a  了/y  ！/w  

张璁/nr  先生/n  虽然/c  不/d  算是/v  个/q  好/a  考生/n  ，/w  但/c  也/d  有/v  个/q  特长/n  ――/w  礼仪/n  学/v  。/w  他/rr  对于/p  古代/t  的/uj  这/rz  套/q  形式主义/n  很/d  有/v  心得/n  ，/w  此刻/t  正中下怀/i  ，/w  挑灯夜战/l  ，/w  四处/d  查/v  资料/n  ，/w  经过/p  整夜/d  的/uj  刻苦/a  写作/vn  ，/w  一/m  篇/q  惊/v  世/ng  大作/n  横空出世/l  。/w  

他/rr  看/v  着/uz  这/rz  篇/q  心血/n  之/u  作/ng  ，/w  兴奋/v  之/u  情/n  溢于言表/l  ，/w  睁/v  着/uz  满/a  布/n  血丝/n  发红/v  的/uj  双眼/n  ，/w  急匆匆/d  地/uv  向/p  宫中/s  奔/v  去/v  。/w  他/rr  明白/v  ，/w  自己/rr  的/uj  命运/n  即将/d  改变/v  。/w  

明代/t  历史/n  上/f  最/d  著名/a  的/uj  政治/n  事件/n  之一/rn  ，/w  “/w  大/a  礼仪/n  ”/w  事件/n  就此/d  拉开/v  序幕/n  。/w  

这/rz  篇/q  文书/n  的/uj  内容/n  就/d  不/d  介绍/v  了/y  ，/w  这/rz  是/v  一/m  篇/q  比较/d  枯燥/a  的/uj  文章/n  ，/w  估计/v  大家/rr  也/d  没有/v  兴趣/n  读/v  ，/w  在/p  文中/s  ，/w  张璁/nr  引经据典/i  ，/w  旁征博引/i  ，/w  只/d  向/p  朱厚/nr  /x  说明/v  了/ul  一/m  个/q  观点/n  ――/w  你/rr  想/v  认/v  谁/ry  当/v  爹/n  都/d  行/v  。/w  

朱厚/nr  /x  实在/d  是/v  太/d  高兴/a  了/y  ，/w  他/rr  拿/v  着/uz  张璁/nr  的/uj  奏折/n  ，/w  激动/a  地/uv  对/p  天/n  高呼/v  ：/w  

“/w  终于/d  可以/v  认/v  我/rr  爹/n  了/y  ！/w  ”/w  （/w  吾/rr  父子/n  获/v  全/a  矣/y  ）/w  

朱厚/nr  /x  如同/v  打/v  了/ul  激素/n  一般/a  ，/w  兴奋/v  不已/v  ，/w  他/rr  即刻/d  召见/v  了/ul  杨廷和/nr  ，/w  把/p  这/rz  篇/q  文章/n  拿/v  给/p  他/rr  看/v  ，/w  在/p  这/rz  位/q  少年/n  皇帝/n  看来/v  ，/w  杨/nrf  先生/n  会/v  在/p  这/rz  篇/q  文章/n  面前/f  屈服/v  。/w  

杨廷和/nr  看/v  完/v  了/y  ，/w  却/d  没有/d  说话/v  ，/w  只是/d  开始/v  冷笑/v  。/w  

朱厚/nr  /x  问/ng  ：/w  “/w  你/rr  笑/v  什么/ry  ？/w  ”/w  

杨廷和/nr  答/v  ：/w  “/w  这/rz  人/n  算是/v  个/q  什么/ry  东西/n  ，/w  国家/n  大事/n  哪/dy  有/v  他/rr  说话/v  的/uj  份/q  ？/w  ！/w  ”/w  

说/v  完/v  ，/w  他/rr  放下/v  了/ul  奏章/n  ，/w  行礼/v  之后/f  便/d  扬长而去/i  。/w  只/d  留下/v  了/ul  气/n  得/v  发抖/v  的/uj  朱厚/nr  /x  。/w  

好/a  吧/y  ，/w  既然/c  这样/d  ，/w  就/d  不/d  要/v  怪/v  我/rr  不/d  客气/a  了/y  ！/w  

朱厚/nr  /x  发作/v  了/y  ，/w  他/rr  不管三七二十一/l  ，/w  马上/d  写/v  了/ul  一/m  封/q  手谕/n  ，/w  命令/n  内阁/n  立刻/d  写/v  出/v  文书/n  ，/w  封/v  自己/rr  父母/n  为/p  皇帝/n  和/c  皇后/n  。/w  

我/rr  是/v  皇帝/n  ，/w  难道/d  这/rz  点/q  事情/n  都/d  办/v  不/d  成/v  吗/y  ？/w  

事实/n  生动/a  地/uv  告诉/v  朱厚/nr  /x  ，/w  皇帝/n  也/d  有/v  干/v  不/d  成/v  的/uj  事情/n  ，/w  如果/c  杨廷和/nr  先生/n  不/d  同意/v  的/uj  话/n  。/w  

内阁/n  的/uj  效率/n  甚/dg  高/a  ，/w  反应/v  甚/dg  快/a  ，/w  办事/v  十分/d  干净利落/i  ，/w  杨廷和/nr  连/u  个/q  正式/ad  回函/v  都/d  没有/v  ，/w  就/d  把/p  那/rz  封/q  手谕/n  封/v  了/ul  起来/v  ，/w  退还/v  给/p  朱厚/nr  /x  。/w  

皇帝/n  又/d  如何/vry  ？/w  就/d  不怕/v  你/rr  ！/w  

朱厚/nr  /x  气愤/a  到/v  了/ul  极点/n  ，/w  他/rr  万/m  没/d  想到/v  皇帝/n  竟然/d  当/v  得/ud  这么/d  窝囊/a  ，/w  决心/n  和/c  杨廷和/nr  先生/n  对抗/v  到底/v  。/w  

双方/n  斗/v  得/ud  不亦乐乎/i  ，/w  你来我往/l  ，/w  实在/d  是/v  热闹非凡/l  ，/w  可/v  上/f  天/n  似乎/d  觉得/v  还/d  不够/a  闹腾/vn  ，/w  于是/c  他/rr  又/d  派出/v  了/ul  一/m  个/q  猛/a  人/n  上场/v  ，/w  不/d  闹/v  得/ud  天翻地覆/i  决不/d  甘休/v  ！/w  

这/rz  位/q  新/a  上场/v  选手/n  成为/v  了/ul  最终/d  解决/v  问题/n  的/uj  人/n  ，/w  但/c  此人/rn  并非/v  朝廷/n  重臣/n  ，/w  也/d  不/d  是/v  手/n  握/v  兵权/n  的/uj  武将/n  ，/w  而/c  只/d  是/v  一/m  个/q  三十/m  多/m  岁/q  的/uj  中年/t  妇女/n  。/w  当然/d  ，/w  她/rr  也/d  不/d  是/v  什么/ry  外人/n  ，/w  这/rz  位/q  巾帼/b  英豪/n  就/d  是/v  朱厚/nr  /x  他/rr  妈/n  。/w  

俗语/n  有/v  云/n  ：/w  女人/n  比/p  男人/n  更/d  凶残/a  ，/w  这/rz  句/q  话/n  用/v  在/p  这/rz  位/q  女士/n  身上/s  实在/d  再/d  合适/a  不/d  过/v  了/y  。/w  

这/rz  位/q  第一/m  母亲/n  本/d  打算/v  到/v  京城/ns  当/p  太后/n  ，/w  结果/d  走/v  到/v  通州/ns  才/d  得知/v  她/rr  不但/c  当/p  不/d  上/v  太后/n  ，/w  连/p  儿子/n  都/d  要/v  丢/v  了/y  。/w  身边/s  的/uj  仆人/n  不/d  知道/v  该/rz  怎么/dy  办/v  ，/w  询问/v  她/rr  的/uj  意见/n  。/w  

“/w  车驾/n  暂停/v  在/p  这里/s  ，/w  大家/rr  不/d  要/v  走/v  了/y  。/w  ”/w  

那么/c  什么/ry  时候/n  动身/v  呢/y  ？/w  

随从/n  们/k  发出/v  了/ul  这样/d  的/uj  疑问/n  ，/w  毕竟/d  下/v  人/n  也/d  有/v  老婆/n  孩子/n  ，/w  不/d  能/v  总/d  拖/v  着/uz  吧/y  。/w  

“/w  想/v  都/d  别/d  想/v  ！/w  ”/w  ，/w  第一/m  母亲/n  突然/ad  发出/v  了/ul  怒吼/v  ，/w  “/w  你们/rr  去/v  告诉/v  姓/v  杨/nrf  的/uj  （/w  杨廷和/nr  先生/n  ）/w  ，/w  名分/n  未定/v  之前/f  ，/w  我/rr  绝不/d  进/v  京/j  ！/w  ”/w  

这/rz  就/d  是/v  所谓/v  传说/n  中/f  的/uj  悍妇/n  ，/w  兴献王/nr  （/w  朱厚/nr  /x  父亲/n  封号/n  ）/w  先生/n  娶/v  了/ul  这么/rz  个/q  老婆/n  ，/w  想来/v  应该/v  相当/d  熟悉/v  狮子/n  吼/v  神功/n  ，/w  这/rz  许多/m  年/q  过/v  得/ud  也/d  着实/d  不/d  轻松/a  。/w  

现在/t  人/n  都/d  到/v  齐/a  了/y  ，/w  大家/rr  就/d  使劲/v  闹/v  吧/y  ！/w  

嘉靖/nz  皇帝/n  朱厚/nr  /x  一/m  听到/v  自己/rr  母亲/n  到/v  了/y  ，/w  顿时/d  兴奋/v  不已/v  ，/w  他/rr  趁热打铁/i  ，/w  直接/ad  派/v  人/n  告诉/v  杨廷和/nr  ，/w  如果/c  你/rr  再不/d  给/p  我/rr  父母/n  一/m  个/q  名分/n  ，/w  我/rr  妈/n  不/d  来/v  了/y  ，/w  我/rr  也/d  不再/d  干/v  了/y  ，/w  宁可/d  回/v  安陆/ns  当/p  土/n  财主/n  ，/w  也/d  不/d  当/v  皇帝/n  ！/w  

张璁/nr  也/d  看/v  准/v  了/ul  机会/n  ，/w  又/d  写/v  了/ul  一/m  篇/q  论/v  礼仪/n  的/uj  文章/n  ，/w  要求/n  杨廷和/nr  让步/v  给/v  个/q  名/q  份/q  。/w  

一时/t  之间/f  ，/w  三/m  方/q  遥相呼应/i  ，/w  大/d  有/v  风雨/n  欲/d  来/v  ，/w  誓/vg  不/d  罢休/v  之/u  势/ng  。/w  

但/c  他们/rr  最终/d  并/d  没有/d  能够/v  得到/v  胜利/vn  ，/w  因为/p  他们/rr  的/uj  对手/n  是/v  杨廷和/nr  。/w  

腥风血雨/i  全/d  经历/v  过/ug  ，/w  权臣/nr  奸/ng  宦都/nr  没奈何/d  ，/w  还/d  怕/v  你们/rr  孤儿寡母/n  ？/w  既然/c  要/v  来/v  ，/w  就/d  陪/v  你们/rr  玩玩/v  吧/y  ，/w  让/v  你们/rr  看看/v  什么/ry  叫/v  高层次/n  ！/w  

首先/c  ，/w  他/rr  突然/ad  主动/ad  前去/v  拜访/v  朱厚/nr  /x  ，/w  告诉/v  他/rr  内阁/n  已经/d  决定/v  ，/w  将/p  他/rr  的/uj  父亲/n  和/c  母亲/n  分别/d  命名/v  为/v  兴献帝/nr  和/c  兴/v  献/v  后/f  ，/w  也/d  算/v  给/v  了/ul  个/q  交代/v  。/w  

当/p  朱厚/nr  /x  大喜过望/i  之/u  时/ng  ，/w  他/rr  又/d  不动声色/i  地/uv  给/p  张璁/nr  分配/v  工作/vn  ――/w  南京/ns  刑/n  部/q  主/n  事/n  。/w  

南京/ns  刑/n  部/n  是/v  个/q  养老/vn  的/uj  地方/n  ，/w  这个/rd  安排/vn  的/uj  意思/n  很/d  简单/a  ――/w  有/v  多/m  远/a  你/rr  就/d  滚/v  多/m  远/a  ，/w  再/d  敢/v  没事/v  找事/v  ，/w  就/d  废/v  了/ul  你/rr  。/w  

最后/f  是/v  那/rz  位/q  悍妇/n  ，/w  他/rr  可/v  不/d  像/v  他/rr  的/uj  儿子/n  那么/d  好/a  打发/v  ，/w  对于/p  目前/t  的/uj  称呼/n  还/d  不/d  满意/v  ，/w  非/d  要/v  在/p  称号/n  里/f  加上/v  一/m  个/q  皇/ng  字/n  。/w  

研究/v  这/rz  种/q  翻来覆去/i  的/uj  文字/n  把戏/n  ，/w  实在/d  让/v  人/n  感到/v  有点/d  小题大做/i  死/v  心眼/n  ，/w  但/c  杨廷和/nr  却/d  不/d  认为/v  这/rz  是/v  小事/n  ，/w  他/rr  用/p  一/m  种/q  极为/d  简单/a  的/uj  方式/n  表达/v  了/ul  自己/rr  的/uj  反对/vn  。/w  

如果/c  要/v  加上/v  那/rz  个/q  字/n  也/d  可以/v  ，/w  那/rz  我/rr  杨廷和/nr  就/d  辞职/v  回家/v  不/d  干/v  了/y  。/w  

这/rz  一/m  招/q  也/d  算/v  历史/n  悠久/a  ，/w  今天/t  的/uj  西方/s  政治家/n  们/k  经常/d  使用/v  ，/w  杨廷和/nr  先生/n  当然/d  不/d  是/v  真的/d  想/v  辞职/v  ，/w  朝廷/n  中/f  都/d  是/v  他/rr  的/uj  人/n  ，/w  如果/c  他/rr  走/v  了/y  ，/w  这个/rd  烂摊子/n  怎么/dy  收拾/v  ？/w  谁/ry  买/v  你/rr  皇帝/n  的/uj  帐/ng  ？/w  

果然/c  这/rz  招/q  一/m  出/q  ，/w  朱厚/nr  /x  就/d  慌乱/a  了/y  ，/w  他/rr  才/d  刚/d  来/v  几/m  天/q  ，/w  内阁/n  首/m  辅/ng  就/d  不/d  干/v  了/y  ，/w  里里外外/n  的/uj  事情/n  谁/ry  应付/v  ？/w  

于是/c  朱厚/nr  /x  决定/v  妥协/v  了/y  ，/w  他/rr  放弃/v  了/ul  自己/rr  的/uj  想法/n  ，/w  打算/v  向/p  杨廷和/nr  先生/n  投降/v  ，/w  当然/d  了/y  ，/w  是/v  假/ad  投降/v  。/w  

第一/m  回合/n  就此/d  结束/v  。/w  杨廷和/nr  先生/n  胜/v  。/w  

可能/v  现代/t  的/uj  很多/m  人/n  会/v  觉得/v  这/rz  一/m  帮子/n  人/n  都/d  很/d  无聊/a  ，/w  为了/p  几/m  个/q  字/n  争/v  来/v  争/v  去/v  ，/w  丝毫/m  没有/d  必要/a  ，/w  是/v  典型/a  的/uj  没/d  病/v  找/v  抽/v  型/k  。/w  

持/v  这/rz  种/q  观点/n  的/uj  人/n  并/c  不/d  真正/d  懂得/v  政治/n  ，/w  一/m  位/q  伟大/a  的/uj  厚/a  黑/a  学/v  政治家/n  曾经/d  用/v  这样/d  一/m  句/q  话/n  揭开/v  了/ul  背后/f  隐藏/v  的/uj  所有/b  秘密/n  ：/w  

观点/n  斗争/vn  是/v  假/a  的/uj  、/w  方向/n  斗争/vn  也/d  是/v  假/a  的/uj  ，/w  只有/c  权力/n  斗争/vn  才/d  是/v  真/a  的/uj  。/w  

他们/rr  争/v  来/v  争/v  去/v  ，/w  只/d  是/v  为了/p  一/m  个/q  目的/n  ――/w  权力/n  ，/w  几千/m  年/q  来/f  无数/m  人/n  拼死拼活/i  ，/w  折腾/v  来/v  折腾/v  去/v  ，/w  说穿/v  了/ul  也/d  就/d  这么/d  回/v  事/n  。/w  

【/w  计划/n  】/w  

张璁/nr  垂头丧气/i  地/uv  去/v  了/ul  南京/ns  ，/w  他/rr  明白/v  这/rz  是/v  杨廷和/nr  对/p  他/rr  的/uj  惩罚/vn  ，/w  但/c  既然/c  是/v  自己/rr  的/uj  选择/vn  ，/w  他/rr  也/d  无话可说/l  。/w  

然而/c  正是/v  在/p  南京/ns  ，/w  他/rr  遇见/v  了/ul  另/rz  一/m  个/q  志同道合/i  的/uj  人/n  ，/w  在/p  此人/rn  的/uj  帮助/vn  下/f  ，/w  他/rr  将/d  完成/v  自己/rr  的/uj  宏伟/a  梦想/n  ――/w  入阁/v  ，/w  这个/rd  人/n  的/uj  名字/n  叫做/v  桂萼/nr  。/w  

桂萼/nr  也/d  是/v  一/m  个/q  不/d  得志/v  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  很/d  早就/d  中/v  了/ul  进士/n  ，/w  可惜/v  这/rz  人/n  成绩/n  差/a  ，/w  只/d  考/v  到/v  了/ul  三/m  甲/n  ，/w  连张璁/nr  先生/n  都/d  不/d  如/v  ，/w  分配/vn  工作/vn  也/d  不/d  得意/a  ，/w  只/d  得/v  了/ul  一/m  个/q  县令/n  ，/w  这/rz  人/n  不/d  会做人/l  ，/w  得罪/v  了/ul  上司/n  ，/w  被/p  发配/v  到/v  刑/n  部/n  ，/w  混/v  了/ul  一/m  个/q  六/m  品/q  主/n  事/n  。/w  

当/p  张璁/nr  第一/m  次/q  与/p  桂萼/nr  交谈/v  ，/w  论及/v  个人/n  的/uj  悲惨/a  遭遇/n  和/c  不幸/ad  经历/v  时/ng  ，/w  桂萼/nr  已经/d  认定/v  ，/w  这/rz  位/q  刑/n  部/q  同事/n  将/d  是/v  自己/rr  一生/n  的/uj  亲密/a  战友/n  。/w  

在/p  无/v  人/n  理会/v  、/w  无所事事/i  的/uj  南京/ns  ，/w  桂萼/nr  和/c  张璁/nr  在/p  无聊/a  中/f  打发/v  着/uz  自己/rr  的/uj  时光/n  ，/w  不断/d  地/uv  抱怨/v  着/uz  自己/rr  悲惨/a  的/uj  人生/n  ，/w  痛/dg  诉/vg  不公/a  的/uj  命运/n  ，/w  直到/v  有/v  一/m  天/q  ，/w  他们/rr  握紧/v  了/ul  拳头/n  ，/w  决定/v  向/p  那个/rd  高高在上/i  、/w  不可一世/i  的/uj  人/n  发起/v  进攻/vn  。/w  

但/c  摆/v  在/p  他们/rr  面前/f  的/uj  问题/n  是/v  很/d  实际/a  的/uj  ，/w  张璁/nr  是/v  二/m  甲/n  进士/n  ，/w  桂萼/nr  是/v  三/m  甲/n  进士/n  ，/w  而/c  他们/rr  的/uj  对手/n  杨廷和/nr  先生/n  则/d  是/v  十三/m  岁/q  中/f  举人/n  、/w  二十/m  岁/q  当/p  翰林/n  的/uj  天才/n  。/w  张璁/nr  和/c  桂萼/nr  是/v  刑/n  部/q  主/n  事/n  ，/w  六/m  品/q  芝麻官/n  ，/w  杨廷和/nr  是/v  朝廷/n  第一/m  号/q  人物/n  ，/w  内阁/n  首/m  辅/ng  。/w  

差生/nr  对/p  优等生/n  ，/w  小官/nr  对/p  重臣/n  ，/w  他们/rr  并/d  没有/d  获胜/v  的/uj  希望/n  。/w  

但/c  老天爷/n  似乎/d  注定/v  要/v  让/v  萧半仙/nr  的/uj  预言/n  兑现/v  ，/w  他/rr  向/p  这/rz  两/m  位/q  孤军奋战/i  的/uj  人/n  伸出/v  了/ul  援/vg  手/n  。/w  

不久/d  之后/f  ，/w  一/m  个/q  叫/v  方献夫/nr  的/uj  人/n  出现/v  了/y  ，/w  他/rr  站/v  在/v  了/ul  张璁/nr  桂萼/nr  一边/d  ，/w  为/p  他们/rr  寻找/v  与/p  杨廷和/nr  作战/v  的/uj  理论/n  弹药/n  。/w  

此后/t  ，/w  黄宗明/nr  、/w  霍韬/nr  等/u  人/n  也/d  加入/v  了/ul  张璁/nr  的/uj  攻击/vn  集团/n  。/w  

这些/rd  人/n  的/uj  名字/n  就/d  不/d  用/v  记/v  了/y  ，/w  之所以/c  单列/v  出来/v  ，/w  只是/c  因为/p  他们/rr  有/v  着/uz  一/m  个/q  共同/b  的/uj  老师/n  ――/w  王守仁/nr  。/w  

此时/t  王守仁/nr  先生/n  已经/d  不/d  在/p  朝廷/n  里/f  混/v  了/y  ，/w  他/rr  被/p  杨廷和/nr  整顿/v  后/f  ，/w  改行/v  当/v  了/ul  老师/n  ，/w  教/v  起/v  学生/n  来/f  。/w  需要/v  说明/v  的/uj  是/v  ，/w  虽然/c  他/rr  的/uj  学生/n  参加/v  这次/rd  政治/n  斗争/vn  并非/v  出自/v  他/rr  的/uj  授意/vn  ，/w  但/c  根由/n  确实/ad  来源于/v  他/rr  。/w  

由于/p  王守仁/nr  先生/n  的/uj  专业/n  是/v  心/n  学/v  ，/w  一向/d  主张/v  人性/n  解放/vn  ，/w  学/v  这/rz  门/q  课/n  的/uj  人/n  见到/v  不平/a  之/u  事/n  一般/ad  都/d  会/v  去/v  管/v  管闲事/l  ，/w  就/d  这么/d  解放/v  来/v  ，/w  解放/v  去/v  ，/w  终于/d  解放/v  到/v  了/ul  皇帝/n  的/uj  头/n  上/f  。/w  

嘉靖/nz  先生/n  虽然/c  是/v  贵/a  为/p  天子/n  ，/w  却/d  被/p  老油条/l  杨廷和/nr  先生/n  欺负/vn  ，/w  连/p  父母/n  都/d  不/d  能/v  认/v  ，/w  这/rz  件/q  事情/n  干/v  得/ud  很/d  不/d  地道/a  ，/w  当时/t  许多/m  人/n  都/d  看/v  不/d  过去/v  ，/w  其中/s  最为/d  义愤填膺/i  的/uj  就/d  是/v  心/n  学/v  的/uj  传人/n  们/k  。/w  他们/rr  有/v  钱/n  出/v  钱/n  ，/w  有力/ad  出力/v  ，/w  为/p  打倒/v  专横跋扈/i  的/uj  杨廷/nr  和/c  提供/v  了/ul  理论/n  依据/n  。/w  

由此/d  我们/rr  得出/v  了/ul  明代/t  官场/n  第一/m  魔/ag  咒/ng  ：/w  无论如何/l  ，/w  千万/m  不/d  要/v  去/v  惹/v  王守仁/nr  。/w  

但/c  王守仁/nr  先生/n  的/uj  魔力/n  还/d  不止/v  于/p  此/rz  ，/w  他/rr  活/v  着/uz  的/uj  时候/n  ，/w  得罪/v  他/rr  的/uj  没有/d  好/a  下场/n  ，/w  在/p  他/rr  死/v  后/f  ，/w  其/rr  精神/n  力量/n  依然/z  光辉/n  夺目/v  ，/w  成为/v  无数/m  奸邪/a  小/a  人/n  的/uj  噩梦/n  。/w  

于是/c  ，/w  在/p  不久/d  之后/f  的/uj  一/m  天/q  ，/w  张璁/nr  找到/v  了/ul  桂萼/nr  ，/w  希望/v  他/rr  干/v  一/m  件/q  事情/n  ――/w  上/v  奏折/n  向/p  杨廷和/nr  开炮/v  。/w  

桂萼/nr  不/d  干/v  。/w  

他/rr  虽然/c  也/d  算是/v  个/q  愤怒/v  中年/t  ，/w  但/c  这/rz  种/q  引火烧身/i  的/uj  事情/n  倒/d  也/d  不/d  敢/v  干/v  ，/w  便/d  又/d  把/p  矛头/n  对准/v  了/ul  张璁/nr  ：/w  

“/w  这/rz  件/q  事/n  太/d  过/v  冒险/v  ，/w  要/v  干/v  你/rr  自己/rr  去/v  干/v  。/w  ”/w  

张璁/nr  胸有成竹/i  地/uv  看/v  着/uz  他/rr  ：/w  

“/w  这/rz  是/v  你/rr  扬名/v  立/v  万/m  的/uj  机会/n  ，/w  尽管/c  放心/v  ，/w  若/c  此/rz  折/q  一/m  上/f  ，/w  我/rr  等/u  必/d  获/v  全胜/n  ！/w  ”/w  

桂萼饶/nr  有/v  兴致/n  地/uv  等待/v  着/uz  他/rr  如此/rz  自信/a  的/uj  理由/n  。/w  张璁/nr  却/d  只/d  是/v  笑/v  而/c  不/d  答/v  。/w  

张璁/nr  的/uj  自信/vn  确实/ad  是/v  有/v  理由/n  的/uj  ，/w  他/rr  得到/v  了/ul  一/m  个/q  重量级/b  人物/n  的/uj  支持/vn  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  也/d  是/v  我们/rr  的/uj  老朋友/n  了/y  ，/w  他/rr  就/d  是/v  杨一清/nr  先生/n  。/w  

说来/v  他/rr  也/d  算是/v  阴魂/n  不/d  散/v  ，/w  混/v  了/ul  几十/m  年/q  ，/w  搞垮/v  无数/m  猛/a  人/n  ，/w  虽然/c  原先/d  他/rr  和/c  杨廷和/nr  是/v  同志/n  关系/n  ，/w  有/v  过/ug  共同/b  的/uj  革命/vn  战斗/vn  友谊/n  （/w  对付/v  刘瑾/nr  ）/w  ，/w  但/c  事情/n  闹/v  到/v  这个/rd  地步/n  ，/w  他/rr  也/d  觉得/v  杨廷和/nr  太/d  过分/a  了/y  ，/w  杨/nrf  先生/n  向来/d  帮/v  理/n  不/d  帮/v  亲/ng  ，/w  他/rr  调转/v  了/ul  枪口/n  ，/w  成为/v  了/ul  张璁/nr  集团/n  的/uj  幕后/s  支持者/n  。/w  

张璁/nr  从未/d  如此/rz  自信/v  过/ug  ，/w  他/rr  做梦/v  也/d  想不到/l  ，/w  自己/rr  这个/rd  微不足道/i  的/uj  小人物/n  竟然/d  得到/v  了/ul  如此/rz  大/a  的/uj  支持/vn  。/w  

很/d  好/a  ，/w  所有/b  的/uj  一切/rd  都/d  已/d  齐备/a  ，/w  攻击/v  的/uj  时刻/n  到/v  了/y  。/w  


第二/m  章/q  大臣/n  很/d  强悍/a  

嘉靖/nz  二/m  年/q  （/w  1523/m  ）/w  十一月/t  ，/w  张璁/nr  向/p  那个/rd  看似/v  坚不可摧/i  的/uj  对手/n  发动/v  了/ul  进攻/vn  。/w  

桂萼/nr  首先/d  发难/v  ，/w  他/rr  上书/v  皇帝/n  ，/w  表示/v  现有/vn  称谓/n  并/c  不/d  适宜/v  ，/w  应该/v  重新/d  议/v  礼/n  。/w  

这/rz  份/q  文书/n  呈/v  上/f  之后/f  ，/w  嘉靖/t  自然/d  是/v  十分/d  高兴/a  ，/w  他/rr  又/d  叫/v  来/v  了/ul  杨廷和/nr  ，/w  问/v  他/rr  的/uj  看法/n  。/w  为了/p  对付/v  这/rz  块/q  硬骨头/n  ，/w  嘉靖/t  已经/d  做/v  了/ul  长/a  时间/n  的/uj  准备/vn  ，/w  然而/c  这/rz  一/m  次/q  ，/w  杨廷和/nr  的/uj  表现/vn  出乎/v  他/rr  的/uj  意料/vn  。/w  

老江湖/n  杨廷和/nr  没有/d  再/d  表示/v  反对/v  ，/w  却/d  也/d  不/d  赞成/v  ，/w  只是/c  淡淡/z  地/uv  对/p  皇帝/n  行/v  了/ul  礼/n  ，/w  叹息/v  一/m  声/q  道/n  ：/w  

“/w  我/rr  已经/d  老/a  了/y  ，/w  请/v  陛下/n  允许/v  我/rr  致/v  仕/n  吧/y  。/w  ”/w  

嘉靖/t  惊呆/v  了/y  ，/w  他/rr  不/d  知道/v  这/rz  位/q  老江湖/n  又/d  打/v  什么/ry  算盘/n  ，/w  当时/t  就/d  愣住/v  了/y  。/w  

杨廷和/nr  没有/d  开玩笑/v  ，/w  他/rr  确实/ad  是/v  不/d  想/v  干/v  了/y  ，/w  对于/p  这/rz  位/q  六十四/m  岁/q  的/uj  老人/n  来说/u  ，/w  长达/v  四十/m  余/m  年/q  的/uj  勾心斗角/i  、/w  你来我往/l  ，/w  他/rr  已经/d  彻底/ad  厌倦/v  了/y  。/w  

于是/c  历经/v  四/m  朝/tg  不/d  倒/v  的/uj  杨廷和/nr  终于/d  退休/v  了/y  ，/w  虽然/c  无数/m  人/n  反对/v  ，/w  无数/m  人/n  挽留/v  ，/w  他/rr  还/d  是/v  十分/d  绝然/d  地/uv  走/v  了/y  。/w  

第二/m  回合/n  ，/w  嘉靖胜/nr  。/w  

嘉靖/t  在/p  高兴/a  之/u  余/ng  ，/w  又/d  有/v  几/m  分/q  纳闷/v  ，/w  为什么/dy  这个/rd  权/n  倾/v  天下/n  ，/w  无数/m  次/q  阻挠/v  妨碍/v  自己/rr  的/uj  老头子/n  会/v  突然/ad  自动/d  投降/v  呢/y  ？/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  萦绕/v  他/rr  多/m  年/q  的/uj  谜团/n  ，/w  直到/v  四十/m  多/m  年/q  后/f  ，/w  他/rr  才/d  找到/v  了/ul  答案/n  。/w  

同样/b  的/uj  疑问/n  也/d  困扰/v  着/uz  另/rz  一/m  个/q  人/n  ，/w  这个/rd  人/n  是/v  杨廷和/nr  的/uj  儿子/n  ，/w  叫作/v  杨慎/nr  。/w  

这/rz  位/q  仁兄/n  实在/d  是/v  个/q  了不得/a  的/uj  人物/n  ，/w  他/rr  的/uj  知名度/n  比/p  他/rr  爹/n  还要/v  高/a  ，/w  而且/c  这个/rd  人/n  还/d  曾/d  干/v  过/ug  一/m  件/q  更/d  让/v  人/n  惊叹/v  的/uj  事情/n  ――/w  他/rr  中/f  过/v  状元/n  。/w  

这/rz  件/q  事情/n  看/v  起来/v  没什么/l  大不了/l  的/uj  ，/w  毕竟/d  中/f  状元/n  虽然/c  难得/a  ，/w  也/d  不/d  是/v  什么/ry  新闻/n  ，/w  最/d  多/a  只能/v  说明/v  他/rr  是/v  个/q  优等生/n  ，/w  如此而已/i  。/w  但/c  此事/rn  之所以/c  十分/d  轰动/v  ，/w  是/v  因为/p  他/rr  中/f  状元/n  的/uj  年份/n  有点/d  问题/n  。/w  

杨慎/nr  先生/n  是/v  正德/t  六/m  年/q  （/w  1511/m  ）/w  的/uj  状元/n  ，/w  而/c  在/p  那/rz  一/m  年/q  ，/w  他/rr  的/uj  父亲/n  杨廷和/nr  已经/d  是/v  入阁/v  掌/v  控/v  大权/n  的/uj  重量级/b  人物/n  。/w  

古人/n  是/v  讲面子/v  的/uj  ，/w  像/p  杨慎/nr  这/rz  种/q  高干/n  子弟/n  如果/c  中/f  了/ul  状元/n  ，/w  不但/c  不/d  是/v  个/q  光彩/a  的/uj  事情/n  ，/w  反而/d  会/v  引发/v  很多/m  人/n  的/uj  议论/vn  。/w  可/v  怪/v  就/d  怪/v  在/p  这/rz  件/q  事情/n  没有/d  引发/v  任何/rd  争议/vn  。/w  

因为/p  所有/b  的/uj  人/n  都/d  认为/v  杨慎/nr  是/v  理所当然/i  的/uj  状元/n  ，/w  他/rr  少年/n  时/ng  ，/w  学名/n  已经/d  传遍/v  天下/n  ，/w  这个/rd  人/n  还/d  有/v  个/q  著名/a  的/uj  外号/n  ――/w  “/w  无/v  书/n  不/d  读/v  ”/w  ，/w  由此可见/c  他/rr  博学/a  到/v  了/ul  何等/d  程度/n  。/w  

于是/c  杨慎中/nr  状元/n  就/d  成/v  了/ul  很/d  正常/a  的/uj  事情/n  ，/w  他/rr  要/v  是/v  不/d  中/f  ，/w  反倒/d  是/v  新闻/n  了/y  。/w  但/c  事实/n  可能/v  并非如此/l  ，/w  根据/p  另外/rz  一些/m  资料/n  记载/v  ，/w  他/rr  的/uj  这个/rd  状元/n  可能/v  是/v  潜/vg  规则/n  的/uj  产物/n  ，/w  也/d  就/d  是/v  当年/t  唐伯虎/nr  案件/n  中/f  的/uj  那/rz  个/q  “/w  约定/v  门生/n  ”/w  。/w  

据说/v  在/p  那/rz  一/m  年/q  殿试/v  之前/f  ，/w  曾/d  有/v  一/m  个/q  人/n  私/ag  底下/f  找到/v  了/ul  杨慎/nr  ，/w  向/p  他/rr  透露/v  殿试/v  的/uj  问题/n  ，/w  使得/v  杨慎/nr  轻松/ad  夺得/v  了/ul  状元/n  。/w  而/c  那/rz  个/q  人/n  就/d  是/v  杨廷和/nr  的/uj  好/a  同事/n  ，/w  内阁/n  第一/m  号/q  人物/n  李东阳/nr  。/w  

但/c  无论如何/l  ，/w  杨慎/nr  先生/n  确实/ad  是/v  才高八斗/i  学/v  富/a  五/m  车/q  ，/w  而/c  当/p  他/rr  的/uj  父亲/n  执意/d  要/v  退休/v  时/ng  ，/w  他/rr  也/d  曾/d  发出/v  了/ul  同样/b  的/uj  疑问/n  ――/w  你/rr  为什么/dy  要/v  走/v  ？/w  

杨廷和/nr  笑/v  了/ul  笑/v  ，/w  告诉/v  他/rr  这个/rd  年少/a  气盛/a  的/uj  儿子/n  ：/w  到/v  时候/n  你/rr  自然/d  会/v  明白/a  的/uj  。/w  

可/v  杨慎/nr  并/c  没有/d  仔细/ad  琢磨/v  父亲/n  的/uj  这/rz  句/q  话/n  ，/w  他/rr  只/d  知道/v  ，/w  张璁/nr  告/v  了/ul  黑/a  状/ng  ，/w  皇帝/n  赶走/v  了/ul  他/rr  爹/n  ，/w  这个/rd  仇/n  不能不/d  报/v  ！/w  

于是/c  杨慎/nr  强行/d  从/p  他/rr  父亲/n  的/uj  手中/s  接/v  过/v  了/ul  旗帜/n  ，/w  成为/v  了/ul  张璁/nr  的/uj  新/a  对手/n  。/w  

可是/c  还/d  没/v  等/u  到/v  他/rr  发起/v  进攻/vn  ，/w  另/rz  一/m  帮/q  人/n  却/d  先/d  动手/v  了/y  。/w  

嘉靖/nz  三/m  年/q  （/w  1524/m  ）/w  二月/t  ，/w  内阁/n  的/uj  最后/f  反击/v  开始/v  。/w  

杨廷和/nr  的/uj  离去/v  触/v  碰/v  了/ul  最后/f  的/uj  警报/n  线/n  ，/w  在/p  内阁大臣/n  的/uj  授意/vn  下/f  ，/w  礼/n  部/q  尚书/n  汪俊/nr  上书/v  了/y  ，/w  但/c  他/rr  并非/v  一/m  个/q  人/n  战斗/vn  ，/w  这/rz  位/q  兄/ng  台/j  深知/v  人/n  多/a  力量/n  大/a  ，/w  发动/v  了/ul  七十三/m  个/q  大臣/n  和/c  他/rr  一起/d  上书/v  ，/w  奏折/n  中/f  旁征博引/i  ，/w  大/d  发/v  感慨/a  ，/w  这/rz  还/d  不/d  算/v  ，/w  他/rr  的/uj  落款/n  也/d  是/v  相当/d  嚣张/a  ：/w  声称/v  “/w  八十/m  余/m  疏/vg  二百五十/m  余/m  人/n  ，/w  皆/d  如/v  臣/ng  等/u  议/ng  ”/w  。/w  

这/rz  意思/n  就/d  是/v  ，/w  我/rr  现在/t  上/f  书/n  还/d  算是/v  文明/a  的/uj  ，/w  如果/c  你/rr  再不/d  听/v  ，/w  还/d  有/v  八十/m  多/m  封/q  奏折/n  ，/w  二百五十/m  多/m  人/n  等/u  着/uz  你/rr  ，/w  不/d  用/v  奏折/n  埋/v  了/ul  你/rr  ，/w  口水/n  也/d  能/v  淹死/v  你/rr  ！/w  

要/v  换/v  了/ul  一/m  年/q  前/f  ，/w  估计/v  嘉靖/nz  就/d  乖乖/d  认错/v  投降/v  了/y  ，/w  可是/c  经过/v  和/c  杨廷和/nr  先生/n  艰苦卓绝/i  的/uj  斗争/vn  ，/w  这/rz  位/q  少年/n  皇帝/n  不再/d  畏惧/v  任何人/rn  ，/w  因为/p  他/rr  已然/d  明白/v  ，/w  这个/rd  世界/n  只/d  属于/v  有/v  实力/n  的/uj  人/n  。/w  

但/c  毕竟/d  对手/n  是/v  一/m  大/a  堆/q  读书人/n  ，/w  论/v  学历/n  论/v  口才/n  皇帝/n  根本/d  就/d  不/d  是/v  这些/rd  应试/vn  教育/vn  奇才/n  的/uj  对手/n  ，/w  于是/c  他/rr  下达/v  了/ul  一/m  个/q  命令/n  ――/w  召/vg  桂萼/nr  、/w  张璁/nr  进/v  京/j  。/w  

既然/c  你们/rr  要/v  闹/v  ，/w  那/rz  就/d  索性/d  搞/v  大/a  一/m  点/q  ，/w  开/v  个/q  辩论会/n  ，/w  看看/v  谁/ry  骂/v  得/v  过/ug  谁/ry  ！/w  

内阁/n  听到/v  了/ul  风声/n  ，/w  当时/t  就/d  慌乱/a  了/y  ，/w  他们/rr  十分/d  清楚/a  ，/w  如果/c  张璁/nr  等/u  人/n  进/v  京/j  辩论/vn  ，/w  自己/rr  一定/d  会/v  失败/v  ！/w  原因/n  很/d  简单/a  ，/w  因为/p  道理/n  并/c  不/d  在/p  他们/rr  一边/d  。/w  

逼/v  着/uz  皇帝/n  不/d  认/v  自己/rr  的/uj  爹/n  ，/w  这/rz  种/q  缺德/a  事情/n  哪/dy  有/v  什么/ry  道理/n  好/a  讲/v  。/w  

不过/c  老油条/l  就/d  是/v  老油条/l  ，/w  汪俊/nr  等/u  人/n  见/v  势/ng  不妙/a  ，/w  马上/d  找到/v  了/ul  嘉靖/nz  皇帝/n  ：/w  

“/w  臣/n  等/u  考虑/v  过/ug  了/y  ，/w  皇上/n  圣明/nr  ，/w  兴献帝/nr  后/f  名号/n  前/f  应该/v  加上/v  皇/ng  字/n  。/w  ”/w  

这/rz  就/d  是/v  混/v  了/ul  几十/m  年/q  的/uj  老/a  官僚/n  ，/w  眼见/v  形势/n  不妙/a  ，/w  立刻/d  见风使舵/i  ，/w  水平/n  高超/a  ，/w  名不虚传/i  。/w  

嘉靖/nz  高兴/a  地/uv  笑/v  了/y  ，/w  他/rr  苦苦/d  追求/v  的/uj  目标/n  终于/d  达到/v  了/y  。/w  

当然/d  了/y  ，/w  妥协/v  是/v  要/v  获取/v  代价/n  的/uj  。/w  

“/w  请/v  陛下/n  下令/v  ，/w  无关/v  官员/n  不必/d  再/d  参与/v  此事/rn  。/w  ”/w  

所谓/v  无关/v  官员/n  ，/w  就/d  是/v  张璁/nr  和/c  桂萼/nr  。/w  

其实/d  嘉靖/nz  还是/c  不/d  满意/v  的/uj  ，/w  因为/c  到/p  目前/t  为止/u  ，/w  他/rr  还/d  有/v  两/m  个/q  爹/n  ，/w  一/m  个/q  是/v  明孝宗/nr  朱/nrf  v/x  镗/o  ，/w  他/rr  亲爹/n  兴献帝/nr  只能/v  排/v  老二/n  ，/w  而且/c  名号/n  也/d  不/d  好听/a  ――/w  本生/nr  皇考恭/nr  穆献/nr  皇帝/n  。/w  

后面/f  的/uj  称呼/n  倒是/d  没有/v  什么/ry  问题/n  ，/w  关键/n  是/v  前面/f  的/uj  那/rz  两/m  个/q  字/n  ――/w  本生/nr  。/w  

这/rz  实在/d  是/v  个/q  让/v  人/n  不/d  快/a  的/uj  称呼/n  ，/w  因为/p  将来/t  嘉靖/t  先生/n  要/v  介绍/v  自己/rr  祖宗/n  的/uj  时候/n  ，/w  会/v  比较/d  麻烦/a  ，/w  他/rr  必须/d  指/v  着/uz  孝宗/nr  皇帝/n  牌位/n  ――/w  这/rz  是/v  我/rr  爹/n  ，/w  然后/c  再/d  指/v  着/uz  兴献帝/nr  牌位/n  ――/w  这/rz  是/v  我/rr  本/d  生/v  爹/n  。/w  

在/p  目前/t  的/uj  形势/n  下/f  ，/w  只要/c  嘉靖/nz  能够/v  坚持/v  下去/v  ，/w  就/d  能够/v  摆脱/v  这/rz  种/q  窘境/n  ，/w  给/p  自己/rr  父亲/n  一/m  个/q  恰当/a  的/uj  名分/n  ，/w  然而/c  此时/t  ，/w  他/rr  犯/v  了/ul  糊涂/a  。/w  

因为/p  这/rz  位/q  皇帝/n  虽然/c  聪明/a  ，/w  毕竟/d  还/d  是/v  个/q  孩子/n  ，/w  本/rz  就/d  没有/v  什么/ry  更/d  大/a  的/uj  企图/v  ，/w  爹娘/n  有/v  个/q  名/q  份/q  就/d  够/v  了/y  ，/w  事情/n  到/v  了/ul  这里/s  ，/w  他/rr  也/d  觉得/v  差不多/l  了/y  ，/w  于是/c  他/rr  答应/v  了/ul  汪俊/nr  的/uj  要求/n  ，/w  派出/v  使者/n  让/v  张璁/nr  打道回府/i  。/w  

当/p  使者/n  见到/v  张璁/nr  的/uj  时候/n  ，/w  已经/d  是/v  嘉靖/nz  三/m  年/q  （/w  1524/m  ）/w  四月/t  ，/w  张璁/nr  这/rz  位/q  慢性子/n  才/d  刚刚/d  走/v  到/v  凤阳/ns  。/w  

他/rr  虽然/c  走/v  得/ud  慢/a  ，/w  思维/n  却/d  一点/m  也/d  不/d  慢/a  ，/w  一/m  听到/v  嘉靖/nz  的/uj  旨意/n  ，/w  就/d  知道/v  他/rr  被/p  大臣/n  们/k  忽悠/z  了/y  ，/w  天理/n  人情/n  都/d  在/p  手中/s  ，/w  认/v  自己/rr  的/uj  父亲/n  ，/w  有/v  什么/ry  错/n  ！/w  谁/ry  能/v  阻拦/v  ！/w  

他/rr  没有/d  回去/v  ，/w  而是/c  立刻/d  给/p  嘉靖/nz  皇帝/n  上/v  了/ul  一/m  封/q  奏折/n  ，/w  此/rz  奏折/n  言简意赅/i  ，/w  值得一提/l  ：/w  

“/w  皇上/n  你/rr  被/p  骗/v  了/y  ！/w  礼/n  官/n  们/k  怕/v  我们/rr  进/v  京/j  对质/v  ，/w  才/d  主动/ad  提出/v  让步/vn  的/uj  ，/w  并/c  没有/v  什么/ry  意义/n  （/w  孝/ng  不孝/a  不/d  在/p  皇/ng  ）/w  ，/w  如果/c  你/rr  不/d  坚持/v  下去/v  ，/w  天下/n  后世/n  仍/d  不/d  会/v  知道/v  陛下/n  亲生/b  父亲/n  是/v  何许人也/i  ！/w  ”/w  

嘉靖/t  被/p  点/n  醒/v  了/y  ，/w  他/rr  这/rz  才/d  意识/v  到/v  自己/rr  中/f  了/ul  大臣/n  们/k  的/uj  缓兵之计/i  。/w  他/rr  收回/v  了/ul  命令/n  ，/w  张璁/nr  、/w  桂萼/nr  终于/d  进入/v  京城/ns  。/w  

张璁/nr  看/v  着/uz  四周/f  熟悉/v  的/uj  环境/n  ，/w  不禁/d  感叹/v  万/m  分/q  ，/w  他/rr  终于/d  回到/v  了/ul  北京/ns  ，/w  回到/v  了/ul  这个/rd  他/rr  当初/t  曾/d  饱受/v  蔑视/v  和/c  侮辱/v  的/uj  地方/n  ，/w  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  一/m  展/ng  抱负/n  的/uj  时候/n  来到/v  了/y  。/w  

但/c  他/rr  绝不/d  会/v  想到/v  ，/w  在/p  前方/s  等/v  着/uz  他/rr  的/uj  是/v  一/m  次/q  前所未有/i  的/uj  考验/vn  ，/w  一/m  场/q  最为/d  猛烈/a  的/uj  疾风暴雨/i  即将/d  到来/v  。/w  

【/w  左顺门/nr  的/uj  圈套/n  】/w  

张璁/nr  进城/v  了/y  ，/w  内阁/n  却/d  保持/v  了/ul  让/v  人/n  难以/d  理解/v  的/uj  平静/a  ，/w  其实/d  原因/n  很/d  简单/a  ，/w  他们/rr  确实/ad  辩/vg  不过/c  张璁/nr  ，/w  因为/p  道理/n  从来/d  都/d  不/d  会/v  站/v  在/p  强迫/v  人家/rr  认/v  爹/n  的/uj  一/m  方/q  。/w  

大臣/n  们/k  彻底/ad  没辙/v  了/y  ，/w  但/c  张璁/nr  先生/n  离/v  胜利/vd  仍然/d  十分/d  遥远/a  ，/w  因为/p  一/m  个/q  更/d  强/a  的/uj  对手/n  已经/d  站/v  在/p  他/rr  的/uj  面前/f  。/w  

当时/t  的/uj  内阁/n  掌权者/n  主要/d  是/v  蒋冕/nr  、/w  毛纪/nr  这些/rd  老头子/n  ，/w  他们/rr  饱经/v  风雨/n  ，/w  经验/n  丰富/a  ，/w  也/d  知道/v  这/rz  件/q  事情/n  干/v  得/ud  不/d  地道/a  ，/w  准备/v  就此/d  了事/v  。/w  但/c  事情/n  的/uj  发展/vn  已经/d  超出/v  了/ul  他们/rr  的/uj  控制/vn  。/w  

因为/c  新/a  一代/n  的/uj  青年/n  官员/n  已经/d  崛起/v  ，/w  而/c  他们/rr  的/uj  领导者/n  正是/v  老同事/n  的/uj  儿子/n  杨慎/nr  。/w  

在/p  杨慎/nr  看来/v  ，/w  张璁/nr  不过/c  是/v  个/q  无耻/a  小/a  人/n  ，/w  赶走/v  了/ul  他/rr  的/uj  父亲/n  ，/w  冒犯/v  了/ul  自己/rr  的/uj  权威/n  ，/w  对于/p  这样/d  的/uj  人/n  ，/w  一定/d  要/v  彻底/ad  消灭/v  ！/w  

但/c  按照/p  目前/t  的/uj  形势/n  ，/w  要/v  公开/ad  辩论/v  ，/w  恐怕/d  很/d  难/a  驳倒/v  对方/n  ，/w  那/rz  该/rz  怎么/dy  办/v  呢/y  ？/w  

杨慎/nr  不愧/d  是/v  高干/n  子弟/n  ，/w  略/d  一/d  思索/v  ，/w  就/d  想/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  绝妙/b  的/uj  主意/n  ――/w  找/v  人/n  打/v  死/v  张璁/nr  。/w  

文斗/nr  不行/a  就/d  改/v  武斗/vn  ，/w  这/rz  种/q  黑社会/n  常用/a  的/uj  手段/n  竟然/d  是/v  杨慎/nr  的/uj  第一/m  选择/v  ，/w  真/d  不/d  知道/v  他/rr  这些/rd  年/q  读/v  的/uj  都/d  是/v  些/q  什么/ry  书/n  。/w  

其实/d  以/p  杨慎/nr  的/uj  身份/n  ，/w  要/v  打/v  死/v  张璁/nr  这样/d  的/uj  小/a  官/n  并/c  不/d  难/a  ，/w  找/v  几/m  个/q  打手/n  埋伏/v  起来/v  ，/w  趁着/p  夜深人静/l  之/u  时/ng  一/m  顿/q  猛/d  揍/v  ，/w  张璁/nr  想/v  不/d  死/v  都/d  很/d  难/a  。/w  到/p  时候/n  报/v  个/q  抢劫/vn  案件/n  ，/w  最后/f  总结/v  一下/m  当前/t  治安/n  形势/n  ，/w  提醒/v  大家/rr  以后/f  注意/v  夜间/t  安全/an  ，/w  可谓/v  神不知鬼不觉/v  。/w  

可是/c  杨慎/nr  估计/v  是/v  当/p  太子/n  党/n  的/uj  时间/n  太/d  长/a  了/y  ，/w  谁/ry  都/d  不/d  放在眼里/l  ，/w  竟然/d  想/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  耸人听闻/i  的/uj  计划/n  。/w  他/rr  不但/c  打算/v  干掉/v  张璁/nr  ，/w  还/d  选择/v  了/ul  一/m  处/q  让/v  人/n  意想不到/i  的/uj  行凶/v  地点/n  ――/w  皇宫/n  。/w  

他/rr  要/v  在/p  皇帝/n  的/uj  眼皮/n  底下/f  ，/w  文武百官/l  面前/f  ，/w  当众/d  打/v  死/v  张璁/nr  ！/w  

当然/d  了/y  ，/w  大明/nz  还是/c  有/v  法律/n  的/uj  ，/w  打/v  死人/n  是/v  要/v  偿命/v  的/uj  ，/w  杨慎/nr  并/c  不/d  是/v  没有/v  脑子/n  的/uj  ，/w  他/rr  选择/v  的/uj  那个/rd  行凶/v  地点/n  是/v  一/m  个/q  特殊/a  的/uj  地方/n  ，/w  在/p  这里/s  打/v  死人/n  是/v  不/d  用/v  负/v  责任/n  的/uj  。/w  

而/c  这个/rd  天王/n  老子/n  也/d  没法/v  管/v  的/uj  合法/a  杀人/vn  地域/n  叫做/v  左顺门/nr  。/w  

左顺门/nr  之所以/c  能够/v  得到/v  死刑/n  豁免权/n  ，/w  那/rz  还是/d  有着/v  悠久/a  的/uj  历史/n  传统/n  的/uj  。/w  因为/c  在/p  七十/m  多/m  年/q  前/f  ，/w  这里/s  曾经/d  打/v  死/v  过/ug  三/m  个/q  人/n  ，/w  而且/c  所有/b  行凶/v  者/u  全部/m  无罪/v  释放/v  。/w  

这/rz  就/d  是/v  正统/a  年间/n  的/uj  左顺门/nr  事件/n  ，/w  王振/nr  的/uj  三/m  个/q  同党/n  在/p  左顺门/nr  附近/f  被/p  大臣/n  们/k  一/m  顿海扁/nr  ，/w  全都/d  做/v  了/ul  孤魂/n  野/b  鬼/n  。/w  按说/d  打/v  死/v  了/ul  也/d  就/d  打/v  死/v  了/y  ，/w  可/v  也/d  出/v  了/ul  个/q  副作用/n  ，/w  此后/t  这个/rd  地方/n  竟然/d  成/v  了/ul  一些/m  人/n  心目/n  中/f  的/uj  圣地/n  ，/w  每逢/v  朝/j  中/f  出/v  了/ul  个把/m  小/a  人/n  ，/w  就/d  有/v  人/n  到/v  这里/s  来/v  拜/v  ，/w  来/v  骂/v  ，/w  也/d  没/v  人/n  去/v  管/v  。/w  

久而久之/i  ，/w  这里/s  就/d  成/v  了/ul  打/v  死/v  奸邪/a  小/a  人/n  的/uj  指定/vn  地点/n  ，/w  最后/f  甚至/d  发展/v  到/v  刑/n  部/q  官员/n  也/d  默认/v  了/ul  此地/s  的/uj  特殊/a  意义/n  ，/w  表示/v  如果/c  在/p  这里/s  打/v  死人/n  ，/w  可以/v  按照/p  前例/n  不予/v  追究/v  。/w  

换句话说/c  ，/w  这/rz  就/d  是/v  个/q  打/v  死人/n  不/d  赔/v  命/n  的/uj  地方/n  。/w  

高干/n  子弟/n  杨慎/nr  选择/v  这个/rd  地方/n  ，/w  可谓/v  用心/a  歹毒/a  ，/w  这么/rz  一/m  来/f  ，/w  张璁/nr  死/v  后/f  也/d  只能/v  做/v  个/q  糊涂/a  鬼/n  ，/w  连/v  个/q  伸冤/v  的/uj  地方/n  都/d  找/v  不/d  到/v  。/w  

杨慎/nr  的/uj  主意/n  得到/v  了/ul  众人/n  赞成/v  ，/w  于是/c  一/m  个/q  合法/a  杀人/vn  的/uj  犯罪/vn  计划/n  就/d  这样/d  定/v  下来/v  了/y  。/w  杨慎/nr  理所当然/i  地/uv  成为/v  了/ul  集团/n  头目/n  。/w  

杨/nrf  头目/n  的/uj  计划/n  其实/d  很/d  简单/a  ，/w  就/d  是/v  大家/rr  埋伏/v  在/p  左顺门/nr  附近/f  ，/w  等/u  到/v  张璁/nr  走/v  到/v  地方/n  ，/w  大家/rr  一/d  拥/v  而/c  出/v  ，/w  乱/d  拳/v  将/p  他/rr  打/v  死/v  ，/w  然后/c  各自/rr  跑/v  回家/v  。/w  

看上去/v  似乎/d  很/d  完美/a  ，/w  但/c  事实/n  证明/v  ，/w  这/rz  实在/d  是/v  个/q  烂/a  得/ud  不/d  能/v  再/d  烂/a  的/uj  蹩脚/a  计划/n  。/w  

因为/p  杨/nrf  头目/n  虽然/c  书/n  读/v  得/ud  好/a  ，/w  却/d  没有/d  打架/v  的/uj  经验/n  ，/w  他/rr  忘记/v  了/ul  两/m  个/q  很/d  重要/a  的/uj  问题/n  ，/w  首先/c  ，/w  皇宫/n  不/d  是/v  菜市场/n  ，/w  也/d  不/d  是/v  监狱/n  的/uj  放风/v  场所/n  ，/w  几十/m  个/q  衣冠楚楚/i  的/uj  大臣/n  不/d  去/v  上朝/v  ，/w  却/d  四处/d  瞎/v  转悠/v  ，/w  只要/c  张璁/nr  还/d  没/d  疯/v  ，/w  就/d  肯定/v  知道/v  事情/n  不/d  对/p  。/w  

其次/d  ，/w  我们/rr  知道/v  ，/w  但/c  凡/d  高/a  水平/n  的/uj  打群架/v  斗殴/v  ，/w  都/d  有/v  固定/a  的/uj  行动/vn  计划/n  ，/w  逃跑/v  路线/n  ，/w  事前/t  统一/ad  分发/v  兵器/n  （/w  如/v  菜刀/n  ，/w  木棍/n  等/u  ）/w  ，/w  事后/t  找/v  人/n  出来/v  背黑锅/v  ，/w  一应俱全/i  才/d  开始/v  行动/vn  。/w  

杨/nrf  头目/n  啥/ry  也/d  没有/v  ，/w  就/d  敢/v  动手/v  ，/w  实在/d  是/v  缺乏/v  考虑/v  ，/w  但/c  就/d  是/v  这么/rz  个/q  计划/n  ，/w  还是/c  差点/d  把/p  张璁/nr  和/c  桂萼/nr  送/v  进/v  了/ul  鬼门关/n  。/w  

大臣/n  们/k  定下/v  计划/n  之后/f  ，/w  就/d  开始/v  每天/t  在/p  左顺门/nr  闲逛/v  ，/w  就/d  等/v  着/uz  张璁/nr  桂萼/nr  进/v  京/j  了/y  。/w  

可是/c  他们/rr  等/u  来/v  等/u  去/v  ，/w  却/d  始终/d  不见/v  张璁/nr  的/uj  踪影/n  ，/w  按说/d  这/rz  人/n  应该/v  进/v  京/j  了/y  ，/w  偏偏/d  就/d  是/v  不/d  见/v  踪影/n  ，/w  难道/d  他/rr  还/d  长/v  了/ul  翅膀/n  ？/w  

张璁/nr  没有/v  翅膀/n  ，/w  却/d  有/v  心眼/n  ，/w  他/rr  在/p  进/v  京/j  的/uj  路/n  上/f  已经/d  得知/v  有/v  人/n  想/v  黑/a  他/rr  ，/w  到/v  了/ul  京城/ns  后/f  没有/d  马上/d  晋见/v  ，/w  却/d  躲/v  了/ul  起来/v  ，/w  趁/p  人/n  不/d  备/v  才/d  一路/m  小跑/v  进/v  了/ul  宫/ng  ，/w  杨慎/nr  等/u  人/n  得到/v  消息/n  的/uj  时候/n  ，/w  张璁/nr  早就/d  安全/ad  撤退/v  了/y  。/w  

实现/v  了/ul  胜利/vn  大/d  逃亡/v  的/uj  张璁/nr  终于/d  定下/v  了/ul  神/n  ，/w  他/rr  拍/v  了/ul  拍/v  胸口/n  ，/w  坐/v  在/p  家里/s  开始/v  安心/ad  喝茶/v  ，/w  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  事情/n  已经/d  结束/v  了/y  。/w  

可是/c  这/rz  位/q  仁兄/n  实在/d  高兴/a  得/ud  过/v  了/ul  头/n  ，/w  忘记/v  了/ul  另/rz  一/m  个/q  极为/d  重要/a  的/uj  人/n  ――/w  桂萼/nr  。/w  

桂萼/nr  和/c  张璁/nr  是/v  皇帝/n  的/uj  两/m  大/a  理论/n  干将/n  ，/w  本该/d  同时/d  进/v  京/j  ，/w  可/v  偏偏/d  他们/rr  是/v  分头/d  走/v  的/uj  ，/w  张璁/nr  走/v  得/ud  快/a  ，/w  桂萼/nr  慢/a  ，/w  张璁/nr  得到/v  了/ul  消息/n  ，/w  桂萼/nr  却/d  还/d  被/p  蒙在鼓里/i  ，/w  虽说/c  当年/t  桂萼/nr  没有/v  手机/n  ，/w  没法/v  收到/v  短/a  信/n  通知/n  ，/w  但/c  张璁/nr  实在/d  应该/v  派/v  人/n  给/p  他/rr  报/v  个/q  信/n  ，/w  可/v  张/q  兄/ng  兴奋/v  之/u  余/ng  ，/w  把/p  这/rz  茬/q  给/p  忘/v  了/y  ，/w  这/rz  下/q  桂萼/nr  同志/n  要/v  吃苦头/v  了/y  。/w  

话说/v  桂萼/nr  先生/n  一路/m  洋洋得意/i  地/uv  进/v  了/ul  京/j  ，/w  按捺不住/i  兴奋/v  的/uj  心情/n  ，/w  也/d  不/d  去/v  看/v  老/a  战友/n  张璁/nr  ，/w  迫不及待/i  地/uv  进/v  了/ul  宫/ng  。/w  

踏入/v  皇宫/n  的/uj  那/rz  一刻/m  ，/w  桂萼/nr  真正/d  感觉/v  到/v  了/ul  权力/n  的/uj  力量/n  ，/w  一/m  个/q  无/v  人/n  理会/v  的/uj  芝麻官/n  历经/v  磨难/n  ，/w  终于/d  走/v  到/v  了/ul  中央/n  舞台/n  。/w  

他/rr  旁若无人/i  地/uv  扫视/v  着/uz  四周/f  的/uj  人/n  ，/w  周围/f  的/uj  人/n  也/d  以/p  诧异/a  的/uj  眼光/n  看/v  着/uz  他/rr  ，/w  在/p  脑袋/n  充血/v  的/uj  桂萼/nr  看来/v  ，/w  这/rz  是/v  对/p  他/rr  的/uj  羡慕/vn  和/c  妒忌/v  。/w  

所以/c  他/rr  并/d  没有/d  在意/v  ，/w  直到/v  他/rr  走/v  到/v  了/ul  左顺门/nr  。/w  

这/rz  一/m  路/q  上/f  ，/w  桂萼/nr  的/uj  回头/d  率/v  很/d  高/a  ，/w  他/rr  也/d  已经/d  习惯/v  了/ul  被/p  人/n  关注/v  ，/w  但/c  在/p  左顺门/nr  ，/w  迎接/v  他/rr  的/uj  已/d  不仅仅/d  是/v  关注/v  。/w  

当/p  桂萼/nr  出现/v  的/uj  时候/n  ，/w  立刻/d  引发/v  了/ul  大幅度/d  的/uj  骚动/vn  ，/w  原先/d  散布/v  在/p  四周/f  的/uj  官员/n  们/k  立刻/d  聚拢/v  起来/v  ，/w  眼中/s  放射/v  出/v  恶/a  狼/n  般/u  饥渴/n  的/uj  目光/n  ，/w  大声/d  的/uj  叫喊/vn  此起彼伏/i  ：/w  

“/w  来/v  了/y  ！/w  来/v  了/y  ！/w  不/d  要/v  让/v  他/rr  跑/v  了/y  ！/w  ”/w  

事实/n  证明/v  ，/w  桂萼/nr  是/v  一/m  个/q  运动神经/l  十分/d  发达/a  的/uj  人/n  ，/w  看/v  着/uz  那/rz  群/q  如狼似虎/i  的/uj  大臣/n  向/p  自己/rr  冲/v  来/v  ，/w  桂萼/nr  没有/d  停/v  下来/v  对/p  此/rz  进行/v  详尽/a  分析/vn  和/c  研究/vn  ，/w  而是/c  立刻/d  撒腿/d  就/d  跑/v  。/w  

于是/c  继/vg  江彬/nr  之后/f  ，/w  皇宫/n  中/f  的/uj  第二/m  次/q  赛跑/vn  又/d  开始/v  了/y  ，/w  桂萼/nr  跑/v  ，/w  大臣/n  们/k  追/v  ，/w  而/c  赛跑/vn  成绩/n  也/d  证明/v  ，/w  天天/d  坐/v  机关/n  确实/ad  危害/v  人/n  的/uj  体质/n  ，/w  这/rz  群/q  大臣/n  们/k  连/p  当年/t  的/uj  那/rz  帮/v  太监/n  都/d  不/d  如/v  ，/w  愣/v  是/v  没有/d  跑/v  过/ug  桂萼/nr  。/w  

桂萼/nr  以/p  百/m  米/q  冲刺/v  的/uj  速度/n  一路/m  向/p  宫门/n  冲/v  过去/t  ，/w  由于/c  没有/v  上级/n  的/uj  授意/vn  ，/w  宫门/n  仍然/d  是/v  开启/v  的/uj  ，/w  桂萼/nr  像/p  兔子/n  一样/u  窜/v  了/ul  出去/v  ，/w  就此/d  逃/v  出生/v  天/q  。/w  

气喘吁吁/v  的/uj  杨慎/nr  追/v  到/v  了/ul  门口/s  ，/w  却/d  眼睁睁/z  地/uv  看/v  着/uz  桂萼/nr  带/v  着/uz  一路/m  烟尘/n  扬长而去/i  ，/w  气急败坏/i  却/d  也/d  没有/v  办法/n  。/w  他/rr  终于/d  知道/v  了/ul  要/v  组织/v  一/m  次/q  成功/a  的/uj  斗殴/v  有/v  多么/d  的/uj  困难/an  。/w  

杨慎/nr  失败/v  了/y  ，/w  但桂萼/nr  却/d  是/v  惊魂未定/i  ，/w  他/rr  刚/d  到/v  北京/ns  ，/w  人生/n  地/uv  不/d  熟/a  ，/w  也/d  不/d  知道/v  该/rz  去/v  什么/ry  地方/n  ，/w  和/c  杨廷和/nr  的/uj  儿子/n  做/v  对/p  ，/w  谁/ry  还/d  敢/v  为/p  他们/rr  出头/v  呢/y  ？/w  

关键/n  时刻/n  ，/w  张璁/nr  派/v  人/n  找到/v  了/ul  他/rr  ，/w  告诉/v  他/rr  有/v  一/m  个/q  人/n  可以/v  保护/v  他们/rr  的/uj  人生/n  安全/an  。/w  

这个/rd  人/n  的/uj  名字/n  叫做/v  郭勋/nr  。/w  

张璁/nr  的/uj  判断/n  是/v  正确/a  的/uj  ，/w  在/p  当时/t  敢于/v  公开/a  和/c  杨慎/nr  作对/v  的/uj  ，/w  也/d  只/d  有/v  郭勋/nr  了/y  。/w  

这/rz  位/q  郭勋/nr  是/v  何许人也/i  ？/w  他/rr  又/d  什么/ry  资本/n  敢/v  和/c  高干/n  子弟/n  杨慎/nr  对/p  着/uz  干/v  ？/w  

答案/n  很/d  简单/a  ，/w  他/rr  也/d  是/v  高干/n  子弟/n  ，/w  而且/c  他家/rn  比/p  杨慎家/nr  厉害/a  得/ud  多/a  。/w  杨慎/nr  他/rr  爹/n  杨廷和/nr  不过/c  是/v  个/q  首/m  辅/ng  ，/w  而/c  郭勋家/nr  的/uj  后台/n  可/v  就/d  大/a  了/ul  去/v  了/y  。/w  

在/p  朱元璋/nr  的/uj  屠刀/n  之下/f  ，/w  洪武/nz  年间/n  的/uj  功臣/n  大都/d  提前/v  到/v  阎王/n  那里/s  报到/v  了/y  ，/w  但/c  事实/n  证明/v  ，/w  绝世/b  高人/n  依然/z  是/v  存在/v  的/uj  ，/w  有/v  两/m  位/q  仁兄/n  就/d  突破/v  各种/rd  阻碍/vn  和/c  死亡/v  陷阱/n  ，/w  终于/d  熬/v  了/ul  过来/v  ，/w  活/v  得/ud  比/p  朱元璋/nr  长/a  。/w  

这/rz  两/m  个/q  人/n  一/m  个/q  叫/v  耿炳文/nr  ，/w  另/rz  一/m  个/q  叫/v  郭英/nr  。/w  

耿炳文/nr  我们/rr  已经/d  介绍/v  过/ug  了/y  ，/w  由于/p  他/rr  擅长/v  防守/vn  ，/w  不/d  会/v  进攻/vn  ，/w  被/p  朱元璋/nr  留下来/v  为/p  自己/rr  的/uj  子孙/n  保驾/vn  护航/vn  ，/w  也就是说/l  他/rr  的/uj  存活/vn  是/v  出于/v  领导/n  的/uj  实际/n  需要/v  ，/w  并/c  不/d  值得/v  骄傲/an  。/w  

对比/v  之下/f  ，/w  郭英/nr  的/uj  待遇/n  就/d  很/d  奇怪/a  了/y  ，/w  他/rr  也/d  是/v  身经百战/i  ，/w  而且/c  很/d  能/v  打仗/v  ，/w  这样/d  的/uj  一/m  个/q  人/n  为什么/dy  能够/v  活/v  下来/v  ？/w  

只要/c  我们/rr  分析/v  一下/m  ，/w  你/rr  就/d  会/v  发现/v  他/rr  确实/ad  有/v  充分/a  的/uj  生存/vn  理由/n  。/w  

首先/c  他/rr  的/uj  妹妹/n  是/v  朱元璋/nr  的/uj  老婆/n  ――/w  著名/a  的/uj  郭宁妃/nr  ，/w  而且/c  这/rz  位/q  英雄/n  母亲/n  还给/v  朱元璋/nr  生/v  下/v  了/ul  一/m  个/q  儿子/n  ――/w  鲁/nrf  王朱檀/nr  。/w  

其次/d  ，/w  他/rr  还/d  是/v  朱元璋/nr  的/uj  亲家/n  ，/w  他/rr  的/uj  儿子/n  娶/v  了/ul  朱元璋/nr  的/uj  女儿/n  。/w  

最后/f  ，/w  他/rr  很/d  低调/n  。/w  

这样/d  的/uj  一/m  个/q  人/n  ，/w  朱元璋/nr  实在/d  没有/d  杀/v  掉/v  他/rr  的/uj  理由/n  ，/w  毕竟/d  是/v  熟人/n  ，/w  确实/ad  不好意思/ad  动手/v  。/w  

所以/c  郭家/nr  就/d  成/v  了/ul  功臣/n  中/f  硕果/n  仅/d  存/v  的/uj  名门/n  ，/w  不管/c  外面/f  腥风血雨/i  ，/w  漫天/z  风浪/n  ，/w  这/rz  一家子/n  却/d  总是/d  稳如泰山/i  ，/w  长命百岁/l  。/w  

不但/c  郭勋/nr  本人/rr  活/v  得/ud  很/d  够本/v  ，/w  他/rr  的/uj  子孙/n  也/d  不/d  是/v  孬种/n  ，/w  在/p  正统/t  年间/n  土木堡/nr  惨败/v  后/f  镇守/v  大同/ns  ，/w  为/p  国家/n  立下/v  奇功/n  的/uj  郭登/nr  就/d  是/v  郭家/nr  的/uj  优秀/a  子孙/n  。/w  

而/c  到/v  了/ul  嘉靖/nz  年间/n  ，/w  这/rz  一/m  家/q  人/n  势力/n  越来越/d  大/a  ，/w  比如/v  郭勋/nr  虽然/c  不/d  是/v  朝/j  中/j  重臣/n  ，/w  也/d  没有/v  发言权/n  ，/w  却/d  没/v  人/n  敢/v  惹/v  ，/w  因为/p  他/rr  虽/c  不/d  管/v  朝政/n  ，/w  却/d  管/v  禁军/n  ！/w  

手上/s  有/v  这么/rz  一/m  帮子/n  打手/n  ，/w  杨慎/nr  就算/d  长/v  了/ul  十/m  个/q  脑袋/n  ，/w  也/d  不/d  敢/v  跑/v  到/v  他家/rn  去/v  闹事/vn  。/w  

之后/f  的/uj  事情/n  就/d  简单/a  了/y  ，/w  张璁/nr  和/c  桂萼/nr  每天/t  提前/v  上朝/v  ，/w  到/v  了/ul  下班/v  时间/n  两/m  个/q  人/n  看/v  准/a  机会/n  ，/w  一溜烟/d  就/d  往/p  东华门/ns  跑/v  ，/w  出门/v  之后/f  直奔/v  郭勋家/nr  ，/w  可以/v  肯定/v  的/uj  是/v  两/m  个/q  人/n  的/uj  运动/vn  功底/n  相当/d  扎实/a  ，/w  杨慎/nr  一直/d  都/d  没有/d  找到/v  机会/n  下手/n  。/w  

每天/t  集结/v  斗殴/v  是/v  个/q  比较/d  麻烦/a  的/uj  事情/n  ，/w  慢慢/d  的/uj  大臣/n  们/k  都/d  失去/v  了/ul  打群架/v  的/uj  热情/an  ，/w  张璁/nr  和/c  桂萼/nr  就/d  这样/d  躲/v  了/ul  过去/t  。/w  而/c  郭勋/nr  也/d  就此/d  成为/v  了/ul  张璁/nr  等/u  人/n  的/uj  死党/n  。/w  

当然/d  了/y  ，/w  郭勋/nr  这/rz  种/q  人/n  是/v  从来不/d  做/v  亏本/v  生意/n  的/uj  ，/w  他/rr  之所以/c  要/v  袒护/v  张璁/nr  ，/w  原因/n  十分/d  简单/a  ――/w  投机/vn  。/w  

他/rr  早已/d  看出/v  ，/w  张璁/nr  身后/f  有着/v  皇帝/n  的/uj  支持/vn  ，/w  而/c  这/rz  位/q  少年/n  皇帝/n  十分/d  厉害/a  ，/w  将来/t  必定/d  能够/v  控制/vn  大局/n  ，/w  所以/c  他/rr  把/p  筹码/n  全部/m  押/v  了/ul  下去/v  。/w  

现在/t  看来/v  ，/w  他/rr  是/v  个/q  高明/a  的/uj  赌徒/n  ，/w  但/c  他/rr  万万/m  没有/d  想到/v  ，/w  这次/rd  赌博/vn  最终/d  让/v  他/rr  送/v  掉/v  了/ul  自己/rr  的/uj  性命/n  。/w  

【/w  最后/f  的/uj  示威/vn  】/w  

郭勋/nr  先生/n  离/v  他/rr  最后/f  的/uj  结局/n  还/d  有/v  很/d  长/a  一/m  段/q  时间/n  ，/w  至少/d  在/p  目前/t  ，/w  他/rr  还/d  是/v  十分/d  得意/a  的/uj  ，/w  而/c  情况/n  正如/v  他/rr  所/u  预期/vn  的/uj  那样/d  ，/w  张璁/nr  即将/d  成为/v  这/rz  场/q  战斗/vn  的/uj  胜利者/n  。/w  

虽然/c  局势/n  很/d  不利/a  ，/w  但/c  杨慎/nr  并/c  没有/d  举手/v  投降/v  ，/w  既然/c  不/d  能/v  肉体/n  消灭/v  ，/w  他/rr  就/d  换/v  了/ul  个/q  方法/n  ，/w  联合/v  三十/m  多/m  名/q  大臣/n  上/v  了/ul  一/m  封/q  很/d  有趣/a  的/uj  奏折/n  ，/w  大意/n  如下/v  ：/w  

“/w  我们/rr  这些/rd  大臣/n  谈论/v  的/uj  都/d  是/v  圣人/n  （/w  程颐/nr  、/w  朱熹/nr  ）/w  的/uj  学说/n  ，/w  张璁/nr  、/w  桂萼/nr  却/d  是/v  小/a  人/n  的/uj  信徒/n  ，/w  既然/c  皇上/n  你/rr  宁可/d  信任/v  张璁/nr  桂萼/nr  ，/w  而/c  不/d  相信/v  我们/rr  的/uj  话/n  ，/w  那/rz  就/d  请/v  把/p  我们/rr  全部/m  免/v  官/n  吧/y  ！/w  ”/w  

这/rz  一/m  招/q  叫做/v  以退为进/i  ，/w  杨慎/nr  老爹/n  早就/d  已经/d  用/v  过/ug  ，/w  实在/d  不/d  新鲜/a  ，/w  嘉靖/nz  同志/n  看/v  过/ug  后/f  只是/d  付之一笑/i  ，/w  根本/d  不予/v  理睬/vn  。/w  

另一方面/c  ，/w  张璁/nr  桂萼/nr  却/d  是/v  平步青云/i  ，/w  被/p  任命/v  为/p  翰林/n  学士/n  ，/w  而/c  在/p  他们/rr  的/uj  帮助/vn  下/f  ，/w  嘉靖/nz  先生/n  的/uj  计划/n  也/d  已/d  提/v  上/f  日程/n  ，/w  他/rr  准备/v  不久/d  之后/f  ，/w  就/d  把/p  那个/rd  碍眼/a  的/uj  “/w  本生/nr  ”/w  从/p  父亲/n  的/uj  称呼/n  中/f  去掉/v  。/w  

杨慎/nr  终于/d  走/v  进/v  了/ul  死胡同/n  ，/w  皇帝/n  不/d  听/v  他/rr  的/uj  话/n  ，/w  他/rr  也/d  无力/v  与/p  皇帝/n  对抗/vn  ，/w  事情/n  到/v  了/ul  这个/rd  地步/n  ，/w  他/rr  已/d  无计可施/i  。/w  

然而/c  上/v  天/n  似乎/d  并/d  不/d  打算/v  放弃/v  他/rr  ，/w  在/p  这/rz  几乎/d  绝望/a  的/uj  关头/n  ，/w  他/rr  给/v  了/ul  杨慎/nr  最后/f  一/m  个/q  机会/n  。/w  

嘉靖/nz  三/m  年/q  七月/t  戍/vg  寅/mg  。/w  

朝/p  堂上/n  又/d  是/v  骂/v  声/n  一/m  片/q  ，/w  大臣/n  们/k  争相/d  反对/v  张璁/nr  桂萼/nr  ，/w  陈述/v  自己/rr  的/uj  观点/n  ，/w  可是/c  嘉靖/nz  已经/d  掌握/v  了/ul  对付/v  这些/rd  人/n  的/uj  办法/n  ――/w  不理/v  。/w  无论/c  要/v  骂/v  人/n  的/uj  还/d  是/v  想/v  吵架/v  的/uj  ，/w  他/rr  压根/d  就/d  不/d  搭理/v  ，/w  等/u  到/v  这/rz  帮/v  兄弟/n  们/k  说/v  累/a  了/y  ，/w  下班/v  时间/n  差不多/l  也/d  到/v  了/y  ，/w  嘉靖/t  随即/d  宣布/v  散/v  朝/j  ，/w  告诉/v  那些/rd  想/v  惹事/v  的/uj  大臣/n  ：/w  今天/t  到此为止/l  ，/w  明天/t  请/v  早/a  ！/w  

日子/n  就/d  这样/d  在/p  争吵/vn  中/f  一天天/m  地/uv  过去/v  ，/w  在/p  嘉靖/t  看来/v  ，/w  今天/t  和/c  以往/t  没有/v  什么/ry  不同/a  ，/w  可是/c  他/rr  错/v  了/y  ，/w  沉寂/z  的/uj  怒火/n  终/d  会/v  点燃/v  ，/w  而/c  时间/n  就/d  在/p  今天/t  。/w  

因为/c  在/p  那些/rd  忿忿不平/i  的/uj  人群/n  中/f  ，/w  有/v  一/m  个/q  心怀/n  不满/a  的/uj  人/n  即将/d  爆发/v  ！/w  

这个/rd  人/n  是/v  吏/ng  部/q  右/f  侍郎/n  何孟春/nr  ，/w  今天/t  他/rr  心情/n  不/d  好/a  ，/w  因为/p  他/rr  费尽心机/i  写/v  的/uj  一/m  封/q  骂/v  人/n  奏折/n  被/p  留/v  中/f  了/y  。/w  

所谓/v  留/v  中/f  ，/w  就/d  是/v  奏折/n  送/v  上去/v  没/v  人/n  理/n  ，/w  也/d  没/v  人/n  管/v  ，/w  且/c  极/d  有/v  可能/n  在/p  未来/t  的/uj  某/rz  一/m  天/q  ，/w  你/rr  会/v  在/p  废纸/n  堆/n  里/f  或/c  是/v  桌/ng  脚下/f  发现/v  它们/rr  的/uj  踪影/n  。/w  自己/rr  的/uj  劳动/vn  成果/n  打/v  了/ul  水漂/n  ，/w  何孟春/nr  十分/d  沮丧/a  。/w  

不/d  能/v  就/d  这么/d  算/v  了/y  ！/w  他/rr  打/v  定/v  了/ul  主意/n  。/w  

“/w  诸位/rd  不必/d  丧气/a  ！/w  ”/w  何孟春/nr  突然/ad  大声/d  喊/v  道/v  ，/w  “/w  只要/c  我们/rr  坚持/v  下去/v  ，/w  皇上/n  必定/d  会/v  回心转意/i  ！/w  ”/w  

这/rz  一/m  声/q  大/a  喝/vg  把/p  大家/rr  镇住/v  了/y  ，/w  所有/b  的/uj  人/n  都/d  停/v  了/ul  下来/v  ，/w  准备/v  听/v  他/rr  的/uj  高见/n  。/w  

吆喝/v  结束/v  了/y  ，/w  下面/f  开始/v  说/v  理论/n  依据/n  ：/w  

“/w  宪宗年/nr  间/f  ，/w  为/p  慈懿/nr  皇太后/n  的/uj  安葬/vn  礼仪/n  ，/w  我/rr  等/u  先辈/n  百/m  官/n  在/p  文华/nz  门/n  痛哭/v  力争/v  ，/w  皇帝/n  最后/f  也/d  不得不/d  从/p  ！/w  今日/t  之/u  事/n  有/v  何/ry  不同/a  ，/w  有/v  何/ry  可/v  惧/v  ！/w  ”/w  

这里/s  我/rr  插/v  一/m  句/q  ，/w  何孟春/nr  先生/n  说/v  的/uj  事情/n  确实/ad  属实/a  ，/w  不过/c  这/rz  事/n  太/d  小/a  ，/w  所以/c  之前/f  没/d  提/v  ，/w  诸位/rd  见谅/v  。/w  

听到/v  这/rz  句/q  话/n  ，/w  大家/rr  马上/d  理论/n  联系/v  实际/n  ，/w  就/d  地/uv  开展/v  了/ul  诉苦/v  运动/n  ，/w  你/rr  昨天/t  被/p  欺负/v  了/y  ，/w  我/rr  前天/t  被/p  弹劾/v  了/y  ，/w  大家/rr  你一言我一语/l  ，/w  众人/n  情绪/n  逐渐/d  高涨/a  ，/w  叫/v  喊声/n  不绝于耳/l  ，/w  愤怒/a  的/uj  顶点/n  即将/d  到来/v  。/w  

形势/n  已经/d  大/a  乱/a  ，/w  文官/n  们/k  争相/d  发言/v  ，/w  慷慨激昂/i  ，/w  现场/s  搞/v  得/ud  像/v  菜市场/n  一样/u  喧嚣/vn  吵闹/vn  ，/w  混乱/a  不堪/v  ，/w  谁/ry  也/d  听/v  不/d  清/a  对方/n  在/p  说/v  些/q  什么/ry  。/w  

关键/n  时刻/n  ，/w  一/m  声/q  大/a  喝/vg  响起/v  ，/w  中/j  气/n  十足/z  ，/w  盖/v  住/v  了/ul  所有/b  的/uj  声音/n  ，/w  明/ag  史/ng  上/f  最为/d  响亮/a  的/uj  一/m  句/q  口号/n  就此/d  诞生/v  ：/w  

“/w  国家/n  养/v  士/ng  百五十/m  年/q  ，/w  仗/n  节/n  死/v  义/ng  ，/w  正在/d  今日/t  ！/w  ”/w  

发言者/n  正是/v  杨慎/nr  。/w  

要/v  说/v  这/rz  位/q  仁兄/n  的/uj  书/n  真/d  不/d  是/v  白念/nr  的/uj  ，/w  如此/rz  有/v  煽动性/n  的/uj  口号/n  也/d  亏/v  他/rr  才/d  想/v  得/ud  出来/v  。/w  

一/m  声/q  怒吼/v  之后/f  ，/w  现场/s  顿时/d  安静/a  下来/v  ，/w  所有/b  的/uj  人/n  都/d  停/v  了/ul  下来/v  ，/w  目不转睛/i  地/uv  看/v  着/uz  杨慎/nr  ，/w  看/v  着/uz  这个/rd  挥舞/v  着/uz  拳头/n  ，/w  满/a  面/n  怒容/n  的/uj  人/n  。/w  

面对/v  着/uz  眼前/s  这/rz  群/q  怒火中烧/i  的/uj  青年人/n  ，/w  杨慎/nr  的/uj  血液/n  被/p  点燃/v  了/y  。/w  父亲/n  的/uj  凄凉/an  离/v  场/q  、/w  高干/n  子弟/n  的/uj  门第/n  与/c  尊严/n  使/v  他/rr  确信/v  ，/w  正义/n  是/v  站/v  在/p  自己/rr  这/rz  一边/f  的/uj  。/w  

话/n  已经/d  说/v  出口/v  了/y  ，/w  事/n  到/p  如今/t  ，/w  要/v  闹/v  就/d  闹/v  到底/v  吧/y  ！/w  

杨慎/nr  又/d  一/m  次/q  振/vg  臂/ng  高呼/v  ：/w  “/w  事/n  已/d  至此/d  ，/w  大家/rr  何必/d  再/d  忍/v  ，/w  随/p  我/rr  进/v  宫/ng  请愿/v  ，/w  诛/x  杀/v  小/a  人/n  ！/w  ”/w  

愤/vg  青/ng  们/k  的/uj  热情/an  就此/d  引爆/v  ，/w  他们/rr  纷纷/d  卷起/v  袖子/n  ，/w  在/p  杨慎/nr  的/uj  率领/vn  下/f  向/p  皇宫/n  挺进/v  。/w  

但/c  接下来/l  发生/v  的/uj  事情/n  就/d  比较/v  流氓/n  了/y  ，/w  因为/c  在/p  这个/rd  世界/n  上/f  ，/w  闹事/v  的/uj  人/n  固然/c  很多/m  ，/w  和平/n  爱好者/n  也/d  不少/m  ，/w  许多/m  大臣/n  看到/v  杨慎/nr  准备/v  惹事/v  ，/w  嘴/n  上/f  虽然/c  没/d  说/v  ，/w  但/c  脚/n  已经/d  开始/v  往后/t  缩/v  ，/w  那/rz  意思/n  很/d  明白/v  ，/w  你/rr  去/v  闹/v  你/rr  的/uj  事/n  ，/w  我/rr  回家/v  吃/v  我/rr  的/uj  饭/n  。/w  

可/v  就/d  在/p  他们/rr  准备/v  开/v  溜/v  的/uj  时候/n  ，/w  意想不到/i  的/uj  事情/n  发生/v  了/y  。/w  

人群/n  中/f  突然/ad  跳出/v  来/v  两/m  个/q  人/n  ，/w  跑/v  到/v  了/ul  金水桥/ns  南/f  ，/w  堵住/v  了/ul  唯一/b  的/uj  出口/vn  ，/w  这/rz  两/m  个/q  人/n  分别/d  是/v  翰林/n  院/ng  编/v  修/v  王元正/nr  和/c  给/p  事/n  中/f  张/q  /x  ，/w  他们/rr  一/d  扫/v  以往/t  的/uj  斯文/a  ，/w  凶神恶煞/i  地/uv  喊/v  出/v  了/ul  一/m  句/q  耸人听闻/i  的/uj  话/n  ：/w  

“/w  今天/t  谁/ry  敢/v  不/d  去/v  力争/v  ，/w  大家/rr  就/d  一起/d  打/v  死/v  他/rr  ！/w  ”/w  

这/rz  就/d  太/d  不/d  地道/a  了/y  ，/w  人家/rr  拖家带口/l  的/uj  也/d  不/d  容易/a  ，/w  你/rr  凭/p  啥/ry  硬/d  逼/v  人家/rr  去/v  ，/w  但/c  此时/t  已经/d  容/v  不得/v  他们/rr  有/v  丝毫/m  犹豫/a  了/y  ，/w  去/v  可能/v  会/v  被/p  打/v  屁股/n  （/w  廷/g  杖/ng  ）/w  ，/w  但/c  不/d  去/v  就/d  会/v  被/p  乱/d  拳/v  群/ng  殴/vg  ！/w  

如此/rz  看来/v  ，/w  杨/nrf  头目/n  实在/d  有点/d  搞/v  黑社会/n  组织/n  的/uj  潜质/n  。/w  

于是/c  无论是/c  真心/d  还/d  是/v  假意/n  ，/w  下/f  朝/v  的/uj  大臣/n  们/k  一/m  个/q  也/d  没/d  走/v  成/v  ，/w  在/p  杨慎/nr  的/uj  带领/vn  下/f  ，/w  他们/rr  一起/d  向/p  左顺门/nr  走/v  去/v  。/w  沉积/v  了/ul  三/m  年/q  的/uj  愤怒/an  和/c  失落/v  将/d  在/p  那里/s  彻底/ad  喷发/v  。/w  

实际上/d  ，/w  这/rz  绝不/d  仅仅/d  是/v  一/m  次/q  单纯/a  的/uj  君臣/nr  矛盾/an  ，/w  如果/c  仔细/ad  分析/v  ，/w  就/d  会/v  发现/v  其中/s  另/d  有/v  奥妙/an  。/w  

根据/p  史料/n  记载/v  ，/w  参加/v  此次/rd  集体/n  示威/vn  的/uj  官员/n  共计/v  二百二十/m  余/m  人/n  ，/w  其中/s  六/m  部/q  尚书/n  （/w  正/d  部级/b  ）/w  五/m  人/n  ，/w  监察/vn  院/ng  都/d  御/vg  史/ng  （/w  正/d  部级/b  ）/w  二/m  人/n  ，/w  六/m  部/q  侍郎/n  （/w  副/b  部级/b  ）/w  三/m  人/n  ，/w  另/rz  有/v  三/m  品/q  以上/f  高级/a  官员/n  三十/m  人/n  ，/w  翰林/n  院/ng  、/w  詹事府/nr  等/u  十/m  余/m  个/q  国家/n  重要/a  机关/n  的/uj  官员/n  一百/m  余/m  人/n  。/w  

中央/n  一共/d  六/m  个/q  部/n  ，/w  来/v  示威/v  的/uj  就/d  有/v  五/m  个/q  部长/n  ，/w  意思/n  已经/d  很/d  明白/a  了/y  ：/w  皇帝/n  你/rr  要/v  是/v  再不/d  让步/v  ，/w  今天/t  咱们/rr  闹腾/v  到底/v  ，/w  明天/t  不/d  过日子/l  了/y  ！/w  

这/rz  不/d  是/v  一/m  次/q  简单/a  的/uj  冲突/vn  ，/w  而/c  是/v  最后/f  的/uj  摊牌/vn  ！/w  

这/rz  群/q  人/n  气势汹汹/i  ，/w  除了/p  手里/s  没/d  拿/v  家伙/n  ，/w  完全/ad  就/d  是/v  街头/s  斗殴/v  的/uj  样板/n  ，/w  宫里/nr  的/uj  太监/n  吓/v  得/ud  不/d  轻/a  ，/w  一早/t  就/d  躲/v  得/ud  远远/d  的/uj  ，/w  左顺/nr  门前/s  已然/d  是/v  空无一人/l  。/w  嘉靖/nz  人生/n  中/f  的/uj  第一/m  次/q  危机/n  到来/v  了/y  ，/w  他/rr  将/d  独自/d  面对/v  大臣/n  们/k  的/uj  挑战/vn  。/w  

二百/m  多/m  人/n  到/v  了/ul  地方/n  ，/w  不用/d  喊/v  口令/n  ，/w  齐刷刷/z  地/uv  跪/v  了/ul  下来/v  ，/w  然后/c  开始/v  各自/rr  的/uj  精彩/a  表演/vn  ：/w  叫/v  的/uj  叫/v  ，/w  闹/v  的/uj  闹/v  ，/w  个别/a  不/d  自觉/a  的/uj  甚至/d  开始/v  闲扯/v  聊天/v  ，/w  一时/t  之间/f  人声/n  嘈杂/a  ，/w  乌烟瘴气/i  。/w  

十八/m  岁/q  的/uj  朱厚/nr  /x  终于/d  开始/v  发抖/v  了/y  ，/w  自从/p  他/rr  进/v  宫/ng  以来/f  ，/w  就/d  没/d  消/v  停/v  过/ug  ，/w  经历/v  多/m  场/q  恶战/n  ，/w  对付/v  无数/m  滑头/a  ，/w  但/c  这/rz  种/q  大规模/b  的/uj  对抗/v  他/rr  还/d  是/v  第一/m  次/q  遇到/v  。/w  

毕竟/d  还/d  是/v  年轻/a  ，/w  他/rr  压抑/v  不/d  住/v  心中/s  的/uj  慌张/a  ，/w  准备/v  妥协/v  。/w  

不久/d  之后/f  ，/w  几/m  个/q  司礼监/nr  来到/v  了/ul  左顺门/nr  ，/w  向/p  官员/n  们/k  传达/v  了/ul  皇帝/n  的/uj  意思/n  ，/w  大致/d  内容/n  是/v  这样/d  的/uj  ：/w  

你们/rr  辛苦/a  了/y  ，/w  我/rr  都/d  知道/v  了/y  ，/w  事情/n  会/v  解决/v  的/uj  ，/w  大家/rr  回去/v  吧/y  ！/w  

这/rz  就/d  是/v  传说/n  中/f  的/uj  “/w  官话/n  ”/w  ，/w  俗称/v  废话/n  。/w  

老江湖/n  们/k  置之不理/i  ，/w  依然/z  自得其乐/i  ，/w  该/rz  闹/v  的/uj  闹/v  ，/w  该/rz  叫/v  的/uj  叫/v  。/w  没有/v  人/n  去/v  搭理/v  这/rz  几/m  个/q  太监/n  ，/w  只是/d  喊/v  出/v  了/ul  一/m  句/q  口号/n  ：/w  

“/w  今日/t  不得/v  谕旨/n  ，/w  誓死/d  不/d  敢/v  退/v  ！/w  ”/w  

太监/n  们/k  铩羽而归/i  ，/w  朱厚/nr  /x  也/d  没有/v  别的/rd  办法/n  ，/w  既然/c  一/m  次/q  不行/a  ，/w  那/rz  就/d  来/v  第二/m  次/q  吧/y  ，/w  既然/c  要/v  谕旨/n  ，/w  就/d  给/p  你们/rr  谕旨/n  ！/w  

于是/c  太监/n  们/k  走/v  了/ul  回头路/n  ，/w  转达/v  了/ul  皇帝/n  的/uj  旨意/n  ，/w  让/v  他们/rr  赶紧/d  走人/v  ，/w  可/v  这/rz  帮/v  人/n  就/d  是/v  不/d  动/v  ，/w  无奈/d  之下/f  ，/w  太监/n  们/k  开始/v  向/p  那些/rd  跪拜/v  在/p  地/n  的/uj  人们/n  讨饶/v  ：/w  诸位/rd  大爷/n  ，/w  拜托/v  你们/rr  就/d  走/v  了/ul  吧/y  ，/w  我们/rr  回去/v  好/a  交差/v  。/w  

可是/c  在/p  那/rz  年头/n  ，/w  跪/v  着/uz  的/uj  实在/d  比/p  站/v  着/uz  的/uj  还/d  横/v  ，/w  大臣/n  们/k  是/v  吃/v  了/ul  秤砣/n  铁/v  了/ul  心/n  ，/w  今天/t  你/rr  朱厚/nr  /x  不/d  说/v  出/v  个/q  一二三/m  ，/w  绝不/d  与/p  你/rr  善罢甘休/i  ！/w  

朱厚/nr  /x  又/d  一/m  次/q  发抖/v  了/y  ，/w  但/c  这次/rd  的/uj  原因/n  不/d  是/v  恐惧/an  ，/w  而是/c  愤怒/an  。/w  他/rr  已经/d  忍耐/v  了/ul  太/d  久/a  ，/w  自打/p  进/v  宫/ng  以来/f  ，/w  这/rz  帮/v  老/a  官僚/n  就/d  没/d  把/p  他/rr  放在眼里/l  ，/w  干涉/v  自己/rr  的/uj  行为/n  不/d  说/v  ，/w  当/p  皇帝/n  连/u  爹妈/n  都/d  当/v  没/v  了/y  ，/w  现在/t  竟然/d  还/d  敢/v  当众/d  静坐/v  ，/w  事情/n  闹/v  到/v  这个/rd  份/q  上/f  ，/w  也/d  应该/v  到头/v  了/y  。/w  

“/w  锦衣卫/n  ，/w  去/v  把/p  带头/v  的/uj  抓/v  起来/v  ！/w  ”/w  

既然/c  已经/d  图/v  穷/a  ，/w  那/rz  就/d  亮/a  刀子/n  吧/y  ，/w  对于/p  秀才/n  ，/w  还是/c  兵/n  管用/v  。/w  

一声令下/l  ，/w  锦衣卫/n  开始/v  行动/vn  ，/w  这/rz  帮子/n  粗人/n  不/d  搞/v  辩论/v  也/d  不/d  讲/v  道理/n  ，/w  一概/d  用/v  拳头/n  说话/v  ，/w  突然/ad  冲/v  入/v  人群/n  一阵/m  拳打脚踢/i  ，/w  把/p  带头/v  的/uj  八/m  个/q  人/n  揪/v  了/ul  出来/v  ，/w  当场/d  带走/v  关/v  进/v  了/ul  监狱/n  。/w  

朱厚/nr  /x  这/rz  一下子/m  把/q  大臣/n  们/k  打/v  懵/ag  了/y  ，/w  他们/rr  没/d  想到/v  皇帝/n  竟然/d  真的/d  动/v  了/ul  手/n  ，/w  在/p  棍棒/n  之下/f  ，/w  一些/m  人/n  离去/v  了/y  。/w  

朱厚/nr  /x  原本/d  认为/v  用/p  拳头/n  可以/v  解决/v  问题/n  ，/w  可/v  事实/n  证明/v  他/rr  错/v  了/y  ，/w  他/rr  的/uj  暴力/n  将/d  引发/v  更为/d  疯狂/a  的/uj  反击/vn  。/w  

当/p  锦衣卫/n  冲/v  进/v  人群/n  乱/d  打/v  一/m  通/q  的/uj  时候/n  ，/w  杨慎/nr  早已/d  躲/v  在/v  了/ul  一旁/f  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  实在/d  是/v  个/q  精明/a  人/n  ，/w  一/m  看/v  情况/n  不/d  对/p  就/d  跳/v  到/v  了/ul  旁边/f  ，/w  打仗/v  是/v  重要/a  的/uj  ，/w  但/c  躲/v  子弹/n  也/d  是/v  必要/a  的/uj  。/w  

估计/v  他/rr  的/uj  隐藏/v  工作/vn  做/v  得/ud  不错/a  ，/w  锦衣卫/n  抓/v  首要/b  分子/n  的/uj  时候/n  ，/w  竟然/d  把/p  这/rz  位/q  仁兄/n  漏/v  了/ul  过去/t  ，/w  但/c  事实/n  证明/v  ，/w  杨慎/nr  虽然/c  机灵/a  ，/w  却/d  并/d  不/d  奸猾/a  ，/w  没有/d  给/p  他/rr  爹/n  丢脸/a  ，/w  就/p  此/rz  一/m  走/v  了/ul  之/u  。/w  

面对/v  着/uz  锦衣卫/n  的/uj  围攻/vn  ，/w  杨慎/nr  握紧/v  了/ul  拳头/n  ，/w  愤怒/ad  扫荡/v  着/uz  他/rr  的/uj  大脑/n  ，/w  冲动/a  的/uj  情绪/n  终于/d  到达/v  顶点/n  ，/w  他/rr  已经/d  彻底/ad  失去/v  了/ul  理智/n  。/w  

当/p  人们/n  有所/v  动摇/v  ，/w  准备/v  离去/v  的/uj  时候/n  ，/w  他/rr  又/d  一/m  次/q  站/v  了/ul  出来/v  ，/w  点燃/v  了/ul  第二/m  把/q  火/n  ：/w  

“/w  今日/t  事/n  已/d  至此/d  ，/w  各位/rd  万/m  不可/v  退走/v  ！/w  若/c  就此/d  而/c  退/v  ，/w  日后/t  有/v  何/ry  面目/n  见/v  先/d  帝/ng  于/p  地下/s  ！/w  ”/w  

他/rr  的/uj  这/rz  声/q  吆喝/vn  再次/d  起/v  到/v  了/ul  火上浇油/i  的/uj  作用/n  ，/w  杨/nrf  头目/n  发话/v  了/y  ，/w  自然/d  是/v  有种/a  的/uj  就/d  跟/v  上来/v  ，/w  大家/rr  又/d  围拢/v  过来/v  ，/w  虽说/c  走/v  了/ul  几十/m  个/q  ，/w  但/c  留下来/v  的/uj  一百/m  多/m  人/n  都/d  是/v  真正/b  的/uj  精华/n  ――/w  年纪/n  轻/a  ，/w  身体/n  好/a  ，/w  敢/v  闹事/vn  。/w  

事情/n  彻底/ad  失去/v  了/ul  控制/vn  。/w  

一百/m  多/m  名/q  精英/n  闹事/vn  分子/n  纷纷/d  站/v  起身/v  来/v  ，/w  一拥而上/i  ，/w  冲/v  到/v  了/ul  左顺/nr  门口/s  ，/w  他们/rr  这次/rd  的/uj  斗争/vn  方式/n  不再/d  是/v  跪/v  ，/w  而是/c  哭/v  。/w  

所谓/v  男儿/n  有/v  泪/n  不/d  轻/a  弹/ng  ，/w  只是/c  未/d  到/v  伤心/a  处/n  ，/w  但/c  这/rz  一百/m  多/m  位/q  好汉/n  倒/d  未必/d  有/v  什么/ry  难言之隐/i  ，/w  伤心/a  之/u  处/n  ，/w  根据/p  本人/rr  考证/v  ，/w  这/rz  帮/v  兄弟/n  应该/v  基本/a  没/d  流/v  什么/ry  眼泪/n  ，/w  他们/rr  所谓/v  的/uj  哭/v  ，/w  其实/d  是/v  “/w  嚎/v  ”/w  。/w  

哭/v  是/v  为了/p  发泄/v  情绪/n  ，/w  流泪/v  是/v  最为/d  重要/a  的/uj  ，/w  而/c  闹事/v  要/v  的/uj  就/d  是/v  声势/n  ，/w  低声/d  哭/v  没/v  啥/ry  用/v  ，/w  一定/d  要/v  做到/v  雷声/n  大/a  雨点/n  小/a  ，/w  以/p  最/d  小/a  的/uj  精力/n  换取/v  最/d  大/a  的/uj  效果/n  。/w  在/p  这/rz  种/q  工作/vn  思想/n  的/uj  指导/vn  下/f  ，/w  一百/m  多/m  人/n  放声/d  大/a  嚎/v  ，/w  天籁/n  之/u  音/n  传遍/v  宫廷/n  内外/f  ，/w  直/d  闹/v  得/ud  鸡犬不宁/i  ，/w  人仰马翻/i  。/w  

带头/v  的/uj  杨慎和/nr  王元正/nr  不愧/d  是/v  领袖/n  人物/n  ，/w  还/d  哭/v  出/v  了/ul  花样/n  ――/w  撼/v  门/n  大/d  哭/v  。/w  大致/d  动作/n  估计/v  是/v  哭/v  天/n  抢/v  地/n  的/uj  同时/n  用/p  头/n  、/w  手/n  拍/v  门/n  ，/w  活脱脱/z  一/m  副/q  痛不欲生/i  、/w  寻死觅活/i  的/uj  摸/v  样/ng  。/w  

朱厚/nr  /x  快要/d  崩溃/v  了/y  ，/w  赶走/v  一/m  批/q  竟然/d  又/d  来/v  一/m  批/q  ，/w  跪/v  就/d  跪/v  吧/y  ，/w  闹/v  就/d  闹/v  吧/y  ，/w  还/d  搞/v  出/v  了/ul  新/a  花样/n  ！/w  开始/v  他/rr  还/d  没/v  怎么/dy  想/v  管/v  ，/w  估摸/v  着/uz  这/rz  帮/v  人/n  过/v  段/q  时间/n  哭/v  累/v  了/ul  也/d  就/d  回去/v  了/y  。/w  

可/v  他/rr  小看/v  了/ul  这/rz  帮/v  人/n  的/uj  意志/n  力/n  ，/w  要/v  知道/v  他们/rr  虽然/c  跑步/v  水平/n  不/d  高/a  ，/w  但/c  嚎哭/v  的/uj  耐力/n  还是/c  相当/d  持久/a  的/uj  ，/w  这/rz  一百/m  多/m  号/q  人/n  从/p  早/tg  朝/tg  罢/v  朝/j  后/f  一直/d  哭/v  到/p  中午/t  ，/w  压根/d  就/d  没有/d  回家/v  吃饭/v  的/uj  意思/n  ，/w  而且/c  还/d  大/a  有/v  回家/v  拿/v  被子/n  挑/v  灯/n  夜/tg  哭/v  的/uj  势头/n  。/w  

这/rz  倒/v  也罢/y  了/y  ，/w  关键/n  是/v  一百/m  多/m  人/n  在/p  这里/s  嚎哭/v  ，/w  此情此景/l  实在/d  太/d  像/v  遗体/n  告别/v  仪式/n  ，/w  搞/v  不/d  清/a  情况/n  的/uj  初一/n  看/v  还/d  以为/v  新/a  皇帝/n  又/d  崩/v  了/y  ，/w  政治/n  影响/vn  实在/d  太/d  坏/a  。/w  

皇帝/n  的/uj  忍耐/vn  已经/d  到/v  了/ul  极限/n  ，/w  他/rr  也/d  不/d  打算/v  再/d  忍/v  下去/v  了/y  ，/w  既然/c  抓/v  带头/v  的/uj  不/d  管/v  用/v  ，/w  那/rz  就/d  一不做/i  二不休/i  ，/w  把/p  所有/b  的/uj  人/n  都/d  抓/v  起来/v  ！/w  

他/rr  又/d  一/m  次/q  派出/v  了/ul  锦衣卫/n  ，/w  不过/c  这/rz  回/q  他/rr  多/ad  长/v  了/ul  个/q  心眼/n  ，/w  加/v  了/ul  一/m  道/q  工序/n  ――/w  记录/v  名字/n  。/w  

朱厚/nr  /x  终于/d  下/v  定/v  了/ul  决心/n  ，/w  参与/v  这次/rd  事件/n  的/uj  人/n  一/m  个/q  都/d  不/d  能/v  少/a  ，/w  全部/m  严惩不贷/i  ！/w  

可/v  当/p  锦衣卫/n  拿/v  着/uz  纸/n  和/c  笔/n  来到/v  大臣/n  们/k  面前/f  准备/v  记录/v  的/uj  时候/n  ，/w  意想不到/i  的/uj  情况/n  出现/v  了/y  。/w  

按照/p  常理/n  ，/w  此时/t  的/uj  大臣/n  们/k  应该/v  是/v  惊慌失措/i  ，/w  隐瞒/v  姓名/n  ，/w  可/v  让/v  锦衣卫/n  大吃一惊/i  的/uj  是/v  ，/w  这些/rd  书呆子/n  知道/v  他们/rr  的/uj  来意/n  后/f  却/d  是/v  大喜过望/i  ，/w  立即/d  表示/v  不/d  用/v  他们/rr  动手/v  ，/w  自己/rr  愿意/v  主动/ad  签名/v  留念/v  。/w  

原来/d  这/rz  帮/v  兄弟/n  根本/d  就/d  不/d  害怕/v  皇帝/n  整治/vn  ，/w  他们/rr  反而/d  觉得/v  因为/p  这/rz  件/q  事情/n  被/p  惩处/v  ，/w  是/v  一/m  件/q  足以/d  光宗耀祖/i  的/uj  事情/n  ，/w  以后/f  还/d  能/v  在/p  子孙/n  面前/f  吹吹牛/v  ：/w  你/rr  老子/n  当年/t  虽然/c  挨/v  了/ul  打/v  ，/w  受/v  了/ul  罚/v  ，/w  但是/c  长/v  了/ul  脸/n  ！/w  

纵使/c  憨直/a  ，/w  诚然/d  不屈/v  ，/w  这/rz  就/d  是/v  明代/t  官员/n  的/uj  气节/n  。/w  

但/c  让/v  人/n  啼笑皆非/i  的/uj  是/v  ，/w  这些/rd  人/n  一点/m  也/d  不/d  小气/a  ，/w  觉得/v  自己/rr  光荣/a  还/d  不够/a  ，/w  本着/p  荣誉/n  人人/n  有/v  份/q  的/uj  原则/n  ，/w  在/p  上面/f  还/d  代/v  签/v  了/ul  许多/m  亲朋好友/l  的/uj  名字/n  ，/w  把/p  压根/d  没/d  来/v  的/uj  人/n  也/d  拉/v  下/v  了/ul  水/n  。/w  

于是/c  原本/n  现场/s  只/d  有/v  一百四十/m  多/m  个/q  人/n  ，/w  名单/n  却/d  有/v  一百九十/m  个/q  ，/w  真/d  可谓/v  是/v  多多益善/i  。/w  

签/v  完/v  了/ul  名字/n  ，/w  锦衣卫/n  二话不说/i  ，/w  把/p  这/rz  一百/m  多/m  号/q  人/n  几乎/d  全部/m  抓/v  了/ul  起来/v  ，/w  关/v  进/v  了/ul  监狱/n  ，/w  这/rz  场/q  嘉靖/nz  年间/n  最/d  大/a  的/uj  示威/vn  运动/n  就此/d  平息/v  。/w  

皇宫/n  终于/d  恢复/v  了/ul  平静/a  ，/w  大臣/n  们/k  也/d  老实/a  了/y  ，/w  话/n  是/v  这么/d  说/v  ，/w  但/c  事情/n  不/d  能/v  就此/d  算数/v  ，/w  因为/p  气节/n  是/v  要/v  付出/v  代价/n  的/uj  。/w  


第三/m  章/q  解脱/v  

第二/m  天/q  ，/w  朱厚/nr  /x  开始/v  了/ul  全面/ad  反击/v  ，/w  明代/t  历史/n  上/f  最/d  大/a  规模/n  的/uj  廷/g  杖/ng  之一/rn  就此/d  拉开/v  序幕/n  。/w  

除了/p  年纪/n  太/d  大/a  的/uj  ，/w  官/n  太/d  高/a  的/uj  ，/w  体质/n  太/d  差/a  ，/w  一/m  打/v  就/d  死/a  的/uj  ，/w  当天/t  在/p  左顺/nr  们/k  闹事/v  的/uj  大臣/n  全部/m  被/p  脱光/v  了/ul  裤子/n  ，/w  猛打/v  了/ul  一/m  顿/q  屁股/n  ，/w  此次/rd  打/v  屁股/n  可谓/v  盛况空前/l  ，/w  人数/n  总计/v  达到/v  一百四十/m  余/m  人/n  ，/w  虽然/c  事先/d  已经/d  经过/p  甄别/v  ，/w  但/c  仍/d  有/v  十六/m  个/q  人/n  被/p  打/v  成/v  重伤/n  ，/w  抢救/v  无效/v  一命呜呼/i  ，/w  死亡率/n  高/ad  达/v  百分之十二/m  ，/w  怎/dy  一/m  个/q  惨/a  字/n  了得/a  。/w  

但/c  最/d  惨/a  的/uj  还/d  不/d  是/v  这/rz  十几/m  位/q  兄弟/n  ，/w  死/v  了/ul  也/d  就/d  一了百了/i  ，/w  另外/rz  几/m  位/q  仁兄/n  却/d  还要/v  活受罪/l  。/w  比如/v  杨慎/nr  先生/n  ，/w  他/rr  作为/v  反面/b  典型/n  ，/w  和/c  其他/rz  的/uj  六/m  个/q  带头者/n  被/p  打/v  了/ul  一/m  顿/q  回笼/v  棍/ng  。/w  

棍子/n  倒/d  还/d  在/p  其次/d  ，/w  问题/n  在于/v  行刑/v  的/uj  时间/n  ，/w  距离/p  第一/m  次/q  打/v  屁股/n  仅仅/d  十/m  天/q  之后/f  ，/w  杨/nrf  头目/n  等/u  人/n  就/d  挨/v  了/ul  第二/m  顿/q  ，/w  这/rz  种/q  杠/ng  上/f  开花/v  的/uj  打法/n  ，/w  想来/v  着实/d  让/v  人/n  胆寒/v  。/w  

毕竟/d  是/v  年轻人/n  ，/w  身体/n  素质/n  过硬/a  ，/w  第二/m  次廷/nr  杖/ng  后/f  ，/w  杨慎/nr  竟然/d  还是/d  活/v  了/ul  下来/v  ，/w  不过/c  由于/p  他/rr  在/p  这次/rd  行动/vn  中/f  表现/v  过于/d  突出/a  ，/w  给/p  朱厚/nr  /x  留下/v  了/ul  过分/a  深刻/a  的/uj  印象/n  ，/w  皇帝/n  陛下/n  还给/v  他/rr  追加/v  了/ul  一/m  个/q  补充/vn  待遇/n  ――/w  流放/vn  。/w  

杨慎/nr  的/uj  流放/vn  地/uv  是/v  云/n  南永昌/nr  ，/w  这里/s  地广人稀/i  ，/w  还/d  尚未/d  开化/a  ，/w  实在/d  不/d  是/v  适合/v  居住/v  之/u  地/n  ，/w  给/p  他/rr  安排/v  这么/rz  个/q  地方/n  ，/w  说明/v  皇帝/n  陛下/n  对/p  他/rr  是/v  厌恶/v  到/v  了/ul  极点/n  。/w  

从/p  高干/n  子弟/n  到/v  闹事/vn  头目/n  、/w  流放/vn  重犯/n  ，/w  几乎/d  是/v  一/m  夜/q  之间/f  ，/w  杨慎/nr  的/uj  命运/n  就/d  发生/v  了/ul  翻天覆地/i  的/uj  变化/vn  ，/w  但/c  这/rz  已经/d  不/d  重要/a  了/y  ，/w  他/rr  目前/t  唯一/d  要/v  做/v  的/uj  是/v  收拾/v  包袱/n  ，/w  准备/v  上路/v  。/w  

俗话说/l  “/w  大难不死/i  ，/w  必/d  有/v  后福/n  ”/w  。/w  杨慎/nr  却/d  没什么/l  福气/n  ，/w  两/m  次廷/nr  杖/ng  没有/d  打/v  死/v  他/rr  ，/w  皇帝/n  没有/d  杀/v  掉/v  他/rr  ，/w  但/c  天下/n  实在/d  不/d  缺/v  想/v  杀/v  他/rr  的/uj  人/n  ，/w  在/p  他/rr  远行/v  的/uj  路/n  上/f  ，/w  有/v  一/m  帮/q  人/n  早就/d  设/v  好/a  了/ul  埋伏/vn  ，/w  准备/v  让/v  他/rr  彻底/ad  解脱/v  。/w  

但/c  这/rz  帮/v  人/n  并非/v  皇帝/n  的/uj  锦衣卫/n  ，/w  也/d  不/d  是/v  张璁/nr  的/uj  手/n  下/f  ，/w  实际上/d  ，/w  他们/rr  和/c  杨慎/nr  并/c  不/d  认识/v  ，/w  也/d  没有/v  仇怨/n  ，/w  之所以/c  磨刀霍霍/i  设/v  下/f  圈套/n  ，/w  只/d  是/v  为了/p  报复/v  另/rz  一/m  个/q  人/n  。/w  

这个/rd  人/n  就/d  是/v  杨慎/nr  他/rr  爹/n  杨廷和/nr  ，/w  他/rr  万万/m  没有/d  想到/v  ，/w  正是/v  当年/t  他/rr  做/v  过/ug  的/uj  一/m  件/q  事情/n  ，/w  给/p  自己/rr  的/uj  儿子/n  惹/v  来/v  了/ul  杀身之祸/l  。/w  

杨廷和/nr  虽然/c  有/v  着/uz  种种/q  缺点/n  ，/w  却/d  仍/d  是/v  一/m  个/q  为/p  国/n  操劳/v  鞠躬尽瘁/i  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  在/p  主持/v  朝政/n  的/uj  时候/n  ，/w  有/v  一/m  天/q  和/c  户/q  部/n  算/v  帐/ng  ，/w  尚书/n  告诉/v  他/rr  今年/t  亏/v  了/ul  本/rz  （/w  财政/n  赤字/n  ）/w  ，/w  这样/d  下去/v  会/v  有/v  大/a  麻烦/an  ，/w  当年/t  也/d  没有/v  什么/ry  扩大/v  内需/n  ，/w  增加/v  出口/vn  ，/w  但/c  杨廷和/nr  先生/n  就/d  是/v  有/v  水平/n  ，/w  苦思冥想/i  之下/f  ，/w  他/rr  眼前/s  一/m  亮/a  ，/w  想/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  办法/n  。/w  

增加/v  赋税/n  是/v  不/d  可行/a  的/uj  ，/w  要/v  把/p  老百姓/n  逼/v  急/a  了/y  ，/w  无数/m  个/q  朱重八/nr  就/d  会/v  涌现/v  出来/v  ，/w  过/v  一/m  把/q  造反/v  的/uj  瘾/n  ，/w  这个/rd  玩笑/n  是/v  不/d  能/v  开/v  的/uj  。/w  

既然/c  开源/v  不行/a  ，/w  就/d  只能/v  节流/v  了/y  ，/w  杨廷和/nr  动用/v  了/ul  千/m  百年/m  来/f  屡试不爽/i  的/uj  招数/n  ――/w  裁员/v  。/w  

应该/v  说/v  ，/w  杨廷和/nr  先生/n  精简/v  机构/n  的/uj  工作/vn  做/v  得/ud  相当/d  不错/a  ，/w  很/d  快/a  他/rr  就/d  裁/v  掉/v  了/ul  很多/m  多余/a  机构/n  和/c  多余/a  人员/n  ，/w  并/c  将/p  这些/rd  人/n  张榜/vd  公布/v  ，/w  以/p  示/vg  公正/a  ，/w  国家/n  就此/d  节省/v  了/ul  大量/m  资源/n  ，/w  但/c  这/rz  也/d  为/p  他/rr  惹/v  来/v  了/ul  麻烦/an  。/w  

要/v  知道/v  ，/w  那/rz  年头/n  要/v  想/v  在/p  朝廷/n  里面/f  混/v  个/q  差事/n  实在/d  是/v  不/d  容易/a  的/uj  ，/w  很/d  快/a  ，/w  他/rr  的/uj  这/rz  一/m  举动/n  就/d  得到/v  了/ul  一/m  句/q  著名/a  的/uj  评语/n  ――/w  终日/d  想/v  ，/w  想/v  出/v  一/m  张/q  杀人/vn  榜/n  ！/w  

虽然/c  他/rr  得罪/v  了/ul  很多/m  人/n  ，/w  但/c  毕竟/d  他/rr  还/d  是/v  朝廷/n  的/uj  首/m  辅/ng  ，/w  很多/m  人/n  只/d  敢/v  私下/d  骂/v  骂/v  ，/w  也/d  不/d  能/v  把/p  他/rr  怎么样/ry  ，/w  但是/c  现在/t  机会/n  来/v  了/y  。/w  

由于/p  杨廷和/nr  实在/d  过于/d  生/v  猛/a  ，/w  他/rr  退休/v  之后/f  人们/n  也/d  不/d  敢/v  找/v  他/rr  麻烦/an  ，/w  可/v  杨慎/nr  不同/a  ，/w  他/rr  刚/d  得罪/v  了/ul  皇帝/n  ，/w  半/m  路/q  上/f  黑/a  了/ul  他/rr  估计/v  也/d  没/v  人/n  管/v  ，/w  政治/n  影响/vn  也/d  不/d  大/a  ，/w  此/rz  所谓/v  不/d  杀/v  白/a  不/d  杀/v  ，/w  杀/v  了/ul  也/d  白/a  杀/v  。/w  

此时/t  杨慎身/nr  负/v  重伤/n  ，/w  行动/v  不利/a  ，/w  连马/nr  都/d  不/d  能/v  骑/v  ，/w  但/c  朝廷/n  官员/n  不管/c  这些/rd  ，/w  要/v  他/rr  立刻/d  上路/v  ，/w  没/v  办法/n  ，/w  这/rz  位/q  仁兄/n  只能/v  坐/v  在/p  马车/n  里/f  让/v  人/n  拉/v  着/uz  走/v  。/w  

看来/v  杨/nrf  先生/n  是/v  活/v  到头/v  了/y  ，/w  他/rr  得罪/v  了/ul  皇帝/n  和/c  权臣/nr  ，/w  失去/v  了/ul  朝廷/n  的/uj  支持/vn  ，/w  在/p  前方/s  ，/w  一/m  帮/v  亡命之徒/i  正/d  等/v  着/uz  他/rr  ，/w  而/c  他/rr  连/d  逃跑/v  的/uj  力气/n  都/d  没有/v  ，/w  只能/v  一路/m  趴/v  着/uz  （/w  没/v  办法/n  ）/w  去/v  迎接/v  阎王爷/n  的/uj  召唤/vn  。/w  

但/c  这次/rd  似乎/d  连/v  阎王爷/n  都/d  觉得/v  自己/rr  庙/n  小/a  ，/w  容/v  不/d  下/v  这/rz  位/q  天下第一/l  才子/n  ，/w  最终/d  也/d  没/d  敢/v  收/v  他/rr  ，/w  因为/p  杨/nrf  先生/n  实在/d  是/v  太/d  聪明/a  了/y  。/w  

自打/p  他/rr  上路/v  的/uj  那天/t  起/f  ，/w  他/rr  的/uj  车夫/n  就/d  陷入/v  了/ul  深深/a  的/uj  迷茫/an  之中/f  ，/w  因为/p  这/rz  位/q  雇主/n  实在/d  太/d  过/v  奇怪/v  ，/w  总是/d  发出/v  奇怪/a  的/uj  指令/n  ，/w  走走停停/v  ，/w  而且/c  完全/ad  没有/v  章法/n  ，/w  有时/d  走/v  得/ud  好好/z  的/uj  却/d  非/d  要/v  停下/v  休息/v  ，/w  有时候/d  却/d  快马加鞭/i  一刻/m  不/d  停/v  。/w  

直到/v  顺利/ad  到达/v  了/ul  云南/ns  ，/w  杨慎才/nr  向/p  他们/rr  解开/v  了/ul  这个/rd  谜团/n  ：/w  要不是/c  我/rr  ，/w  大家/rr  早就/d  一起/d  完蛋/v  了/y  ！/w  

要/v  知道/v  杨/nrf  先生/n  被/p  打/v  的/uj  是/v  屁股/n  ，/w  不/d  是/v  脑袋/n  ，/w  他/rr  的/uj  意识/n  还是/c  十分/d  清醒/a  的/uj  ，/w  早就/d  料到/v  有/v  人/n  要/v  找/v  他/rr  麻烦/an  ，/w  路/n  上/f  虽然/c  一直/d  趴/v  着/uz  ，/w  脑子/n  里/f  却/d  一刻/m  也/d  没/d  消/v  停/v  过/ug  ，/w  他/rr  派出/v  自己/rr  的/uj  仆人/n  探路/vn  ，/w  时刻/d  通报/v  消息/n  ，/w  并/c  凭借/p  着/uz  良好/a  的/uj  算术/n  功底/n  ，/w  根据/p  对方/n  的/uj  位置/n  、/w  与/p  自己/rr  的/uj  距离/n  、/w  以及/c  对方/n  的/uj  行进/vn  方向/n  变化/vn  来/f  计算/v  （/w  确实/ad  相当/v  复杂/a  ）/w  自己/rr  的/uj  行进/vn  速度/n  和/c  日程/n  安排/v  。/w  

就/d  这样/d  ，/w  杀手/n  们/k  严防/v  死守/v  ，/w  东西南北/l  绕/v  了/ul  个/q  遍/v  ，/w  却/d  是/v  望穿秋水/i  君/ng  不/d  来/v  ，/w  让/v  杨慎/nr  溜/v  了/ul  过去/t  。/w  

虽说/c  如此/rz  ，/w  顺利/ad  到达/v  云南/ns  的/uj  杨慎/nr  毕竟/d  也/d  还/d  是/v  犯人/n  ，/w  接下来/l  等待/v  着/uz  他/rr  的/uj  将/d  是/v  孤独/an  与/c  折磨/vn  。/w  

但/c  这/rz  位/q  仁兄/n  实在/d  太/d  有/v  本事/n  了/y  ，/w  人家/rr  流放/v  痛苦/an  不堪/v  ，/w  他/rr  却/d  是/v  如鱼得水/i  ，/w  杨/nrf  先生/n  一/m  无权/v  二/m  无/v  钱/n  ，/w  刚/d  去/v  没/d  多久/dy  ，/w  就/d  和/c  当地/s  官员/n  建立/v  了/ul  深厚/a  友谊/n  （/w  难以/d  理解/v  ）/w  ，/w  开始/v  称兄道弟/l  ，/w  人家/rr  不但/c  不/d  管/v  他/rr  ，/w  甚至/d  还/d  公然/d  违反/v  命令/n  ，/w  允许/v  他/rr  回/v  四川/ns  老家/n  探亲/vn  。/w  其/rr  搞关系/l  的/uj  能力/n  着实/d  让/v  人/n  叹为观止/i  。/w  

杨慎/nr  就/d  这样/d  在/p  云南/ns  安/v  下/v  了/ul  家/n  ，/w  开始/v  吟诗/v  作对/v  ，/w  埋头/v  著书/v  ，/w  闲/v  来/v  无/v  事/n  还/d  经常/d  出去/v  旅游/vn  ，/w  日子/n  倒/d  还/d  过/v  得/ud  不错/a  ，/w  但/c  在/p  他/rr  心中/s  的/uj  那个/rd  疑团/n  ，/w  却/d  一直/d  没有/d  找到/v  答案/n  。/w  

当年/t  父亲/n  为什么/dy  要/v  主动/ad  退让/v  ，/w  致/v  仕/n  （/w  退休/v  ）/w  回家/v  呢/y  ？/w  

以/p  当时/t  的/uj  朝廷/n  势力/n  ，/w  如果/c  坚持/v  斗争/vn  下去/v  ，/w  绝不/d  会/v  输/v  得/ud  这么/d  快/a  ，/w  这么/d  惨/a  ，/w  作为/p  官场/n  浮沉/v  数十/m  年/q  ，/w  老谋深算/i  的/uj  内阁/n  首/m  辅/ng  ，/w  他/rr  必定/d  清楚/v  这/rz  一点/m  ，/w  却/d  出人意料/i  地/uv  选择/v  了/ul  放弃/v  。/w  

杨慎想/nr  破/v  脑袋/n  ，/w  也/d  想/v  不/d  明白/v  ，/w  他/rr  实在/d  无法/v  明了/v  其中/s  的/uj  原由/n  。/w  

直到/v  五/m  年/q  后/f  ，/w  他/rr  才/d  最终/d  找到/v  了/ul  答案/n  。/w  

嘉靖/nz  八/m  年/q  （/w  1529/m  ）/w  ，/w  杨廷和/nr  在/p  四川/ns  新都/n  老家/n  去世/v  ，/w  享年/n  七十一/m  岁/q  。/w  

这/rz  位/q  历经/v  三/m  朝/q  的/uj  风云人物/i  终于/d  得到/v  了/ul  安息/vn  。/w  

杨慎/nr  是/v  幸运/a  的/uj  ，/w  他/rr  及时/ad  得到/v  了/ul  消息/n  ，/w  并/c  参加/v  了/ul  父亲/n  的/uj  葬礼/n  ，/w  在/p  父亲/n  的/uj  灵柩/n  入土为安/l  ，/w  就此/d  终结/v  的/uj  那/rz  一/m  时刻/n  ，/w  杨慎/nr  终于/d  理解/v  了/ul  父亲/n  离去/v  时/ng  那/rz  镇定/a  从容/a  的/uj  笑容/n  。/w  

从/p  年轻/a  的/uj  编/v  修/v  官/n  到/v  老练/a  的/uj  内阁/n  首/m  辅/ng  ，/w  从/p  刘瑾/nr  、/w  江彬/nr  再/d  到/v  张璁/nr  ，/w  他/rr  的/uj  一生一世/i  都/d  是/v  在/p  斗争/vn  中/f  度过/v  的/uj  ，/w  数十/m  年/q  的/uj  你争我夺/i  ，/w  起/v  起落/v  落/v  ，/w  这/rz  一切/rd  也/d  该/v  到头/v  了/y  。/w  

战胜/v  了/ul  无数/m  的/uj  敌人/n  ，/w  最终/d  却/d  也/d  逃/v  不过/c  被/p  人/n  击败/v  的/uj  命运/n  ，/w  在/p  这/rz  场/q  权力/n  的/uj  游戏/n  中/f  ，/w  绝不/d  会/v  有/v  永远/d  的/uj  胜利者/n  ，/w  所有/b  的/uj  荣华富贵/i  ，/w  恩怨/n  宠/v  辱/ng  ，/w  最终/d  不过/d  化为/v  尘土/n  ，/w  归于/v  笑柄/n  而已/y  。/w  

想来/v  你/rr  已经/d  厌倦/v  了/ul  吧/y  ！/w  杨慎站/nr  在/p  父亲/n  的/uj  墓碑/n  前/f  ，/w  仰望/v  着/uz  天空/n  ，/w  他/rr  终于/d  找到/v  了/ul  最后/f  的/uj  答案/n  。/w  

留下/v  一/m  声/q  叹息/v  ，/w  杨慎/nr  飘然/d  离去/v  ，/w  解开/v  了/ul  这个/rd  疑团/n  ，/w  他/rr  已然/d  了/ul  无/v  牵挂/v  。/w  

他/rr  回到/v  了/ul  自己/rr  的/uj  流放/vn  地/n  ，/w  此后/t  三十/m  余/m  年/q  ，/w  他/rr  游历/v  于/p  四川/ns  和/c  云南/ns  之间/f  ，/w  专心/ad  著书/v  ，/w  研习/v  学问/n  ，/w  写/v  就/d  多/m  本/q  著作/n  流传/v  后世/n  。/w  纵观/v  整个/b  明代/t  ，/w  以/p  博学多才/i  而/c  论/v  ，/w  有/v  三/m  人/n  最/d  强/a  ，/w  而/c  后世/n  学者/n  大都/d  认为/v  ，/w  其中/s  以/p  杨慎/nr  学问/n  最为/d  渊博/a  ，/w  足以/d  排名/v  第一/m  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  相当/d  了不得/a  的/uj  评价/vn  ，/w  因为/p  另外/rz  两/m  位/q  仁兄/n  的/uj  名声/n  比/p  他/rr  要/v  大/a  得/ud  多/a  ，/w  一/m  个/q  已经/d  死/v  了/y  ，/w  另/rz  一/m  个/q  与/p  他/rr  同/p  一/m  时代/n  ，/w  但/c  刚/d  出生/v  不久/d  。/w  

已经/d  去世/v  的/uj  人/n  就/d  是/v  《/w  永乐/nz  大典/n  》/w  的/uj  总编/n  ，/w  永乐/nz  第一/m  才子/n  解缙/nr  ，/w  而/c  尚未/d  出场/v  的/uj  那/rz  位/q  叫做/v  徐渭/nr  ，/w  通常/b  人们/n  叫/v  他/rr  徐文长/nr  。/w  

能够/v  位居/v  这/rz  两/m  位/q  仁兄/n  之上/f  ，/w  可见/c  杨慎/nr  之/u  厉害/a  。/w  其实/d  读书/v  读/v  到/v  这个/rd  份/q  上/f  ，/w  杨慎/nr  先生/n  也/d  有些/rd  迫不得已/i  ，/w  毕竟/d  他/rr  呆/v  的/uj  那/rz  个/q  地方/n  ，/w  交通/n  不便/a  、/w  语言/n  不通/a  ，/w  除了/p  每天/t  用心/n  学习/v  ，/w  天天/d  向上/v  ，/w  似乎/d  也/d  没有/v  什么/ry  别的/rd  事/n  干/v  。/w  

杨慎/nr  就/d  这样/d  在/p  云南/ns  优哉游哉/i  地/uv  过/v  了/ul  几十/m  年/q  ，/w  也/d  算/v  平安无事/i  ，/w  但/c  他/rr  想不到/l  的/uj  是/v  ，/w  死亡/v  的/uj  阴影/n  仍然/d  笼罩/v  着/uz  他/rr  。/w  

因为/c  在/p  朝廷里/nr  ，/w  还/d  有/v  一/m  个/q  人/n  在/p  惦记/v  着/uz  他/rr  。/w  

朱厚/nr  /x  平定/v  了/ul  风波/n  ，/w  为/p  自己/rr  的/uj  父母/n  争得/v  了/ul  名分/n  ，/w  但/c  这/rz  位/q  聪明/a  过头/a  的/uj  皇帝/n  ，/w  似乎/d  并/d  不/d  是/v  一/m  个/q  懂得/v  宽恕/v  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  并/d  不/d  打算/v  放/v  过/ug  杨氏/nr  父子/n  这/rz  对/p  冤家/n  。/w  

但/c  出人意料/i  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  最终/d  原谅/v  了/ul  杨廷和/nr  ，/w  因为/p  一/m  次/q  谈话/vn  。/w  

数/m  年/q  之后/f  ，/w  频/ag  发/v  天灾/n  ，/w  粮食/n  欠/v  收/v  ，/w  他/rr  十分/d  担心/v  ，/w  便/d  问/v  了/ul  内阁/n  学士/n  李/nrf  时/ng  一/m  个/q  问题/n  ：/w  

“/w  以往/t  的/uj  余粮/n  可以/v  支撑/v  下去/v  吗/y  ？/w  ”/w  

李/nrf  时/ng  胸有成竹/i  地/uv  回答/v  ：/w  

“/w  可以/v  ，/w  太仓/ns  还/d  有/v  很多/m  储/vg  粮/n  。/w  这/rz  都/d  是/v  陛下/n  英明/nr  所/u  致/v  啊/y  。/w  ”/w  

朱厚/nr  /x  不/d  明白/v  ，/w  他/rr  用/p  狐疑/nr  的/uj  眼光/n  看/v  着/uz  李/nrf  时/ng  。/w  

李/nrf  时/ng  不/d  敢/v  怠慢/v  ，/w  立刻/d  笑/v  着/uz  回禀/v  ：/w  

“/w  陛下/n  忘/v  了/y  ，/w  当年/t  登基/v  之/u  时/ng  ，/w  您/rr  曾经/d  下/v  过/ug  诏书/n  裁减/v  机构/n  ，/w  分流/v  人员/n  ，/w  这些/rd  粮食/n  才/d  能/v  省/n  下来/v  救急/v  啊/y  ！/w  ”/w  

朱厚/nr  /x  愣住/v  了/y  ，/w  他/rr  知道/v  这/rz  道/q  诏书/n  ，/w  但/c  他/rr  更/d  明白/v  ，/w  当年/t  拟定/v  下达/v  命令/n  的/uj  人/n  并/c  不/d  是/v  他/rr  ：/w  

“/w  你/rr  错/v  了/y  ，/w  ”/w  朱厚/nr  /x  十分/d  肃穆/a  地/uv  回答/v  道/v  ，/w  “/w  这/rz  是/v  杨/nrf  先生/n  的/uj  功劳/n  ，/w  不/d  是/v  我/rr  的/uj  。/w  ”/w  

可/v  皇帝/n  终究/d  是/v  不/d  能/v  认错/v  的/uj  ，/w  这/rz  是/v  个/q  面子/n  问题/n  ，/w  于是/c  在/p  他/rr  死/v  后/f  一/m  年/q  ，/w  杨廷和/nr  被/p  正式/ad  恢复/v  名誉/n  ，/w  得到/v  了/ul  应有/v  的/uj  承认/vn  。/w  

朱厚/nr  /x  理解/v  了/ul  杨廷和/nr  ，/w  却/d  始终/d  没有/d  释怀/v  和/c  他/rr  捣乱/v  的/uj  杨慎/nr  ，/w  所以/c  在/p  此后/t  的/uj  漫长/a  岁月/n  里/f  ，/w  当/p  他/rr  闲/v  来/v  无/v  事/n  的/uj  时候/n  ，/w  经常/d  会/v  问/v  大臣/n  们/k  一/m  个/q  问题/n  ：/w  

“/w  杨慎/nr  现在/t  哪里/ry  ，/w  在/p  干什么/vry  ，/w  过/v  得/ud  如何/d  ？/w  ”/w  

朱厚/nr  /x  问/v  这个/rd  问题/n  ，/w  自然/d  不/d  是/v  要/v  改善/v  杨慎/nr  的/uj  待遇/n  ，/w  如果/c  他/rr  知道/v  此刻/t  杨/nrf  先生/n  的/uj  生活/vn  状态/n  ，/w  只怕/d  早就/d  跳/v  起来/v  派/v  人/n  去/v  斩草除根/i  了/y  。/w  

幸好/d  杨慎/nr  的/uj  人缘/n  相当/d  不错/a  ，/w  没/d  当/p  皇帝/n  问起/v  ，/w  大臣/n  们/k  都/d  会/v  摆/v  出/v  一/m  副/q  苦瓜/n  脸/n  ，/w  倾诉/v  杨慎/nr  的/uj  悲惨/a  遭遇/n  ，/w  说/v  他/rr  十分/d  后悔/v  ，/w  每日/t  以泪洗面/l  。/w  

听到/v  这里/s  ，/w  皇帝/n  陛下/n  才/d  会/v  高兴/a  地/uv  点点头/v  ，/w  满意/v  而/c  去/v  ，/w  但/c  过/v  段/q  时间/n  他/rr  就/d  会/v  重新/d  发问/v  ，/w  屡试不爽/i  ，/w  真/d  可谓/v  恨/v  比/p  海/n  深/a  。/w  

但/c  杨慎/nr  终究/d  还是/d  得到/v  了/ul  善终/v  ，/w  他/rr  活/v  了/ul  七十二/m  岁/q  ，/w  比/p  他/rr  爹/n  还/d  多/ad  活/v  了/ul  一/m  岁/q  ，/w  嘉靖/nz  三十八/m  年/q  才/d  安然/z  去世/v  ，/w  著作等身/i  ，/w  名扬天下/i  。/w  

但/c  比/p  他/rr  的/uj  著作/n  和/c  他/rr  本人/rr  更为/d  出名/a  的/uj  ，/w  还是/c  他/rr  那/rz  首/m  让/v  人/n  耳熟能详/i  的/uj  词牌/n  ，/w  这/rz  才/d  是/v  他/rr  一生/n  感悟/v  与/p  智慧/n  之/u  所得/n  ：/w  


历/d  古/a  千/m  年/q  ，/w  是非/n  荣辱/n  ，/w  你争我夺/i  ，/w  不过如此/l  ！/w  

【/w  嘉靖/nz  的/uj  心得/n  】/w  

我/rr  相信/v  ，/w  杨慎/nr  先生/n  已经/d  大/a  彻/vg  大/a  悟/vg  了/y  ，/w  但/c  嘉靖/nr  先生/n  还/d  远远/d  没有/d  到达/v  这个/rd  层次/n  ，/w  很/d  明显/a  ，/w  他/rr  的/uj  思想/n  尚/d  不够/a  先进/a  。/w  

他/rr  曾经/d  很/d  天真/a  地/uv  认为/v  ，/w  做/v  皇帝/n  是/v  一/m  件/q  十分/d  轻松/a  的/uj  事情/n  ，/w  就/d  如同/v  一/m  头/q  雄狮/n  ，/w  只要/c  大/d  吼/v  一/m  声/q  ，/w  所有/b  动物/n  都/d  将/d  对/p  它/rr  俯首帖耳/i  。/w  但/c  当/p  他/rr  的/uj  指令/n  被/p  驳回/v  ，/w  他/rr  的/uj  命令/n  无/v  人/n  听从/v  ，/w  他/rr  的/uj  制度/n  无/v  人/n  执行/v  时/ng  ，/w  他/rr  才/d  发现/v  ：/w  在/p  这个/rd  世界/n  上/f  ，/w  任何人/rn  都/d  是/v  靠不住/a  的/uj  ，/w  能够/v  信任/v  的/uj  只/d  有/v  他/rr  自己/rr  。/w  

于是/c  ，/w  在/p  这/rz  场/q  你死我活/i  的/uj  斗争/vn  中/f  ，/w  胜利者/n  嘉靖/nz  得到/v  了/ul  唯一/b  的/uj  启示/vn  ：/w  只有/c  权谋/n  和/c  暴力/n  ，/w  才/d  能/v  征服/v  所有/b  的/uj  人/n  ，/w  除此之外/l  ，/w  别/d  无/v  他/rr  途/ng  。/w  

要/v  充分/a  地/uv  利用/v  身边/s  的/uj  人/n  ，/w  但/c  又/d  不/d  能/v  让/v  任何人/rn  独揽/v  大权/n  ，/w  威胁/v  到/v  自己/rr  的/uj  地位/n  ，/w  这/rz  就/d  是/v  他/rr  的/uj  智慧/n  哲学/n  。/w  

所以/c  他/rr  需要/v  的/uj  大臣/n  不/d  是/v  助手/n  、/w  也/d  不/d  是/v  秘书/n  ，/w  而是/c  木偶/n  ――/w  可以/v  供/v  他/rr  操纵/v  的/uj  木偶/n  。/w  

在/p  驱逐/v  了/ul  杨廷和/nr  之后/f  ，/w  他/rr  已经/d  找到/v  了/ul  第一/m  个/q  合适/a  的/uj  木偶/n  ――/w  张璁/nr  。/w  

张璁/nr  大概/d  不/d  能/v  算是/v  个/q  坏人/n  ，/w  当然/d  了/y  ，/w  也/d  不/d  是/v  好/a  人/n  ，/w  实际上/d  ，/w  他/rr  只/d  是/v  一/m  个/q  自卑/a  的/uj  小人物/n  ，/w  他/rr  前/f  半生/m  历经/v  坎坷/an  ，/w  学习/v  成绩/n  差/a  ，/w  也/d  不/d  会/v  拍/v  上/v  司马/nrf  屁/n  ，/w  好不容易/l  借/v  着/uz  “/w  议/v  礼/n  ”/w  红/v  了/ul  一/m  把/q  ，/w  还/d  差点/d  被/p  人/n  活活/d  打/v  死/v  ，/w  算是/v  倒霉/a  到/v  了/ul  家/n  。/w  

经过/p  艰苦奋斗/i  ，/w  九死一生/i  ，/w  他/rr  终于/d  看到/v  了/ul  胜利/vn  的/uj  曙光/n  ，/w  杨廷和/nr  走/v  了/y  ，/w  杨慎/nr  也/d  走/v  了/y  ，/w  本/rz  以为/v  可以/v  就此/d  扬眉吐气/i  的/uj  张璁/nr  却/d  惊奇/a  地/uv  发现/v  ，/w  自己/rr  虽然/c  是/v  胜利者/n  ，/w  却/d  不/d  是/v  获益者/n  。/w  

考虑/v  到/v  张璁/nr  同志/n  的/uj  重大/a  贡献/n  ，/w  他/rr  本来/d  应该/v  进入/v  内阁/n  ，/w  实现/v  多/m  年/q  前/f  的/uj  梦想/n  ，/w  可/v  此时/t  张/nrf  先生/n  才/d  发现/v  ，/w  他/rr  这/rz  条/q  咸鱼/n  虽然/c  翻/v  了/ul  身/ng  ，/w  却/d  很/d  难/a  跳/v  进/v  龙门/n  。/w  

这里/s  介绍/v  一下/m  ，/w  要/v  想/v  进入/v  内阁/n  ，/w  一般/ad  有/v  三/m  个/q  条件/n  ，/w  首先/c  这/rz  人/n  应该/v  进/v  过/ug  翰林/n  院/ng  ，/w  当/p  过庶/nr  吉士/nr  ，/w  这/rz  是/v  基本/a  条件/n  ，/w  相当/d  于/p  学历/n  资本/n  。/w  其次/d  ，/w  必须/d  由/p  朝/j  中/j  大臣/n  会/v  推/v  ，/w  也/d  就是/d  所谓/v  的/uj  民主/an  推荐/vn  ，/w  当然/d  了/y  ，/w  自己/rr  推荐/v  自己/rr  是/v  不行/a  的/uj  。/w  最后/f  ，/w  内阁/n  列出/v  名单/n  ，/w  由/p  皇帝/n  拍板/v  同意/v  ，/w  这/rz  就算/d  入阁/v  了/y  。/w  

我们/rr  把/p  张璁/nr  同志/n  的/uj  简历/n  对比/v  一下/m  以上/f  条件/n  ，/w  就/d  会/v  发现/v  他/rr  实在/d  是/v  不/d  够格/a  。/w  

学历/n  就/d  不用说/v  了/y  ，/w  他/rr  连/u  翰林/n  院/ng  的/uj  门卫/n  都/d  没/d  干/v  过/ug  ，/w  而/c  要/v  想/v  让/v  大臣/n  们/k  会/v  推/v  他/rr  ，/w  那/rz  就/d  是/v  痴人说梦/i  ，/w  光是/d  骂/v  他/rr  的/uj  奏折/n  就/d  能/v  把/p  他/rr  活埋/vn  ，/w  对于/p  这/rz  位/q  仁兄/n  ，/w  真/d  可谓/v  是/v  全/a  朝/tg  共/d  讨/v  之/u  ，/w  群臣/n  共/d  诛/x  之/u  。/w  

于是/c  张璁/nr  先生/n  只/d  剩下/v  了/ul  最后/f  一/m  根/q  救命稻草/l  ――/w  皇帝/n  同意/v  。/w  

可/v  光/d  是/v  老板/n  同意/v  是/v  不够/a  的/uj  ，/w  群众/n  基础/n  太/d  差/a  ，/w  没/v  人/n  推举/v  ，/w  你/rr  总/d  不好意思/a  毛遂自荐/i  吧/y  。/w  

事情/n  到/v  这里/s  就算/d  僵/ad  住/v  了/y  ，/w  但/c  其实/d  张璁/nr  先生/n  还是/d  有/v  指望/v  的/uj  ，/w  因为/p  皇帝/n  陛下/n  的/uj  手中/s  还/d  有/v  一/m  项/q  特殊/a  的/uj  权力/n  ，/w  可以/v  让/v  他/rr  顺利/ad  入阁/v  ，/w  这/rz  就/d  是/v  中/f  旨/ng  。/w  

所谓/v  中/f  旨/ng  ，/w  就/d  是/v  皇帝/n  不/d  经过/p  内阁/n  讨论/v  推举/v  ，/w  直接/ad  下令/v  任免/vn  人员/n  或是/c  颁布/v  法令/n  ，/w  可谓/v  是/v  一/m  条/q  捷径/n  。/w  但/c  奇怪/a  的/uj  是/v  ，/w  一般/a  情况/n  下/f  ，/w  皇帝/n  很/d  少/a  使用/vn  中/f  旨/ng  提拔/v  大臣/n  ，/w  而/c  其中/s  原因/n  可谓/v  让/v  人大/j  跌/v  眼镜/n  ――/w  皇帝/n  愿意/v  给/v  ，/w  大臣/n  不/d  愿/v  要/v  。/w  

明代/t  的/uj  官员/n  确实/ad  有/v  几/m  把/q  硬骨头/n  ，/w  对于/p  直接/ad  由/p  皇帝/n  任命/v  的/uj  官员/n  ，/w  他们/rr  是/v  极其/d  鄙视/v  的/uj  ，/w  只有/c  扎根/v  于/p  人民/n  群众/n  ，/w  有着/v  广泛/a  支持率/n  的/uj  同志/n  ，/w  才/d  会/v  得到/v  他们/rr  的/uj  拥护/vn  ，/w  靠/p  皇帝/n  下/f  旨/ng  升官/v  的/uj  人/n  ，/w  他们/rr  的/uj  统一/vn  评价/vn  是/v  ――/w  不要脸/a  。/w  

考虑/v  到/v  面子/n  问题/n  ，/w  很多/m  人/n  宁可/d  不/d  升官/v  ，/w  也/d  不/d  愿意/v  走/v  中/f  旨/ng  这/rz  条/q  路/n  。/w  

但/c  你/rr  要/v  以为/v  张璁/nr  先生/n  是/v  碍/v  于/p  面子/n  ，/w  才/d  不/d  靠/v  中/f  旨/ng  升官/v  ，/w  那/rz  你/rr  就/d  错/v  了/y  。/w  张璁/nr  先生/n  出身/v  低微/an  ，/w  且/c  一直/d  以来/f  强烈/ad  要求/v  进步/vn  ，/w  有/v  没有/v  脸/n  都/d  难/ad  说/v  ，/w  至于/p  要/v  不要脸/a  ，/w  那/rz  实在/d  是/v  一/m  个/q  很/d  次要/b  的/uj  问题/n  。/w  

之所以/c  不/d  用/v  中/f  旨/ng  ，/w  实在/d  也/d  是/v  没有/v  办法/n  的/uj  事/n  ，/w  要/v  怪/v  只能/v  怪/v  张璁/nr  先生/n  的/uj  名声/n  太/d  差/a  了/y  ，/w  皇帝/n  还/d  没有/d  任命/v  ，/w  内阁大臣/n  和/c  各部/rn  言/ng  官/n  就/d  已经/d  放出/v  话/n  来/f  ，/w  只要/c  中/f  旨/ng  一下/m  ，/w  就/d  立刻/d  使用/v  封/v  驳/v  权/n  ，/w  把/p  旨意/n  退回/v  去/v  ！/w  

事情/n  搞/v  成/v  这样/d  ，/w  就/d  没什么/l  意思/n  了/y  ，/w  会/v  推/v  不/d  可能/v  ，/w  中/f  旨/ng  没/d  指望/v  ，/w  无奈/d  之下/f  ，/w  张璁/nr  开/v  动脑筋/v  ，/w  刻苦/ad  钻研/v  ，/w  终于/d  想/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  绝妙/b  的/uj  主意/n  。/w  

虽说/c  在/p  朝/j  中/f  已经/d  是/v  人/n  见/v  人/n  厌/vg  ，/w  处于/v  彻底/a  的/uj  狗不理/nz  状态/n  ，/w  但/c  张璁/nr  相信/v  ，/w  他/rr  总/d  能/v  找到/v  一/m  个/q  支持/v  自己/rr  的/uj  人/n  ，/w  经过/p  逐个/d  排查/v  ，/w  他/rr  最终/d  证实/v  了/ul  这/rz  一/m  判断/v  的/uj  正确性/n  。/w  

那个/rd  可以/v  帮助/v  他/rr  入阁/v  的/uj  人/n  就/d  是/v  杨一清/nr  。/w  

杨一清/nr  可以/v  算是/v  张璁/nr  的/uj  忠实/a  拥护者/n  ，/w  当初/t  他/rr  听说/v  张璁/nr  议/v  礼/n  的/uj  时候/n  ，/w  正/d  躺/v  在/p  床/n  上/f  睡/v  午觉/n  ，/w  也/d  没/d  太/d  在意/v  这/rz  事儿/n  ，/w  只/d  是/v  让/v  人/n  把/p  张璁/nr  的/uj  奏章/n  读/v  给/p  他/rr  听/v  ，/w  结果/d  听到/v  一半/m  ，/w  他/rr  就/d  打消/v  了/ul  瞌睡/v  ，/w  精神抖擞/i  地/uv  跳/v  下/v  了/ul  床/n  ，/w  说/v  出/v  了/ul  一/m  句/q  可怕/a  的/uj  断言/vn  ：/w  

“/w  即使/c  圣人/n  再生/v  ，/w  也/d  驳/v  不/d  倒/v  张璁/nr  了/y  ！/w  ”/w  

虽然/c  这/rz  话/n  有点/d  夸张/v  ，/w  但/c  事实/n  证明/v  杨一清/nr  是/v  对/p  的/uj  ，/w  之后/f  他/rr  成为/v  了/ul  张璁/nr  的/uj  忠实/a  支持者/n  ，/w  为/p  议/v  礼/n  立下/v  了/ul  汗马功劳/i  ，/w  而/c  到/v  了/ul  入阁/v  的/uj  关键/n  时刻/n  ，/w  张璁/nr  又/d  一/m  次/q  想起/v  了/ul  这/rz  位/q  大人物/n  ，/w  希望/v  他/rr  出山/v  再/d  拉/v  兄弟/n  一/m  把/q  。/w  

杨一清/nr  答应/v  了/y  ，/w  对于/p  这/rz  位/q  久经考验/l  的/uj  官场/n  老手/n  来说/u  ，/w  重新/d  入阁/v  玩玩/v  政治/n  倒/d  也/d  不失为/v  退休/v  前/f  的/uj  一/m  件/q  乐事/n  。/w  

怀着/v  这/rz  种/q  意愿/n  ，/w  杨一清/nr  进入/v  了/ul  内阁/n  ，/w  再次/d  投入/v  了/ul  政治/n  的/uj  漩涡/n  。/w  事情/n  果然/d  如/v  张璁/nr  等/u  人/n  预料/v  ，/w  嘉靖/nz  皇帝/n  一下/m  中/f  旨/ng  ，/w  弹劾/v  的/uj  奏章/n  如/v  排山倒海/i  般/u  地/uv  压/v  了/ul  过来/v  ，/w  朝/p  中/f  骂/v  声/n  一/m  片/q  。/w  

但/c  群众/n  再/d  激动/a  ，/w  也/d  抵/v  不/d  上/v  领导/n  的/uj  一/m  句/q  话/n  ，/w  在/p  杨一清/nr  的/uj  安排/vn  下/f  ，/w  皇帝/n  的/uj  旨意/n  顺利/ad  得到/v  了/ul  执行/vn  ，/w  张璁/nr  终于/d  实现/v  了/ul  当年/t  萧半仙/nr  的/uj  预言/n  ，/w  顺利/ad  入阁/v  成为/v  了/ul  大学士/n  。/w  

张璁/nr  终于/d  心满意足/i  了/y  ，/w  他/rr  对/p  杨一清/nr  先生/n  自然/d  是/v  感恩戴德/i  ，/w  而/c  杨一清/nr  也/d  十分/d  欣慰/a  ，/w  二十/m  年/q  前/f  ，/w  张永帮/nr  了/ul  他/rr  ，/w  并/c  从此/d  改变/v  了/ul  他/rr  的/uj  命运/n  。/w  二十/m  年/q  后/f  ，/w  他/rr  给/v  了/ul  张璁/nr  同样/b  的/uj  待遇/n  ，/w  使/v  这个/rd  小人物/n  达成/v  了/ul  最终/b  的/uj  梦想/n  。/w  

但是/c  杨一清/nr  没有/d  想到/v  ，/w  他/rr  的/uj  这/rz  一/m  举动/n  并/c  没有/d  得到/v  善意/n  的/uj  回报/vn  ，/w  却/d  使/v  他/rr  的/uj  半生/m  荣誉/n  功名/n  毁于一旦/i  。/w  

【/w  张璁/nr  的/uj  诡计/n  】/w  

公正/a  地/uv  讲/v  ，/w  在/p  议/v  礼/n  纷争/n  的/uj  那些/rd  日子/n  里/f  ，/w  张璁/nr  还/d  是/v  一/m  个/q  值得/v  肯定/v  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  挺身而出/i  ，/w  为/p  孤立/v  无助/v  的/uj  少年/n  天子/n  说话/v  ，/w  对抗/v  权/n  倾/v  天下/n  的/uj  杨廷和/nr  。/w  应该/v  说/v  ，/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  勇敢/a  的/uj  行为/n  ，/w  虽说/c  他/rr  是/v  出于/v  投机/a  的/uj  目的/n  ，/w  但/c  实际上/d  ，/w  他/rr  并/d  没有/d  做/v  错/v  什么/ry  。/w  

让/v  人/n  认/v  自己/rr  的/uj  父母/n  ，/w  有/v  错/v  吗/y  ？/w  

可是/c  当/p  他/rr  终于/d  出人头地/i  ，/w  成为/v  朝/j  中/j  大/a  官/n  的/uj  时候/n  ，/w  事情/n  却/d  发生/v  了/ul  翻天覆地/i  的/uj  变化/vn  。/w  

变化/vn  的/uj  起因/n  来源于/v  张璁/nr  本人/rr  ，/w  这/rz  位/q  老兄/n  自打/p  飞黄腾达/i  之后/f  ，/w  就/d  患/v  上/v  了/ul  一/m  种/q  疾病/n  。/w  

更/d  麻烦/a  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  得/v  的/uj  不/d  是/v  简单/a  的/uj  发烧/vn  感冒/vn  ，/w  而是/c  一/m  种/q  治/v  不好/a  的/uj  绝症/n  。/w  事实上/l  ，/w  这/rz  种/q  病/n  到/p  今天/t  都/d  没/v  法医/n  ，/w  它/rr  的/uj  名字/n  叫/v  心理/n  变态/n  。/w  

而/c  在/p  张璁/nr  先生/n  身上/s  ，/w  具体/ad  临床/v  表现/v  为/v  偏执/an  、/w  自私/a  、/w  多疑/an  、/w  看/v  谁/ry  都/d  不/d  顺眼/a  、/w  见/v  谁/ry  踩/v  谁/ry  等等/u  。/w  

说来/v  不幸/a  ，/w  张/nrf  先生/n  之所以/c  染上/v  这个/rd  毛病/n  ，/w  都/d  是/v  被/p  人/n  骂/v  出来/v  的/uj  。/w  

自从/p  他/rr  出道/v  以来/f  ，/w  就/d  不断/d  地/uv  被/p  人/n  骂/v  ，/w  先/d  被/p  礼/n  部/n  的/uj  人/n  欺负/vn  ，/w  连/n  工作/vn  都/d  不/d  给/v  安排/v  ，/w  议/v  礼/n  之后/f  他/rr  得到/v  的/uj  骂/v  声/n  更是/d  如/v  滔滔/z  江水/n  连绵/z  不/d  绝/vg  ，/w  没有/d  骂/v  过/ug  他/rr  的/uj  人/n  可谓/v  是/v  稀有/a  动物/n  ，/w  奏章/n  上/f  的/uj  口水/n  就/d  能/v  把/p  他/rr  淹死/v  。/w  

张/nrf  先生/n  青年/n  时代/n  本来/d  就/d  有/v  心理/n  阴影/n  ，/w  中年/t  时/ng  又/d  被/p  无数/m  人/n  乱/a  脚/n  踩/v  踏/v  ，/w  在/p  极度/d  的/uj  压力/n  和/c  恐惧/an  之下/f  ，/w  他/rr  的/uj  心理/n  终于/d  被/p  彻底/ad  扭曲/v  。/w  

一/m  个/q  也/d  不/d  放/v  过/ug  ，/w  一/m  个/q  也/d  不/d  饶恕/v  。/w  这/rz  就/d  是/v  张璁/nr  的/uj  座右铭/n  。/w  

于是/c  张/nrf  先生/n  就此/d  开始/v  了/ul  他/rr  的/uj  斗争/vn  生涯/n  ，/w  但/c  凡是/d  不服/v  他/rr  的/uj  ，/w  不/d  听/v  他/rr  的/uj  ，/w  不/d  伺候/v  他/rr  的/uj  ，/w  他/rr  统统/d  给予/v  了/ul  相同/a  的/uj  待遇/n  ――/w  恶/ad  整/v  。/w  不/d  是/v  让/v  你/rr  穿小鞋/l  ，/w  就是/d  找/v  机会/n  罢/v  你/rr  的/uj  官/n  ，/w  不/d  把/p  你/rr  搞/v  得/ud  半死不活/i  绝不/d  罢休/v  。/w  

今天/t  斗/v  ，/w  明天/t  斗/v  ，/w  终于/d  斗/v  成/v  了/ul  万人仇/nr  ，/w  无数/m  官员/n  表面/n  上/f  啥/ry  也/d  不/d  说/v  ，/w  背后/f  提到/v  张璁/nr  这个/rd  名字/n  ，/w  却/d  无不/d  咬牙切齿/i  ，/w  捶胸顿足/i  ，/w  甚至/d  有/v  人/n  把/p  他/rr  的/uj  画像/n  挂/v  在/p  家里/s  ，/w  回家/v  就/d  对/p  着/uz  画/v  骂/v  一/m  顿/q  ，/w  且/c  每日/t  必/d  骂/v  ，/w  风雨无阻/i  。/w  

可笑/a  的/uj  是/v  ，/w  张学士/nr  一点/m  也/d  没有/v  自知之明/i  ，/w  上班/v  途中/s  还/d  经常/d  主动/a  热情/a  地/uv  和/c  同事/n  们/k  打招呼/v  ，/w  自我/rr  感觉/n  实在/d  是/v  相当/d  地/uv  好/a  。/w  

张璁/nr  先生/n  的/uj  奋斗/vn  史/ng  为/p  我们/rr  生动/a  地/uv  诠释/v  了/ul  一/m  个/q  深刻/a  的/uj  道理/n  ――/w  人/n  是/v  怎么/dy  傻/a  起来/v  的/uj  。/w  

欺负/v  下级/n  也/d  就/d  罢了/y  ，/w  随着/p  病情/n  的/uj  恶化/vn  ，/w  他/rr  又/d  瞄准/v  了/ul  一/m  个/q  更为/d  强大/a  的/uj  目标/n  ――/w  杨一清/nr  。/w  

杨一清/nr  其实/d  是/v  个/q  很/d  好/a  说话/v  的/uj  人/n  ，/w  平时/t  也/d  不怎么/l  和/c  张璁/nr  计较/v  ，/w  但/c  张璁/nr  是/v  个/q  说/v  他/rr  胖/a  就/d  开始/v  喘/v  的/uj  人/n  ，/w  越来越/d  觉得/v  杨一清/nr  碍事/a  （/w  杨一清/nr  是/v  首/m  辅/ng  ）/w  ，/w  为了/p  能够/v  为所欲为/i  ，/w  他/rr  决定/v  铤而走险/i  ，/w  弹劾/v  自己/rr  的/uj  领导/n  。/w  

于是/c  在/p  嘉靖/nz  八/m  年/q  （/w  1529/m  ）/w  ，/w  张璁/nr  突然/ad  发动/v  了/ul  进攻/vn  ，/w  张/nrf  先生/n  果然/d  不同凡响/i  ，/w  一/m  出手/v  就是/d  大/a  阵/ng  仗/n  ，/w  派出/v  手下/n  的/uj  所有/b  主力/n  言/vg  官/n  上/f  奏/v  弹劾/v  杨一清/nr  。/w  

而/c  在/p  奏章/n  里/f  ，/w  张璁/nr  还/d  额外/d  送给/v  杨一清/nr  一/m  个/q  十分/d  响亮/a  的/uj  外号/n  ――/w  奸人/n  。/w  

张璁/nr  之所以/c  敢/v  这么/d  干/v  ，/w  是/v  经过/p  周密/ad  计算/v  的/uj  ，/w  皇帝/n  和/c  自己/rr  关系/n  好/a  ，/w  朝/p  中/f  又/d  有/v  自己/rr  的/uj  一/m  帮/q  死党/n  ，/w  杨一清/nr  虽/c  是/v  老/a  干部/n  ，/w  初来乍到/i  ，/w  根基/n  不/d  牢/a  ，/w  要/v  除掉/v  他/rr  应该/v  不/d  成/v  问题/n  。/w  

这个/rd  打算/n  本来/d  应该/v  是/v  没错/v  的/uj  ，/w  如/c  无/v  意外/an  ，/w  皇帝/n  一定/d  会/v  偏向/v  他/rr  的/uj  忠实/a  支持者/n  张璁/nr  先生/n  ，/w  但/c  人生/n  似乎/d  总是/d  充满/v  了/ul  惊喜/a  。/w  

很/d  快/a  ，/w  杨一清/nr  就/d  得知/v  自己/rr  被/p  人/n  告/v  了/y  ，/w  却/d  毫不/d  吃惊/a  ，/w  这/rz  套/q  把戏/n  他/rr  见/v  得/ud  多/a  了/y  ，/w  闭/v  着/uz  眼睛/n  也/d  知道/v  是/v  谁/ry  干/v  的/uj  ，/w  但/c  奇怪/a  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  并/d  没有/v  大举/d  反击/v  ，/w  只是/d  上/v  了/ul  封/q  奏折/n  为/p  自己/rr  辩护/v  ，/w  顺便/d  骂/v  了/ul  几/m  句/q  张璁/nr  ，/w  然后/c  郑重/ad  提出/v  辞职/v  。/w  

张璁/nr  很/d  意外/a  ，/w  在/p  他/rr  看来/v  ，/w  杨一清/nr  的/uj  这/rz  一/m  举动/n  无异于/v  自掘坟墓/i  。/w  这/rz  是/v  因为/p  杨一清/nr  是/v  他/rr  向/p  皇上/n  私下/d  推荐/v  ，/w  才/d  得以/v  顺利/ad  入阁/v  的/uj  ，/w  而且/c  据/p  他/rr  所/u  知/v  ，/w  此人/rn  与/p  嘉靖/nz  皇帝/n  的/uj  关系/n  一般/a  ，/w  远远/d  不/d  如/v  自己/rr  ，/w  提出/v  主动/ad  辞职/v  也/d  威胁/v  不/d  了/ul  任何人/rn  。/w  

莫非/d  杨一清/nr  已经/d  看破红尘/i  ，/w  大彻/nr  大/d  悟/vg  ？/w  事情/n  就/d  这么/d  完/v  了/y  ？/w  

存在/v  着/uz  如此/rz  天真/a  的/uj  想法/n  ，/w  充分/ad  说明/v  张璁/nr  同志/n  还/d  没有/d  开窍/a  ，/w  要/v  知道/v  ，/w  杨一清/nr  先生/n  成化/t  八/m  年/q  （/w  1472/m  ）/w  中/j  进士/n  ，/w  一直/d  在/p  朝廷混/nr  ，/w  迄今为止/l  已经/d  干/v  了/ul  57/m  年/q  ，/w  他/rr  的/uj  工龄/n  和/c  张璁/nr  的/uj  年龄/n  差不多/l  。/w  如果/c  翻开/v  杨/nrf  先生/n  那/rz  份/q  厚重/a  的/uj  档案/n  ，/w  数一数/m  他/rr  曾经/d  干掉/v  过/ug  的/uj  敌人/n  名单/n  （/w  如/v  刘瑾/nr  、/w  杨廷和/nr  等/u  ）/w  ，/w  然后/c  再/d  掂/v  下/v  自己/rr  的/uj  斤两/n  ，/w  相信/v  张璁/nr  会/v  做出/v  更加/d  理智/a  的/uj  判断/vn  。/w  

不久/d  之后/f  ，/w  结果/d  出来/v  了/y  ，/w  皇帝/n  陛下/n  非但/c  没有/d  同意/v  杨一清/nr  的/uj  辞呈/n  ，/w  反而/d  严厉/ad  斥责/v  了/ul  张璁/nr  等/u  人/n  ，/w  要/v  他们/rr  搞好/v  自我批评/n  。/w  

这/rz  下/q  子/ng  张璁/nr  纳闷/v  了/y  ，/w  杨一清/nr  和/c  嘉靖/nz  确实/ad  没有/v  什么/ry  渊源/n  ，/w  为何/dy  会/v  如此/rz  维护/v  他/rr  呢/y  ？/w  

这/rz  实在/d  不/d  能/v  怪/v  张璁/nr  ，/w  因为/p  他/rr  不/d  知道/v  的/uj  事情/n  确实/ad  太/d  多/a  。/w  

十/m  多/m  年/q  前/f  ，/w  当/p  朱厚/nr  /x  还/d  是/v  个/q  十一/m  、/w  二/m  岁/q  的/uj  少年/n  ，/w  在/p  湖北/ns  安陆/ns  当/p  土/n  财主/n  的/uj  时候/n  ，/w  他/rr  的/uj  父亲/n  兴献王/nr  曾/d  反复/d  对/p  他/rr  说/v  过/ug  这样/d  一/m  句/q  话/n  ：/w  

“/w  若/c  朝/p  中/f  有/v  三/m  个/q  人/n  在/p  ，/w  必定/d  国家/n  兴旺/a  、/w  万民/n  无/v  忧/ng  ！/w  ”/w  

朱厚/nr  /x  牢牢/d  地/uv  记住/v  了/ul  父亲/n  的/uj  话/n  ，/w  也/d  记住/v  了/ul  这/rz  三/m  个/q  人/n  的/uj  名字/n  ：/w  李东阳/nr  、/w  刘大夏/nr  、/w  杨一清/nr  。/w  

在/p  朱厚/nr  /x  看来/v  ，/w  杨一清/nr  就/d  是/v  他/rr  的/uj  偶像/n  ，/w  张璁/nr  不过/c  是/v  个/q  跟班/n  ，/w  跟班/vd  想/v  跟/p  偶像/n  斗/v  ，/w  只能/v  说/v  是/v  不自量力/i  。/w  

于是/c  在/p  朱厚/nr  /x  的/uj  反复/d  恳求/v  下/f  ，/w  杨老/nr  干部/n  勉为其难/i  地/uv  收回/v  了/ul  辞职信/n  ，/w  表示/v  打/v  死/v  不/d  退休/v  ，/w  愿意/v  继续/v  为/p  国家/n  发光/v  发热/v  。/w  

张璁/nr  彻底/ad  没辙/v  了/y  ，/w  但/c  他/rr  没有/d  想到/v  ，/w  更/d  大/a  的/uj  麻烦/an  还/d  在/p  后头/f  。/w  

官员/n  已经/d  忍/v  很/d  久/a  了/y  ，/w  他们/rr  大都/d  吃/v  过/ug  张璁/nr  的/uj  亏/vn  ，/w  要不是/c  因为/p  此/rz  人/n  正当/a  红/a  ，/w  估计/v  早就/d  去/v  跟/p  他/rr  玩命/v  了/y  ，/w  现在/t  复仇/v  的/uj  机会/n  总算/d  到/v  了/y  。/w  

很/d  快/a  又/d  是/v  一/m  顿/q  乱/a  拳/n  相交/v  ，/w  口水/n  横/v  飞/v  ，/w  张璁/nr  顶/v  不/d  住/v  了/y  ，/w  朱厚/nr  /x  也/d  不/d  想/v  让/v  他/rr  继续/v  顶/v  了/y  ，/w  便/d  作出/v  了/ul  一/m  个/q  让/v  张璁/nr  伤心/ad  欲/vg  绝/ag  的/uj  决定/n  ――/w  辞退/v  。/w  

而/c  张璁/nr  也/d  着实/d  让/v  皇帝/n  大/d  吃/v  了/ul  一/m  惊/v  ，/w  他/rr  听到/v  消息/n  后/f  没有/d  死/v  磨/v  硬/a  泡/n  ，/w  也/d  没/d  痛哭流涕/i  ，/w  却/d  采取/v  了/ul  一/m  个/q  意外/a  的/uj  举动/n  ――/w  拔腿/v  就/d  跑/v  。/w  

张璁/nr  先生/n  似乎/d  失礼/v  了/y  ，/w  无论如何/l  ，/w  也/d  不/d  用/v  跑/v  得/ud  这么/d  快/a  吧/y  。/w  

跑/v  得/ud  快/a  ？/w  再/d  不快/a  跑/v  就/d  被/p  人/n  给/p  打/v  死/v  了/y  ！/w  

事实上/l  ，/w  张璁/nr  兄/ng  对/p  自己/rr  的/uj  处境/n  是/v  有/v  着/uz  清醒/a  认识/n  的/uj  ，/w  虽说/c  那/rz  帮/v  人/n  现在/t  看上去/v  服服帖帖/z  ，/w  一旦/d  自己/rr  翻/v  了/ul  船/n  ，/w  他们/rr  必定/d  会/v  毫不犹豫/l  地/uv  踏上/v  一/m  脚/n  ，/w  再/d  吐/v  上口/a  唾沫/n  。/w  

于是/c  他/rr  和/c  桂萼连/nr  行李/n  都/d  没/v  怎么/dy  收拾/v  ，/w  就/d  连夜/d  逃/v  了/ul  出去/v  ，/w  速度/n  之/u  快/a  着实/d  让/v  人/n  瞠目结舌/l  。/w  

当/p  张璁/nr  逃/v  出/v  京城/ns  的/uj  那/rz  一刻/m  ，/w  他/rr  几乎/d  已经/d  完全/a  绝望/an  ，/w  经历/v  了/ul  如此/rz  多/a  的/uj  风波/n  挫折/vn  ，/w  才/d  坐/v  到/v  了/ul  今天/t  的/uj  位置/n  ，/w  而/c  在/p  这个/rd  狼狈/an  的/uj  深夜/t  ，/w  他/rr  将/d  失去/v  所有/b  的/uj  一切/rd  。/w  

似乎/d  太/d  快/a  了/ul  点/q  吧/y  ！/w  

可能/v  上/f  天/n  也/d  是/v  这样/d  认为/v  的/uj  ，/w  所以/c  他/rr  并未/d  抛弃/v  张璁/nr  ，/w  这/rz  一/m  次/q  他/rr  不过/d  是/v  和/c  张/nrf  先生/n  开/v  了/ul  个/q  小/a  玩笑/n  ，/w  不久/d  之后/f  张璁/nr  将/d  拿/v  回/v  属于/v  他/rr  的/uj  一切/rd  。/w  他/rr  的/uj  辉煌/an  仍/d  将/d  继续/v  下去/v  ，/w  直到/v  他/rr  遇见/v  那个/rd  宿命/n  中/f  真正/b  的/uj  敌人/n  。/w  

事实/n  证明/v  ，/w  张璁/nr  是/v  一/m  个/q  很/d  有/v  效率/n  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  八月/t  份/q  跑/v  出去/v  ，/w  可/v  还/d  不/d  到/v  一/m  个/q  月/n  ，/w  他/rr  就/d  跑/v  了/ul  回来/v  。/w  当然/d  ，/w  是/v  皇帝/n  陛下/n  把/p  他/rr  叫/v  回来/v  的/uj  。/w  

之所以/c  会/v  发生/v  这样/d  的/uj  变化/vn  ，/w  竟然/d  只是/d  因为/p  张璁/nr  的/uj  一/m  个/q  同党/n  上书/v  骂/v  了/ul  杨一清/nr  。/w  其实/d  骂/v  就/d  骂/v  了/y  ，/w  没什么/l  大不了/l  ，/w  在/p  那/rz  年头/n  ，/w  上/f  到/v  皇帝/n  ，/w  下/f  到/v  县官/n  ，/w  没/d  挨/v  过/ug  骂/v  的/uj  人/n  扳/v  着/uz  指头/n  也/d  能/v  数/m  出来/v  ，/w  官员/n  们/k  的/uj  抗击/vn  打/v  能力/n  普遍/ad  很/d  强/a  ，/w  所以/c  杨一清/nr  也/d  并/d  不在乎/v  。/w  

但/c  问题/n  在于/v  ，/w  皇帝/n  在乎/v  。/w  

他/rr  赶走/v  张璁/nr  其实/d  只/d  是/v  一/m  时/ng  气愤/a  ，/w  对于/p  这/rz  位/q  为/p  自己/rr  立下/v  汗马功劳/i  的/uj  仁兄/n  ，/w  他/rr  还/d  是/v  很/d  有/v  感情/n  的/uj  ，/w  并/c  不/d  想/v  赶尽杀绝/i  。/w  冷静/ad  下来/v  后/f  ，/w  他/rr  决定/v  收回/v  自己/rr  的/uj  决定/n  ，/w  让/v  张璁/nr  继续/v  去/v  当/p  他/rr  的/uj  内阁大臣/n  。/w  

张璁/nr  就此/d  官/n  复原/vn  职/ng  ，/w  而/c  与此同时/c  ，/w  杨一清/nr  却/d  又/d  一/m  次/q  提出/v  了/ul  退休/v  申请/v  。/w  

斗/v  了/ul  几十/m  年/q  ，/w  实在/d  没有/d  必要/a  继续/v  下去/v  了/y  ，/w  就此/d  结束/v  吧/y  。/w  

但/c  这/rz  只/d  是/v  杨一清/nr  的/uj  个人/n  愿望/n  ，/w  与/p  张璁/nr  无关/v  。/w  经历/v  了/ul  这次/rd  打击/vn  ，/w  他/rr  的/uj  心理/n  疾病/n  已经/d  发展/v  到/v  了/ul  极为/d  严重/a  的/uj  程度/n  ，/w  对于/p  杨一清/nr  ，/w  他/rr  是/v  绝对/d  不/d  会/v  放/v  过/ug  的/uj  。/w  

其实/d  皇帝/n  不/d  想/v  让/v  他/rr  的/uj  这/rz  位/q  偶像/n  走/v  ，/w  也/d  不/d  打算/v  批准/v  他/rr  的/uj  辞呈/n  ，/w  但/c  这/rz  一/m  次/q  ，/w  张璁/nr  却/d  用/v  一/m  种/q  极为/d  巧妙/a  的/uj  方式/n  达到/v  了/ul  自己/rr  的/uj  目的/n  ，/w  赶走/v  了/ul  杨一清/nr  。/w  
