
前言/n  

好/a  了/y  ，/w  今天/t  晚上/t  开始/v  工作/v  吧/y  ！/w  

说/v  起来/v  ，/w  我/rr  也/d  写/v  了/ul  不少/m  东西/n  了/y  ，/w  主要/d  是/v  心理/n  和/c  历史/n  方面/n  的/uj  ，/w  偶尔/d  也/d  写/v  点/q  经济/n  ，/w  本来/d  只是/d  娱乐/v  下/v  自己/rr  ，/w  没有/d  想到/v  发表/v  后/f  居然/d  还/d  有/v  人/n  捧场/vn  ，/w  于是/c  便/d  轻飘飘/z  起来/v  ，/w  客观/n  来说/u  ，/w  我/rr  的/uj  写作/vn  态度/n  很/d  不/d  认真/a  ，/w  每次/rd  都/d  是/v  想到/v  哪里/ry  写/v  到/v  哪里/ry  ，/w  有些/rd  历史/n  史料/n  记录/n  也/d  凑合/v  着/uz  用/v  ，/w  记得/v  多少/ry  写/v  多少/ry  ，/w  直到/v  有/v  一/m  天/q  ，/w  终于/d  因为/p  我/rr  这/rz  不/d  严谨/a  的/uj  写作/vn  态度/n  与/c  人/n  发生/v  了/ul  矛盾/an  。/w  

也/d  是/v  这/rz  件/q  事/n  ，/w  让/v  我/rr  反思/v  了/ul  自己/rr  的/uj  行为/n  和/c  态度/n  ，/w  明白/v  了/ul  自己/rr  其实/d  还/d  差/a  得/ud  远/a  。/w  所以/c  我/rr  希望/v  能/v  重新/d  开始/v  ，/w  下面/f  的/uj  这/rz  篇/q  文章/n  我/rr  构思/v  了/ul  六/m  个/q  月/n  左右/m  ，/w  主要/d  讲述/v  的/uj  是/v  从/p  1344年/t  到/p  1644年/t  这/rz  三百/m  年/q  间/f  关于/p  明/tg  的/uj  一些/m  事情/n  ，/w  以/p  史料/n  为/p  基础/n  ，/w  以/p  年代/n  和/c  具体/a  人物/n  为/p  主线/n  ，/w  并/c  加入/v  了/ul  小说/n  的/uj  笔法/n  和/c  对/p  人物/n  的/uj  心理/n  分析/vn  ，/w  以及/c  对/p  当时/t  政治/n  经济/n  制度/n  的/uj  一些/m  评价/v  。/w  

我/rr  写/v  文章/n  有/v  个/q  习惯/n  ，/w  由于/p  早年/t  读/v  了/ul  太/d  多/a  学究/n  书/n  ，/w  所以/c  很/d  痛恨/v  那些/rd  故/d  作/v  高深/a  的/uj  文章/n  ，/w  其实/d  历史/n  本身/rn  很/d  精彩/a  ，/w  所有/b  的/uj  历史/n  都/d  可以/v  写/v  得/ud  很/d  好看/a  ，/w  我/rr  希望/v  自己/rr  也/d  能/v  做到/v  。/w  望/v  大家/rr  能/v  给予/v  评价/v  。/w  

其实/d  我/rr  也/d  不/d  知道/v  自己/rr  写/v  的/uj  算/v  什么/ry  ，/w  不/d  是/v  小说/n  ，/w  不/d  是/v  史书/n  ，/w  就/d  姑且/d  叫/v  《/w  明/ag  札记/n  》/w  吧/y  ，/w  从/p  我们/rr  的/uj  第一/m  位/q  主人公/n  写/v  起/v  ，/w  要/v  写/v  三百/m  多/m  年/q  ，/w  希望/v  我/rr  能/v  写/v  完/v  。/w  

2006-3-10/nx  

首/m  记/v  于/p  天涯/n  煮/v  酒/n  


壹/m  

朱元璋/nr  篇/ng  

引子/n  

这/rz  篇/q  文章/n  我/rr  构思/v  了/ul  六/m  个/q  月/n  左右/m  ，/w  主要/d  讲述/v  的/uj  是/v  从/p  1344年/t  到/p  1644年/t  这/rz  三百/m  年/q  间/f  关于/p  明/tg  的/uj  一些/m  事情/n  ，/w  以/p  史料/n  为/p  基础/n  ，/w  以/p  年代/n  和/c  具体/a  人物/n  为/p  主线/n  ，/w  并/c  加入/v  了/ul  小说/n  的/uj  笔法/n  和/c  对/p  人物/n  的/uj  心理/n  分析/vn  ，/w  以及/c  对/p  当时/t  政治/n  经济/n  制度/n  的/uj  一些/m  评价/v  。/w  

要/v  说明/v  的/uj  是/v  ，/w  这/rz  篇/q  文章/n  是/v  描写/v  正史/n  的/uj  ，/w  资料/n  来源/n  包括/v  《/w  明/ag  实录/n  》/w  、/w  《/w  明通鉴/nr  》/w  、/w  《/w  明/ag  史/ng  》/w  、/w  《/w  明/ag  史/ng  纪事/n  本末/n  》/w  等/u  二十/m  余/m  种/q  明代/t  史料/n  和/c  笔记/n  杂谈/n  ，/w  虽然/c  用/v  了/ul  很多/m  流行/v  文学/n  的/uj  描写/vn  手法/n  和/c  表现/v  方式/n  ，/w  但/c  文中/s  绝大部分/m  的/uj  历史/n  事件/n  和/c  人物/n  ，/w  甚至/c  人物/n  的/uj  对话/vn  都/d  是/v  有/v  史料/n  来源/n  的/uj  ，/w  为了/p  文章/n  的/uj  流畅/a  ，/w  出处/n  就/d  不/d  一一/m  列出/v  了/y  。/w  

我/rr  写/v  文章/n  有/v  个/q  习惯/n  ，/w  由于/p  早年/t  读/v  了/ul  太/d  多/a  学究/n  书/n  ，/w  所以/c  很/d  痛恨/v  那些/rd  故/d  作/v  高深/a  的/uj  文章/n  ，/w  其实/d  历史/n  本身/rn  很/d  精彩/a  ，/w  所有/b  的/uj  历史/n  都/d  可以/v  写/v  得/ud  很/d  好看/a  ，/w  我/rr  希望/v  自己/rr  也/d  能/v  做到/v  。/w  

其实/d  我/rr  也/d  不/d  知道/v  自己/rr  写/v  的/uj  算/v  什么/ry  体裁/n  ，/w  不/d  是/v  小说/n  ，/w  不/d  是/v  史书/n  ，/w  但/c  在/p  我/rr  看来/v  ，/w  体裁/n  似乎/d  并/d  不/d  重要/a  。/w  

我/rr  想/v  写/v  的/uj  ，/w  是/v  一/m  部/q  可以/v  在/p  轻松/a  中/f  了解/v  历史/n  的/uj  书/n  ，/w  一/m  部/q  好看/a  的/uj  历史/n  。/w  

仅/d  此/rz  而已/y  。/w  


第一/m  章/q  童年/t  

我们/rr  从/p  一/m  份/q  档案/n  开始/v  。/w  

姓名/n  ：/w  朱元璋/nr  别名/n  （/w  外号/n  ）/w  ：/w  朱重八/nr  、/w  朱国瑞/nr  

性别/n  ：/w  男/b  

民族/n  ：/w  汉/j  

血型/n  ：/w  ？/w  

学历/n  ：/w  无/v  文凭/n  ，/w  秀才/n  举人/n  进士/n  统统/d  的/uj  不/d  是/v  ，/w  后/f  曾/d  自学/v  过/v  

职业/n  ：/w  皇帝/n  

家庭/n  出身/v  ：/w  （/w  至少/d  三/m  代/q  ）/w  贫农/n  

生/v  卒/ng  ：/w  1328－1398/m  

最/d  喜欢/v  的/uj  颜色/n  ：/w  黄色/n  （/w  这个/rd  好像/v  没/v  得/ud  选/v  ）/w  

社会关系/l  ：/w  

父亲/n  ：/w  朱五四/nr  ，/w  农民/n  

母亲/n  ：/w  陈氏/nr  ，/w  农民/n  （/w  不好意思/a  ，/w  史书/n  中/f  好像/v  没有/v  她/rr  的/uj  名字/n  ）/w  

座右铭/n  ：/w  你/rr  的/uj  就/d  是/v  我/rr  的/uj  ，/w  我/rr  还/d  是/v  我/rr  的/uj  

主要/b  经历/n  ：/w  

1328年/t  －/w  1344年/t  放牛/v  

1344年/t  －/w  1347年/t  做/v  和尚/n  ，/w  主要/b  工作/vn  是/v  出去/v  讨饭/vn  （/w  这/rz  个/q  ……/w  ）/w  

1347年/t  －/w  1352年/t  做/v  和尚/n  主要/b  工作/vn  是/v  撞钟/v  

1352年/t  －/w  1368年/t  造反/v  （/w  这个/rd  猛/a  ）/w  

1368年/t  －/w  1398年/t  主要/d  工作/v  是/v  做/v  皇帝/n  

一切/rd  的/uj  事情/n  都/d  从/p  1328年/t  的/uj  那个/rd  夜晚/t  开始/v  ，/w  农民/n  朱五四/nr  的/uj  妻子/n  陈氏/nr  生/v  下/v  了/ul  一/m  个/q  男婴/n  ，/w  大家/rr  都/d  知道/v  了/y  ，/w  这个/rd  男婴/n  就/d  是/v  后来/t  的/uj  朱元璋/nr  。/w  大凡/d  皇帝/n  出世/v  ，/w  后来/t  的/uj  史书/n  上/f  都/d  会/v  有/v  一些/m  类似/a  的/uj  怪象/n  记载/v  。/w  

比如/v  刮风/v  啊/y  ，/w  下/v  暴雨/n  啊/y  ，/w  冒/v  香气/n  啊/y  ，/w  天上/s  星星/n  闪/v  啊/y  ，/w  到处/d  放/v  红光/nz  啊/y  ，/w  反正/d  就是/d  要/v  告诉/v  你/rr  ，/w  这个/rd  人/n  和/c  别人/rr  不/d  一样/a  。/w  朱元璋/nr  先生/n  也/d  不/d  例外/v  ，/w  他/rr  出生/v  时/ng  ，/w  红光/nz  满/a  地/uv  ，/w  夜间/t  房屋/n  中/f  出现/v  异/ag  光/n  ，/w  以致/c  于/p  邻居/n  以为/v  失火/v  了/y  ，/w  跑/v  来/v  相/d  救/v  （/w  明/ag  实录/n  ）/w  。/w  

然而/c  当时/t  农民/n  朱五四/nr  的/uj  心情/n  并/c  不/d  像/p  今天/t  我们/rr  在/p  医院/n  产房/n  外/f  看到/v  的/uj  那些/rd  焦急/a  中/f  带/v  着/uz  喜悦/a  的/uj  父亲/n  们/k  ，/w  作为/p  已经/d  有/v  了/ul  三/m  个/q  儿子/n  、/w  两/m  个/q  女儿/n  的/uj  父亲/n  而言/u  ，/w  首先/d  要/v  考虑/v  的/uj  是/v  吃饭/v  问题/n  。/w  

农民/n  朱五四/nr  的/uj  工作/vn  由/p  两/m  部分/n  构成/v  ，/w  他/rr  有/v  一/m  个/q  豆腐/n  店/n  ，/w  但/c  主要/d  还是/d  要/v  靠/v  种/q  地主/n  家/n  的/uj  土地/n  讨/v  生活/vn  ，/w  这/rz  就/d  决定/v  了/ul  作为/p  这个/rd  劳动/vn  家庭/n  的/uj  一/m  员/q  ，/w  要/v  活/v  下去/v  只能/v  不/d  停/v  的/uj  干活/v  。/w  

在/p  小朱/nr  五四/m  出生/v  一/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  父母/n  为/p  他/rr  取/v  了/ul  一/m  个/q  名字/n  （/w  元/q  时/ng  惯例/n  ）/w  ：/w  朱重八/nr  ，/w  这个/rd  名字/n  也/d  可以/v  叫做/v  朱八八/nr  ，/w  我们/rr  这里/s  再/d  介绍/v  一下/m  ，/w  朱重八/nr  家族/n  的/uj  名字/n  ，/w  都/d  很/d  有/v  特点/n  。/w  

朱重八/nr  高祖/n  名字/n  ：/w  朱百六/nr  ；/w  

朱重八/nr  曾祖/n  名字/n  ：/w  朱四九/nr  ；/w  

朱重八/nr  祖父/n  名字/n  ：/w  朱/nrf  初一/n  ；/w  

他/rr  的/uj  父亲/n  我们/rr  介绍/v  过/ug  了/y  ，/w  叫/v  朱五四/nr  。/w  

取/v  这样/d  的/uj  名字/n  不/d  是/v  因为/p  朱家/nr  是/v  搞/v  数学/n  的/uj  ，/w  而是/c  因为/p  在/p  元朝/t  ，/w  老百姓/n  如果/c  不/d  能/v  上学/v  和/c  当官/v  就/d  没有/v  名字/n  ，/w  只能/v  以/p  父母/n  年龄/n  相加/v  或者/c  出生/v  的/uj  日期/n  命名/v  。/w  （/w  登记/v  户口/n  的/uj  人/n  一定/d  会/v  眼花/v  ）/w  

朱重八/nr  的/uj  童年/t  在/p  一/m  间/q  冬/tg  凉/ng  夏暖/nr  、/w  四面/f  通风/v  、/w  采光/v  良好/a  的/uj  破/a  茅草屋/n  里/f  度过/v  ，/w  他/rr  的/uj  主要/b  工作/vn  是/v  为/p  地主/n  刘德家/nr  放牛/v  。/w  他/rr  曾经/d  很/d  想/v  读书/v  ，/w  可是/c  朱五四/nr  是/v  付/v  不/d  起/v  学费/n  的/uj  ，/w  他/rr  没有/v  李密/nr  牛角/n  挂/v  书/n  那样/d  的/uj  情操/n  ，/w  自然/d  也/d  没有/v  杨素/nr  那样/d  的/uj  大/a  官/n  来/f  赏识/v  他/rr  ，/w  于是/c  ，/w  他/rr  很/d  老实/a  的/uj  帮/v  刘德放/nr  了/ul  十二/m  年/q  的/uj  牛/n  。/w  

因为/c  ，/w  他/rr  要/v  吃饭/v  。/w  

在/p  此时/t  ，/w  朱重八/nr  的/uj  梦想/n  是/v  好/a  好/a  的/uj  活/n  下去/v  ，/w  到/v  十六/m  岁/q  的/uj  时候/n  ，/w  托/v  村口/s  的/uj  吴老/nr  太/d  作/v  媒/ng  ，/w  找/v  一/m  个/q  手脚/n  勤快/a  、/w  能/v  干活/v  的/uj  姑娘/n  当/p  媳妇/n  ，/w  然后/c  生/v  下/v  自己/rr  的/uj  儿女/n  ，/w  儿女/n  的/uj  名字/n  可能/v  是/v  朱三二/nr  、/w  或者/c  朱/nrf  四零/m  ，/w  等/u  到/v  朱三二/nr  等/u  人/n  大/a  了/y  ，/w  就/d  让/v  他们/rr  去/v  地主/n  刘小德/nr  家/n  放牛/v  。/w  

这/rz  就/d  是/v  十六/m  岁/q  时/ng  的/uj  朱重八/nr  对/p  未来/t  生活/vn  的/uj  幸福/a  向往/vn  。/w  

此时/t  的/uj  中国/ns  ，/w  正在/d  极其/d  腐败/a  的/uj  元/q  王朝/n  的/uj  统治/vn  下/f  ，/w  那些/rd  来自/v  蒙古/ns  的/uj  征服者/n  似乎/d  不/d  认为/v  在/p  自己/rr  统治/v  下/f  的/uj  老百姓/n  是/v  人/n  ，/w  他们/rr  甚至/d  经常/d  考虑/v  把/p  这些/rd  占/v  地方/n  的/uj  家伙/n  都/d  杀/v  掉/v  ，/w  然后/c  把/p  土地/n  用来/v  放牧/vn  （/w  元/q  史/ng  ）/w  ，/w  从/p  赋税/n  到/v  徭役/n  ，/w  只要/c  是/v  人/n  能/v  想/v  出来/v  的/uj  科目/n  ，/w  都/d  能/v  用来/v  收/v  钱/n  ，/w  过节/v  要/v  收/v  “/w  过节/v  钱/n  ”/w  、/w  干活/v  有/v  “/w  常例/n  钱/n  ”/w  、/w  打官司/v  有/v  “/w  公事/n  钱/n  ”/w  ，/w  怕/v  了/ul  吧/y  ，/w  那/rz  我/rr  不/d  出去/v  还/d  不行/a  吗/y  ？/w  不/d  干事/n  还/d  不行/a  吗/y  ？/w  那/rz  也/d  不行/a  ，/w  平白无故/i  也/d  要/v  钱/n  ，/w  要/v  收/v  “/w  撒/v  花钱/v  ”/w  。/w  服/v  了/ul  吧/y  。/w  

于是/c  ，/w  在/p  这个/rd  马上/d  民族/n  统治/v  中国/ns  六十/m  余/m  年/q  后/f  ，/w  他们/rr  的/uj  国家机器/l  已经/d  到/v  了/ul  无法/v  承受/v  的/uj  地步/n  ，/w  此时/t  的/uj  元/q  帝国/n  就/d  好像/v  是/v  一/m  匹/q  不堪重负/l  的/uj  骆驼/n  ，/w  只/d  等/u  那/rz  最后/f  一/m  根/q  稻草/n  。/w  

这/rz  根/q  稻草/n  很/d  快/a  就/d  到/v  了/y  。/w  

1344年/t  是/v  一/m  个/q  有/v  特殊/a  意义/n  的/uj  年份/n  ，/w  在/p  这/rz  一/m  年/q  ，/w  上/v  天/n  终于/d  准备/v  抛弃/v  元/q  了/y  ，/w  他/rr  给/p  中国/ns  带来/v  了/ul  两/m  个/q  灾难/n  ，/w  同时/d  也/d  给/v  元/q  挖/v  了/ul  一/m  个/q  墓坑/n  ，/w  并/c  写/v  好/a  了/ul  墓志铭/n  ：/w  石/j  人/n  一/m  只/q  眼/n  ，/w  挑动/v  黄河/ns  天下/n  反/v  。/w  

他/rr  想/v  的/uj  很/d  周到/a  ，/w  还/d  为/v  元/q  准备/v  了/ul  一/m  个/q  填/v  土/n  的/uj  人/n  ：/w  朱重八/nr  。/w  

当然/d  朱重八/nr  不/d  会/v  想到/v  上/f  天/n  会/v  交给/v  他/rr  这样/d  一/m  个/q  重要/a  的/uj  任务/n  。/w  

这/rz  一/m  年/q  ，/w  他/rr  十七/m  岁/q  。/w  

很/d  快/a  一/m  场/q  灾难/n  就要/d  降临/v  到/v  他/rr  的/uj  身上/s  ，/w  但/c  同时/n  ，/w  一/m  个/q  伟大/a  的/uj  事业/n  也/d  在/p  等待/v  着/uz  他/rr  ，/w  只有/c  像/v  传说/n  中/f  的/uj  凤凰/n  一样/u  ，/w  历经/v  苦难/n  ，/w  投入/v  火/n  中/f  ，/w  经过/p  千锤百炼/i  ，/w  才/d  能/v  浴/vg  火/n  重/d  生/v  ，/w  成为/v  光芒万丈/i  的/uj  神鸟/n  。/w  

朱重八/nr  ，/w  来/v  吧/y  ，/w  命运/n  之/u  神/n  正在/d  等待/v  着/uz  你/rr  ！/w  


第二/m  章/q  灾难/n  

元/q  至/p  正/d  四/m  年/q  （/w  公元/n  1344年/t  ）/w  到来/v  了/y  ，/w  这/rz  一/m  年/q  刚/d  开始/v  ，/w  元/q  帝国/n  的/uj  头头脑脑/n  们/k  就/d  收到/v  了/ul  两/m  个/q  消息/n  ，/w  首先/d  是/v  黄河/ns  泛滥/v  了/y  ，/w  沿岸/f  山东/ns  河南/ns  几十万/m  人/n  沦为/v  难民/n  。/w  即使/c  不/d  把/p  老百姓/n  当/p  人/n  ，/w  但/c  还要/v  防/v  着/uz  他们/rr  造反/v  ，/w  所以/c  修/v  黄河/ns  河堤/n  就/d  成为/v  了/ul  必须/d  要/v  做/v  的/uj  事情/n  。/w  

可是/c  令/v  人/n  意外/a  的/uj  是/v  ，/w  在/p  元/q  的/uj  政府/n  中/f  ，/w  竟然/d  出现/v  了/ul  两/m  种/q  不同/a  的/uj  意见/n  ，/w  一/m  种/q  认为/v  一定/d  要/v  修/v  ，/w  另/rz  一/m  种/q  认为/v  不/d  能/v  修/v  。/w  在/p  现在/t  看来/v  ，/w  这/rz  似乎/d  是/v  不可思议/i  的/uj  事情/n  ，/w  黄河/ns  泛滥/v  居然/d  不/d  去/v  修/v  ，/w  难道/d  要/v  任/v  黄河/ns  改道/v  淹死/v  那么/d  多/a  人/n  ？/w  在/p  中国/ns  历史/n  上/f  有/v  着/uz  太/d  多/a  不可思议/i  的/uj  事情/n  ，/w  这个/rd  也/d  不/d  例外/v  。/w  

客观/a  的/uj  讲/v  ，/w  在/p  这样/d  一/m  件/q  事/n  上/f  ，/w  就/d  维护/v  元朝/t  的/uj  统治/vn  而言/u  ，/w  主要/d  修/v  的/uj  不/d  一定/d  是/v  忠臣/n  ，/w  反对/v  修/v  的/uj  也/d  未必/d  就/d  是/v  奸臣/n  ，/w  其中/s  奥妙/a  何处/ry  ？/w  要/v  到/v  七/m  年/q  后/f  才/d  会/v  见分晓/l  。/w  

极力/d  主张/v  修/v  的/uj  是/v  元朝/t  的/uj  著名/a  宰相/n  脱/v  脱/v  ，/w  他/rr  可以/v  说/v  是/v  元朝/t  的/uj  最后/f  一/m  个/q  名/q  臣/n  ，/w  实行/v  了/ul  很多/m  的/uj  改革/vn  政策/n  ，/w  为政/v  清廉/a  ，/w  而且/c  十分/d  能干/a  （/w  宋史/nr  就/d  是/v  他/rr  主持/v  修/v  的/uj  ）/w  ，/w  可是/c  他/rr  没有/d  想到/v  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  的/uj  极力/d  主张/v  ，/w  已经/d  给/p  元朝/t  埋/v  下/v  了/ul  一/m  个/q  大/a  大/a  的/uj  炸药包/n  ，/w  拉/v  好/a  了/ul  引线/n  ，/w  只/d  等/v  着/uz  那/rz  微弱/a  的/uj  火光/n  。/w  

另/rz  一/m  个/q  是/v  淮河/ns  沿岸/f  遭遇/v  严重/a  瘟疫/n  和/c  旱灾/n  ，/w  对于/p  元/q  政府/n  来说/u  ，/w  这/rz  个/q  比较/d  简单/a  一/m  点/q  ，/w  反正/d  饿/v  死/v  病/n  死/v  了/ul  就/d  没/d  麻烦/a  了/y  ，/w  当然/d  表面/n  功夫/n  还是/d  要/v  做/v  的/uj  ，/w  皇帝/n  （/w  元顺帝/nr  ）/w  要/v  下/v  诏/ng  赈灾/v  ，/w  中/j  书/n  省/n  的/uj  高级/a  官员/n  们/k  要/v  联系/v  粮食/n  和/c  银两/n  ，/w  当然/d  了/ul  自己/rr  趁机/d  拿/v  一点/m  也/d  是/v  可以/v  理解/v  的/uj  。/w  赈灾/vn  物品/n  拨/v  到/v  各路/rd  （/w  元代/t  地方/n  行政/n  单位/n  ）/w  ，/w  地方/n  长官/n  们/k  再/d  留下/v  点/q  ，/w  之后/f  是/v  州/n  、/w  县/n  。/w  一/m  层/q  一/m  层/q  下来/v  ，/w  到/p  老百姓/n  手中/s  就/d  剩/v  谷壳/n  了/y  。/w  然后/c  地方/n  上/f  的/uj  各级/rd  官员/n  们/k  上书/v  向/p  皇帝/n  表示/v  感谢/v  ，/w  照例/d  也/d  要/v  说/v  些/q  感/vg  谢天恩/nr  的/uj  话/n  ，/w  并/c  把/p  历史/n  上/f  的/uj  尧舜禹/nr  汤与皇/nr  上/f  比较/d  一下/m  ，/w  皇帝/n  看到/v  了/ul  报告/n  ，/w  深感/v  自己/rr  做/v  了/ul  大/a  好事/n  ，/w  于是/c  就/d  在/p  自己/rr  的/uj  心中/s  给/p  自己/rr  记/v  上/f  一/m  笔/q  。/w  

皆大欢喜/i  ，/w  皆大欢喜/i  ，/w  大家/rr  都/d  很/d  满意/v  。/w  

但/c  老百姓/n  是/v  不/d  满意/v  的/uj  ，/w  很多/m  人/n  都/d  不/d  满意/v  。/w  

朱重八/nr  肯定/d  是/v  那些/rd  极其/d  不/d  满意/v  的/uj  人/n  中/f  的/uj  一/m  个/q  。/w  

灾难/n  到来/vn  后/f  ，/w  四月/t  初六/t  朱重八/nr  的/uj  父亲/n  饿/v  死/v  ，/w  初九/t  大哥/n  饿/v  死/v  ，/w  十二日/t  ，/w  大哥/n  长子/n  饿/v  死/v  、/w  二十二日/t  ，/w  母亲/n  饿/v  死/v  。/w  

如果/c  说/v  这/rz  是/v  日记/n  的/uj  话/n  ，/w  那/rz  应该/v  是/v  世界/n  上/f  最/d  悲惨/a  的/uj  日记/n  之一/rn  。/w  

朱重八/nr  的/uj  愿望/n  并/c  不/d  过分/a  ，/w  他/rr  只/d  是/v  想/v  要/v  一/m  个/q  家/n  ，/w  想/v  要/v  自己/rr  的/uj  子女/n  ，/w  想/v  要/v  给/p  辛劳/a  一生/n  ，/w  从没/d  欺负/v  过/ug  别人/rr  ，/w  老实巴交/i  的/uj  父母/n  一/m  个/q  安详/a  的/uj  晚年/t  ，/w  起码/d  有/v  口/n  饭/n  吃/v  。/w  

他/rr  的/uj  家/n  虽然/c  不/d  大/a  ，/w  但/c  家庭/n  成员/n  关系/n  和睦/a  ，/w  相互/d  依靠/v  ，/w  父母/n  虽然/c  贫穷/an  ，/w  但/c  每天/t  下/f  地/uv  干活/v  回来/v  仍然/d  会/v  带/v  给/v  重/a  八/m  惊喜/a  ，/w  有时/d  是/v  一/m  个/q  小巧/a  的/uj  竹/ng  蜻蜓/n  ，/w  有时/d  是/v  地主/n  家/n  不/d  吃/v  的/uj  猪头/n  肉/n  ，/w  这/rz  就/d  是/v  朱重八/nr  的/uj  家/n  ，/w  然而/c  现在/t  什么/ry  都/d  没有/v  了/y  。/w  

朱重八/nr  的/uj  姐姐/n  已经/d  出嫁/v  ，/w  三/m  哥/n  去/v  了/ul  倒插门/l  。/w  除了/p  朱重八/nr  的/uj  二/m  哥/n  ，/w  这个/rd  家庭/n  已经/d  没有/v  了/ul  其他/rz  成员/n  。/w  

十七/m  岁/q  的/uj  朱重八/nr  ，/w  眼睁睁/z  的/uj  看/v  着/uz  他/rr  的/uj  亲人/n  一/m  个/q  一/m  个/q  死去/v  ，/w  而/c  他/rr  却/d  无能为力/i  。/w  人世间/n  最/d  大/a  的/uj  痛苦/an  莫过于/l  此/rz  ！/w  

他/rr  唯一/b  的/uj  宣泄/vn  方式/n  是/v  痛哭/v  ，/w  可是/c  哭/v  完/v  了/y  ，/w  他/rr  还要/v  面对/v  一/m  个/q  重要/a  的/uj  问题/n  ，/w  要/v  埋葬/v  他/rr  的/uj  父母/n  ，/w  可是/c  没有/v  棺材/n  、/w  没有/v  寿衣/n  、/w  没有/v  坟地/n  ，/w  他/rr  只能/v  去/v  找/v  地主/n  刘德/nr  ，/w  求/v  刘德/nr  看/v  在/p  父亲/n  给/p  他/rr  当/v  了/ul  一辈子/m  佃户/n  的/uj  分/q  上/f  ，/w  找/v  个/q  地方/n  埋/v  了/ul  他/rr  爹/n  。/w  

刘德/nr  干净利落/i  的/uj  拒绝/v  了/ul  他/rr  ，/w  原因/n  简单/a  ，/w  你/rr  父母/n  死/v  了/y  ，/w  关/v  我/rr  何事/ry  ，/w  给/p  我/rr  干活/v  ，/w  我/rr  也/d  给/v  过/ug  他/rr  饭/n  吃/v  。/w  

朱重八/nr  没有/v  办法/n  ，/w  只能/v  和/c  他/rr  的/uj  二/m  哥/n  用/p  草席/n  盖/v  着/uz  亲人/n  的/uj  尸体/n  ，/w  然后/c  拿/v  门板/n  抬/v  着/uz  到处/d  走/v  ，/w  希望/v  能够/v  找到/v  一/m  个/q  地方/n  埋葬/v  父母/n  。/w  可是/c  天下/n  虽/c  大/a  ，/w  到处/d  都/d  是/v  土地/n  ，/w  却/d  没有/v  一/m  块/q  是/v  属于/v  他们/rr  的/uj  。/w  

幸好/d  有/v  好心人/n  看到/v  他们/rr  确实/ad  可怜/a  ，/w  终于/d  给/v  了/ul  他们/rr  一/m  块/q  地方/n  埋葬/v  父母/n  。/w  “/w  魂/n  悠悠/z  而/c  觅/vg  父母/n  无/v  有/v  ，/w  志/n  落/v  魄/ng  而/c  泱/x  佯/x  ”/w  ，/w  这/rz  是/v  后来/t  能/v  吃/v  饱/a  饭/n  的/uj  朱元璋/nr  的/uj  情感/n  回忆/vn  。/w  

朱重八/nr  不/d  明白/v  ，/w  自己/rr  的/uj  父母/n  在/p  土地/n  上/f  耕作/v  了/ul  一辈子/m  ，/w  却/d  在/p  死/v  后/f  连/u  入土为安/l  都/d  做/v  不/d  到/v  。/w  地主/n  从来不/d  种地/v  ，/w  却/d  衣食/n  无/v  忧/ng  。/w  为什么/dy  ？/w  可/v  他/rr  此时/t  也/d  无法/v  思考/v  这个/rd  问题/n  ，/w  因为/p  他/rr  也/d  要/v  吃饭/v  ，/w  他/rr  要/v  活/v  下去/v  。/w  

在/p  绝望/a  的/uj  时候/n  ，/w  朱重八/nr  不止/v  一/m  次/q  的/uj  祈求/vn  上/f  天/n  ，/w  从/p  道教/nz  的/uj  太上老君/l  到/v  佛教/nz  的/uj  如来佛/nr  祖/ng  ，/w  只要/c  他/rr  能/v  知道/v  名字/n  的/uj  ，/w  祈祷/v  的/uj  唯一/b  内容/n  只是/d  希望/v  与/p  父母/n  在/p  一起/s  生活/vn  下去/v  ，/w  有/v  口/n  饭/n  吃/v  。/w  

但/c  结果/d  让/v  他/rr  很/d  失望/a  ，/w  于是/c  他/rr  那/rz  幼小/a  的/uj  心灵/n  开始/v  变/v  得/ud  冰冷/z  ，/w  他/rr  知道/v  没有/v  人/n  能/v  救/v  他/rr  ，/w  除了/p  他/rr  自己/rr  。/w  

复仇/v  的/uj  火焰/n  开始/v  在/p  他/rr  心底/n  燃烧/v  。/w  

如此/rz  的/uj  痛苦/an  ，/w  使/v  他/rr  从/p  脆弱/a  到/v  坚强/a  。/w  

为了/p  有/v  饭/n  吃/v  ，/w  他/rr  决定/v  去/v  当/p  和尚/n  。/w  

【/w  和尚/n  的/uj  生涯/n  】/w  

朱重八/nr  选择/v  的/uj  地方/n  是/v  附近/f  的/uj  皇觉寺/nr  ，/w  在/p  寺里/s  ，/w  他/rr  从事/v  着/uz  类似/a  长工/n  的/uj  工作/vn  ，/w  他/rr  突然/ad  发现/v  那些/rd  和尚/n  除了/p  没有/v  头发/n  ，/w  对待/v  他/rr  的/uj  态度/n  比/p  刘德好/nr  不/d  了/ul  多少/ry  ，/w  这些/rd  和尚/n  自己/rr  有/v  田地/n  ，/w  还/d  能/v  结婚/v  （/w  元代/t  ）/w  ，/w  如果/c  钱多/nr  还/d  可以/v  去/v  开/v  当铺/n  。/w  

但/c  他们/rr  也/d  需要/v  人/n  给/p  他们/rr  打杂/v  ，/w  在/p  那里/s  的/uj  和尚/n  不/d  念经/v  ，/w  不/d  拜佛/v  ，/w  甚至/c  连/u  佛祖/n  金/ng  身/ng  也/d  不/d  擦/v  ，/w  这些/rd  活/n  自然而然/i  的/uj  由/p  刚进庙/nr  的/uj  新人/n  朱重八/nr  来/v  完成/v  。/w  

朱重/nr  八一/m  直/d  忍耐/v  着/uz  ，/w  然而/c  除了/p  要/v  做/v  这些/rd  粗活/n  外/f  ，/w  他/rr  还要/v  兼任/v  清洁工/n  ，/w  仓库/n  保管员/n  ，/w  添/v  油/n  工/n  （/w  长明灯/n  ）/w  。/w  即使/c  这样/d  ，/w  他/rr  还/d  是/v  经常/d  挨骂/v  ，/w  在/p  那些/rd  和尚/n  喝酒/v  吃/v  肉/n  的/uj  时候/n  ，/w  他/rr  还要/v  擦洗/v  香客/n  踩/v  踏/v  的/uj  地板/n  ，/w  每/rz  一/m  个/q  孤独/a  的/uj  夜晚/t  ，/w  他/rr  只能/v  独/d  坐/v  在/p  柴房中/nr  ，/w  看/v  着/uz  窗外/s  的/uj  天空/n  ，/w  思念/v  着/uz  只/d  与/p  自己/rr  相处/v  了/ul  十/m  余/m  年/q  的/uj  父母/n  。/w  

他/rr  已经/d  很/d  知足/a  了/y  ，/w  他/rr  能/v  吃/v  饱/a  饭/n  ，/w  这/rz  就/d  够/v  了/y  ，/w  不/d  是/v  吗/y  ？/w  

然而/c  命运/n  似乎/d  要/v  锻炼/v  他/rr  的/uj  意志/n  ，/w  他/rr  入/v  寺/ng  仅/d  五十/m  余/m  天/q  后/f  ，/w  由于/p  饥荒/n  过于/d  严重/a  ，/w  所有/b  的/uj  和尚/n  都/d  要/v  出去/v  化缘/v  ，/w  所谓/v  化缘/v  就是/d  讨饭/v  ，/w  我们/rr  熟悉/v  的/uj  唐/tg  僧/ng  同志/n  每次/rd  的/uj  口头禅/n  就/d  是/v  ：/w  悟/vg  空/ng  ，/w  你/rr  去/v  化/v  些/q  斋/ng  来/f  。/w  用/p  俗话/n  来说/u  就/d  是/v  ，/w  悟/vg  空/ng  ，/w  你/rr  去/v  讨/v  点/q  饭/n  来/f  。/w  我/rr  曾经/d  考察/v  过/ug  化缘/v  这个/rd  问题/n  ，/w  发现/v  朱重八/nr  同志/n  连/u  化缘/v  也/d  被/p  人/n  欺负/vn  。/w  由于/p  和尚/n  多/a  ，/w  往往/d  对/p  化缘/v  地/uv  有/v  界定/v  ，/w  哪些/ry  地方/n  富/a  点/q  ，/w  就/d  指派/v  领导/n  的/uj  亲戚/n  去/v  ，/w  那些/rd  地方/n  穷/a  ，/w  就/d  安排/v  朱重八/nr  同志/n  去/v  。/w  

反正/d  饿/v  死/v  也/d  该/v  ，/w  谁/ry  让/v  你/rr  是/v  朱重八/nr  。/w  

朱重八/nr  被/p  指派/v  的/uj  地点/n  是/v  在/p  淮/j  西/j  和/c  河南/ns  。/w  这里/s  也/d  是/v  饥荒/n  的/uj  主要/b  地带/n  ，/w  谁/ry  能/v  化/v  给/p  他/rr  呢/y  ？/w  

然而/c  ，/w  就/d  从/p  这里/s  开始/v  ，/w  命运/n  之/u  神/n  向/p  他/rr  微笑/v  。/w  

在/p  游方/nr  的/uj  生活/vn  中/f  ，/w  朱重八/nr  只能/v  走路/v  ，/w  没有/d  顺风/v  车/n  可/v  搭/v  ，/w  是/v  名副其实/i  的/uj  驴/n  行/ng  。/w  他/rr  一边/d  走/v  ，/w  一边/d  讨饭/v  ，/w  穿/v  城/n  越/j  村/n  ，/w  挨家挨户/i  ，/w  山栖/nr  露宿/v  ，/w  每/rz  敲/v  开/v  一/m  扇/q  门/n  ，/w  对/p  他/rr  都/d  是/v  一/m  种/q  考验/vn  ，/w  因为/c  面对/v  他/rr  的/uj  往往/d  只/d  是/v  白眼/n  、/w  冷嘲热讽/i  ，/w  对/p  朱重八/nr  来说/u  ，/w  敲/v  开/v  那/rz  扇/q  门/n  可能/v  意味着/v  侮辱/v  ，/w  但/c  不/d  敲/v  那/rz  扇/q  门/n  就/d  会/v  饿/v  死/v  。/w  

朱重八/nr  已经/d  没有/v  了/ul  父母/n  ，/w  没有/v  了/ul  家/n  ，/w  他/rr  所有/b  的/uj  只/d  是/v  那么/d  一/m  点/q  可怜/a  的/uj  自尊/vn  ，/w  然而/c  讨饭/vn  的/uj  生活/vn  使/v  他/rr  失去/v  了/ul  最后/f  的/uj  保护/vn  。/w  要/v  讨饭/v  就/d  不/d  能/v  有/v  尊严/n  。/w  

生命/n  的/uj  尊严/n  和/c  生存/v  的/uj  压力/n  ，/w  哪个/ry  更/d  重要/a  ？/w  

是/v  的/uj  ，/w  朱重八/nr  ，/w  只有/c  失去/v  一切/rd  ，/w  你/rr  才/d  能/v  明白/v  自己/rr  的/uj  力量/n  和/c  伟大/a  。/w  

朱重八/nr  和/c  别的/rd  乞丐/n  不同/a  ，/w  也/d  正是/v  因为/p  不同/a  ，/w  他/rr  才/d  没有/v  一直/d  当/p  乞丐/n  （/w  请/v  注意/v  这/rz  句/q  话/n  ）/w  。/w  

在/p  讨饭/v  的/uj  时候/n  ，/w  他/rr  仔细/ad  研究/v  了/ul  淮/j  西/f  的/uj  地理/n  、/w  山脉/n  、/w  风土人情/i  ，/w  他/rr  开阔/v  了/ul  视野/n  ，/w  丰富/v  了/ul  见识/n  ，/w  认识/v  了/ul  很多/m  豪杰/n  （/w  实际上/d  也/d  是/v  讨饭者/n  ）/w  。/w  此时/t  ，/w  他/rr  还/d  有/v  了/ul  自己/rr  的/uj  宗教/n  信仰/vn  ――/w  明/ag  教/ng  ，/w  他/rr  相信/v  当/p  黑暗/a  笼罩/vn  大地/n  的/uj  时候/n  ，/w  伟大/a  的/uj  弥勒佛/n  一定/d  会/v  降/v  世/ng  的/uj  。/w  其实/d  就/p  他/rr  的/uj  身世/n  遭遇/n  来说/u  ，/w  他/rr  是/v  不/d  是/v  真的/d  相信/v  弥勒/n  倒是/d  很难说/l  的/uj  ，/w  我们/rr  有/v  理由/n  相信/v  ，/w  他/rr  心中/s  真正/b  的/uj  弥勒/n  是/v  他/rr  自己/rr  。/w  

但/c  朱重八/nr  最/d  重要/a  的/uj  收获/n  是/v  ：/w  他/rr  已经/d  从/p  一/m  个/q  只能/v  无助/v  的/uj  看/v  着/uz  父母/n  死去/v  的/uj  孩童/n  ，/w  一/m  个/q  被/p  人/n  欺负/vn  后/f  只能/v  躲/v  在/p  柴堆/nr  里/f  小声/ad  哭/v  的/uj  杂役/n  ，/w  变成/v  了/ul  能/v  坚强/a  面对/v  一切/rd  困难/a  的/uj  战士/n  。/w  一/m  个/q  武装/n  到/v  心灵/n  的/uj  战士/n  。/w  

长期/b  的/uj  困难/an  生活/vn  ，/w  最/d  能/v  磨练/v  一/m  个/q  人/n  的/uj  意志/n  ，/w  有/v  很多/m  人/n  在/p  遇到/v  困难/an  后/f  ，/w  只能/v  怨天尤人/i  ，/w  得过且过/i  ，/w  而/c  另外/rz  一些/m  人/n  虽然/c  也/d  不得不/d  在/p  困难/an  面前/f  低头/v  ，/w  但/c  他们/rr  的/uj  心/n  从未/d  屈服/v  ，/w  他们/rr  不断/d  的/uj  努力/an  ，/w  相信/v  一定/d  能够/v  取得/v  最后/f  的/uj  胜利/vn  。/w  

朱重八/nr  毫无疑问/l  是/v  后/f  一/m  种/q  。/w  

如果/c  说/v  ，/w  在/p  出来/v  讨饭/vn  前/f  ，/w  他/rr  还/d  是/v  一/m  个/q  不知所措/i  的/uj  少年/n  ，/w  在/p  他/rr  经过/p  三/m  年/q  漂泊/v  的/uj  生活/vn  回到/v  皇觉寺/nr  时/ng  ，/w  他/rr  已经/d  是/v  一/m  个/q  有/v  自信/v  战胜/v  一切/rd  的/uj  人/n  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  伟大/a  的/uj  转变/vn  ，/w  很多/m  人/n  可能/v  究/vg  其/rr  一辈子/m  也/d  无法/v  完成/v  。/w  转变/v  的/uj  关键/n  在于/v  心/n  。/w  

对于/p  我们/rr  很/d  多/a  人/n  来说/u  ，/w  心/n  是/v  最/d  柔弱/a  的/uj  地方/n  ，/w  它/rr  特别/d  容易/a  被/p  伤害/v  ，/w  爱情/n  的/uj  背叛/vn  ，/w  亲情/n  的/uj  失去/v  ，/w  友情/n  的/uj  丢失/vn  ，/w  都/d  将/d  是/v  重重/z  的/uj  一/m  击/vg  。/w  然而/c  对于/p  朱重八/nr  来说/u  ，/w  还/d  有/v  什么/ry  不可/v  承受/v  的/uj  呢/y  ？/w  他/rr  已经/d  失去/v  一切/rd  ，/w  还/d  有/v  什么/ry  比/p  亲眼/d  看/v  着/uz  父母/n  死去/v  而/c  无能为力/i  ，/w  为了/p  活/n  下去/v  和/c  狗/n  抢/v  饭/n  吃/v  、/w  被/p  人/n  唾骂/v  ，/w  鄙视/v  更/d  让/v  人/n  痛苦/an  ！/w  我们/rr  有/v  理由/n  相信/v  ，/w  就/d  在/p  某/rz  一/m  个/q  痛苦/an  思考/vn  的/uj  夜晚/t  ，/w  朱重八/nr  把/p  这个/rd  最/d  脆弱/a  的/uj  地方/n  变成/v  了/ul  最/d  强大/a  的/uj  力量/n  的/uj  来源/n  。/w  

是/v  的/uj  ，/w  即使/c  你/rr  拥有/v  人人/n  羡慕/v  的/uj  容貌/n  ，/w  博览群书/l  的/uj  才学/n  ，/w  挥/v  之/u  不尽/b  的/uj  财富/n  ，/w  也/d  不/d  能/v  证明/v  你/rr  的/uj  强大/a  ，/w  因为/p  心/n  的/uj  强大/a  ，/w  才/d  是/v  真正/b  的/uj  强大/a  。/w  

当/p  朱重八/nr  准备/v  离开/v  自己/rr  讨饭/v  的/uj  淮/j  西/f  ，/w  回到/v  皇觉寺/nr  时/ng  ，/w  他/rr  仔细/a  的/uj  回忆/vn  了/ul  这个/rd  他/rr  呆/v  了/ul  三/m  年/q  的/uj  地方/n  ，/w  思考/v  了/ul  他/rr  在/p  这里/s  得到/v  的/uj  和/c  失去/v  的/uj  ，/w  然后/c  收拾/v  自己/rr  的/uj  包裹/n  踏上/v  了/ul  回家/v  的/uj  路/n  。/w  

也许/d  我/rr  还/d  会/v  回来/v  的/uj  ，/w  朱重八/nr  这样/d  想/v  。/w  


第三/m  章/q  踏上/v  征途/n  

至/p  正/d  十一/m  年/q  （/w  公元/n  1351年/t  ）/w  ，/w  上天/v  给/p  元朝/t  的/uj  最后/f  一/m  根/q  稻草/n  终于/d  压/v  了/ul  下来/v  ，/w  元朝/t  的/uj  末日/n  到/v  了/y  。/w  

我们/rr  的/uj  谜底/n  也/d  揭开/v  了/y  ，/w  现在/t  看来/v  ，/w  脱/v  脱/v  坚决/ad  要求/v  治/v  黄河/ns  的/uj  愿望/n  是/v  好/a  的/uj  ，/w  然而/c  他/rr  不/d  懂得/v  那些/rd  反对/v  的/uj  人/n  的/uj  苦心/n  ，/w  元朝/t  那/rz  腐败/an  到/v  极点/n  的/uj  官吏/n  也/d  是/v  他/rr  所/u  不/d  了解/v  的/uj  。/w  现在/t  他/rr  终于/d  要/v  尝/v  到/v  苦果/n  了/y  。/w  

当/p  元朝/t  命令/n  沿岸/f  十七万/m  劳工/n  修/v  河堤/n  时/ng  ，/w  各级/rd  的/uj  官吏/n  也/d  异常/d  兴奋/v  ，/w  首先/c  ，/w  皇帝/n  拨给/v  的/uj  修河/nr  工钱/n  是/v  可以/v  克扣/v  的/uj  ，/w  民工/n  的/uj  口粮/n  是/v  可以/v  克扣/v  的/uj  ，/w  反正/d  他们/rr  不/d  吃/v  不/d  喝/vg  也/d  事不关己/i  。/w  这/rz  就/d  是/v  一/m  大笔/n  收入/n  ，/w  工程/n  的/uj  费用/n  也/d  是/v  可以/v  克扣/v  的/uj  ，/w  反正/d  黄河/ns  泛滥/v  也/d  淹/v  不/d  死/v  自己/rr  这些/rd  当官/v  的/uj  。/w  

这/rz  是/v  管/v  河/n  务/dg  的/uj  ，/w  那么/c  不/d  管/v  河/n  务/dg  的/uj  怎么/dy  捞钱/v  呢/y  ，/w  其实/d  也/d  简单/a  ，/w  既然/c  这么/d  大/a  工程/n  ，/w  必然/d  有/v  徭役/n  指标/n  ，/w  找/v  几十/m  个/q  人/n  ，/w  到/p  各个/rd  乡村/n  去/v  ，/w  看到/v  男人/n  就/d  带走/v  ，/w  理由/n  ？/w  修/v  河堤/n  ，/w  不/d  想/v  去/v  ？/w  拿/v  钱/n  来/f  。/w  

没有/v  钱/n  ？/w  有/v  什么/ry  值钱/a  的/uj  都/d  带走/v  ！/w  

可怜/a  的/uj  脱/v  脱/v  ，/w  一/m  个/q  好/a  的/uj  理论家/n  ，/w  却/d  不/d  是/v  一/m  个/q  实践/vn  家/n  。/w  

老把戏/n  出场/v  了/y  ，/w  当/p  民工/n  们/k  挖/v  到/v  山东/ns  时/ng  ，/w  他们/rr  从/p  河道/n  下/f  挖/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  一/m  只/q  眼睛/n  石/j  人/n  ，/w  背部/n  刻/v  着/uz  石/nrf  人/n  一/m  只/q  眼/n  ，/w  挑动/v  黄河/ns  天下/n  反/v  。/w  民工/n  们/k  突然/ad  发现/v  ，/w  这/rz  正是/v  他们/rr  在/p  工地/n  上/f  传唱/v  了/ul  几/m  年/q  的/uj  歌词/n  。/w  于是/c  人/n  心思/n  动/v  。/w  

这/rz  真是/d  老把戏/n  ，/w  简直/d  可以/v  编成/v  电脑/n  程序/n  ，/w  在/p  起义/vn  之前/f  总/d  要/v  搞/v  点/v  这/rz  种/q  封建迷信/l  ，/w  但/c  也/d  没/v  办法/n  ，/w  人家/rr  就/d  吃/v  这/rz  一/m  套/q  。/w  

接着/v  的/uj  事情/n  似乎/d  就/d  是/v  理所应当/i  的/uj  了/y  ，/w  几/m  天/q  后/f  ，/w  在/p  朱重八/nr  讨/v  过/ug  饭/n  的/uj  地方/n  （/w  颖/x  州/n  ，/w  今/tg  安徽/ns  阜阳/ns  ）/w  ，/w  韩山童/nr  和/c  刘福通/nr  起义/v  了/y  ，/w  他们/rr  的/uj  起义/vn  与/c  以往/t  起义/vn  并/c  没有/d  不同/a  ，/w  照例/d  要/v  搞/v  个/q  宗教/n  组织/n  ，/w  这次/rd  是/v  白莲教/n  ，/w  当然/d  既然/c  敢/v  起义/vn  ，/w  身份/n  也/d  应该/v  有所不同/l  ，/w  于是/c  ，/w  可能/v  是/v  八/m  辈子/q  贫农/n  的/uj  韩山童/nr  突然/ad  姓/v  了/ul  赵/nrf  ，/w  成/v  了/ul  宋朝/t  的/uj  皇室/n  ，/w  刘福通/nr  也/d  成/v  了/ul  刘光世/nr  大将/n  的/uj  后人/n  。/w  

他们/rr  的/uj  命运/n  和/c  以往/t  第一/m  个/q  起义/vn  的/uj  农民/n  领袖/n  也/d  类似/v  ，/w  起义/v  、/w  被/p  镇压/vn  、/w  后来者/n  居/v  上/f  ，/w  这/rz  似乎/d  是/v  陈胜/nr  吴广/nr  们/k  的/uj  宿命/n  。/w  

尽管/c  他们/rr  的/uj  起义/vn  形式/n  毫无/v  新意/n  ，/w  但/c  这/rz  并/d  不/d  妨碍/v  他们/rr  的/uj  伟大/a  和/c  在/p  历史/n  上/f  的/uj  地位/n  ，/w  在/p  史书/n  上/f  ，/w  将/d  永远/d  的/uj  纪录/n  着/uz  ：/w  公元/n  1351年/t  ，/w  韩山童/nr  、/w  刘福通/nr  第一/m  个/q  举起/v  了/ul  反抗/v  元朝/t  封建/a  统治/vn  的/uj  大旗/n  。/w  

自古以来/l  ，/w  建立/v  一/m  个/q  王朝/n  很/d  难/a  ，/w  毁灭/v  一/m  个/q  却/d  相对/d  容易/a  得/ud  多/a  ，/w  所谓/v  墙/n  倒/v  众人/n  推/v  ，/w  破/v  鼓/v  万/m  人/n  捶/v  ，/w  不/d  是/v  没有/v  来由/n  的/uj  。/w  

在/p  元代/t  这个/rd  把/p  人/n  分为/v  四/m  个/q  等级/n  的/uj  朝代/n  里/f  ，/w  最高/a  等级/n  的/uj  蒙古/ns  人/n  杀/v  掉/v  最/d  低/a  等级/n  的/uj  南/j  人/n  ，/w  唯一/b  的/uj  惩罚/vn  是/v  赔偿/v  一/m  头/q  驴/n  ，/w  碰到/v  个/q  闲散/a  民工/n  之类/u  的/uj  人/n  ，/w  可能/v  连/u  驴/n  都/d  省/v  了/y  。/w  蒙古/ns  贵族/n  们/k  的/uj  思维/n  似乎/d  很/d  奇怪/v  ，/w  他们/rr  即使/c  在/p  占据/v  了/ul  中国/ns  后/f  ，/w  好像/v  仍然/d  把/p  自己/rr  当成/v  客人/n  ，/w  主人家/n  的/uj  东西/n  想/v  抢/v  就/d  抢/v  ，/w  想/v  拿/v  就/d  拿/v  ，/w  反正/d  不/d  关/v  自己/rr  的/uj  事/n  。/w  在/p  他们/rr  的/uj  思维/n  中/f  ，/w  这些/rd  南/j  人/n  只/d  会/v  忍受/v  也/d  只能/v  忍受/v  他们/rr  的/uj  折磨/vn  。/w  

但/c  他们/rr  错/v  了/y  ，/w  这些/rd  奴隶/n  会/v  起来/v  反抗/v  的/uj  ，/w  当/p  愤怒/an  和/c  不/d  满/v  超过/v  了/ul  限度/n  ，/w  当/p  连/d  像/v  狗/n  一样/u  生存/v  下去/v  都/d  成为/v  一/m  种/q  奢望/vn  的/uj  时候/n  ，/w  反抗/v  是/v  唯一/b  的/uj  道路/n  。/w  反抗/v  是/v  为了/p  生存/v  。/w  

这/rz  把/p  火/n  终于/d  烧/v  起来/v  了/y  ，/w  而且/c  是/v  燎原之势/l  。/w  

在/p  短短/z  的/uj  一/m  年/q  时间/n  里/f  ，/w  看似/v  强大/a  的/uj  元/q  帝国/n  发生/v  了/ul  几十/m  起/q  暴动/vn  ，/w  数百万/m  人/n  参加/v  了/ul  起义军/n  ，/w  即使/c  那/rz  纵横/v  天下/n  无敌/v  手/n  的/uj  蒙古/ns  骑兵/n  也/d  不/d  复/dg  当年/t  之/u  勇/ag  ，/w  无力/v  拯救/v  危局/n  。/w  元/q  帝国/n  就/d  像/v  一/m  堵/q  朽/vn  墙/n  ，/w  只要/c  再/d  踢/v  一/m  脚/n  ，/w  就/d  会/v  倒/v  下来/v  。/w  

此时/t  的/uj  朱重八/nr  却/d  仍然/d  在/p  寺庙/n  里/f  撞/v  着/uz  钟/n  ，/w  从/p  种种/q  迹象/n  看/v  ，/w  他/rr  并/d  没有/d  参加/v  起义军/n  的/uj  企图/v  。/w  虽然/c  他/rr  与/p  元朝/t  有着/v  不共戴天/i  的/uj  仇恨/vn  ，/w  但/c  对于/p  一/m  个/q  普通人/n  朱重八/nr  来说/u  ，/w  起义/v  是/v  要/v  冒/v  风险/n  的/uj  ，/w  捉住/v  后/f  是/v  要/v  杀头/v  的/uj  ，/w  这/rz  使得/v  他/rr  不得不/d  仔细/a  的/uj  考虑/vn  。/w  

在/p  很多/m  的/uj  书/n  中/f  ，/w  朱重八/nr  被/p  塑造/v  成/v  一/m  个/q  天生/b  英雄/n  的/uj  形象/n  ，/w  于是/c  在/p  这样/d  的/uj  剧本/n  里/f  ，/w  天生/b  英雄/n  的/uj  朱重/nr  八一/m  听说/v  起义/v  了/y  ，/w  马上/d  回/v  寺庙/n  里/f  操/v  起/v  家伙/n  就/d  投奔/v  了/ul  起义军/n  ，/w  表现/v  了/ul  他/rr  彻底/a  的/uj  革命性/n  等等/u  。/w  

我/rr  认为/v  ，/w  这/rz  不/d  是/v  真实/a  的/uj  朱重八/nr  。/w  

作为/p  一/m  个/q  正常人/n  ，/w  在/p  做出/v  一/m  个/q  可能/v  会/v  掉/v  脑袋/n  的/uj  决定/n  的/uj  选择/vn  上/f  ，/w  是/v  绝对/d  不/d  会/v  如此/rz  轻率/a  的/uj  ，/w  如果/c  朱重八/nr  真的/d  是/v  这样/d  莽撞/a  的/uj  一/m  个/q  人/n  ，/w  他/rr  就/d  不/d  是/v  一/m  个/q  真正/b  的/uj  英雄/n  。/w  

真正/b  的/uj  朱重八/nr  是/v  一/m  个/q  有/v  畏惧/v  心理/n  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  遭受/v  过/ug  极大/a  的/uj  痛苦/an  ，/w  对/p  元/q  有着/v  刻/v  骨/ng  的/uj  仇恨/vn  ，/w  但/c  他/rr  也/d  知道/v  生/v  的/uj  可贵/a  ，/w  一旦/d  选择/v  了/ul  造反/v  ，/w  就/d  没有/v  回头路/n  。/w  

知道/v  可能/v  面对/v  的/uj  困难/an  和/c  痛苦/an  ，/w  在/p  死亡/v  的/uj  恐惧/an  中/f  不断/d  挣扎/v  ，/w  而/c  仍然/d  能/v  战胜/v  自己/rr  ，/w  选择/v  这/rz  条/q  道路/n  ，/w  才/d  是/v  真正/b  的/uj  勇气/n  。/w  

我/rr  认为/v  这样/d  的/uj  朱重八/nr  才/d  是/v  真正/b  的/uj  英雄/n  ，/w  一/m  个/q  战胜/v  自己/rr  ，/w  不/d  畏惧/v  死亡/v  的/uj  英雄/n  。/w  

朱重八/nr  在/p  庙/n  里/f  的/uj  生活/vn  是/v  枯燥/an  而/c  有/v  规律/n  的/uj  ，/w  但/c  这/rz  枯燥/an  而/c  规律/n  的/uj  生活/vn  被/p  起义/v  的/uj  熊熊/z  烈火/n  打乱/v  了/y  。/w  具有/v  讽刺/vn  意义/n  的/uj  是/v  ，/w  具体/ad  打乱/v  这/rz  一切/rd  的/uj  并/c  不/d  是/v  起义军/n  ，/w  而是/c  那些/rd  元/q  的/uj  官吏/n  们/k  。/w  

在/p  镇压/vn  起义军/n  的/uj  战斗/vn  中/f  ，/w  如果/c  吃/v  了/ul  败仗/n  ，/w  是/v  要/v  被/p  上司/n  处罚/vn  的/uj  ，/w  但/c  镇压/vn  起义/vn  的/uj  任务/n  又/d  是/v  必须/d  要/v  完成/v  的/uj  ，/w  于是/c  元朝/t  的/uj  官吏/n  们/k  毅然决然/i  的/uj  决定/n  ，/w  拿/v  老百姓/n  开刀/v  ，/w  既然/c  无法/v  打败/v  起义军/n  ，/w  那/rz  就/d  把/p  那些/rd  可以/v  欺负/v  的/uj  老百姓/n  抓/v  去/v  交差/v  ，/w  把/p  他们/rr  当/p  起义军/n  杀/v  掉/v  。/w  

从/p  这个/rd  角度/n  来/v  看/v  ，/w  元/q  的/uj  腐朽/a  官吏/n  为/v  推翻/v  元朝/t  的/uj  统治/vn  实在/d  是/v  不遗余力/i  ，/w  立/v  了/ul  大/a  功/n  。/w  

此时/t  摆/v  在/p  朱重八/nr  面前/f  的/uj  形势/n  严重/a  了/y  ，/w  如果/c  不/d  去/v  起义/vn  ，/w  很/d  有/v  可能/n  被/p  某/rz  一/m  个/q  官吏/n  抓/v  去/v  当/p  起义者/n  杀/v  掉/v  ，/w  然后/c  冠/v  以/p  张三/nr  或者/c  李四/nr  的/uj  名字/n  。/w  但/c  投奔/v  起义军/n  也/d  有/v  很/d  大/a  的/uj  风险/n  ，/w  一旦/d  被/p  元/q  军/n  打败/v  ，/w  也/d  是/v  性命/n  难保/v  。/w  

就/d  在/p  此时/t  ，/w  一/m  封/q  信/n  彻底/ad  改变/v  了/ul  他/rr  的/uj  命运/n  。/w  

他/rr  幼年/t  时候/n  的/uj  朋友/n  汤/n  和/c  写/v  了/ul  一/m  封/q  信/n  给/p  他/rr  ，/w  信/n  的/uj  内容/n  是/v  自己/rr  做/v  了/ul  起义军/n  的/uj  千/m  户/q  ，/w  希望/v  朱重八/nr  也/d  来/v  参加/v  起义军/n  ，/w  共/d  图/v  富贵/a  ，/w  朱重八/nr  看/v  过/ug  后/f  ，/w  不动声色/i  ，/w  将/p  信/n  烧/v  掉/v  了/y  。/w  他/rr  还/d  没有/d  去/v  参加/v  起义/v  的/uj  心理/n  准备/vn  。/w  

然而/c  晚上/t  ，/w  他/rr  的/uj  师兄/n  告诉/v  他/rr  ，/w  有人/rn  已经/d  知道/v  了/ul  他/rr  看/v  义军/n  信件/n  的/uj  事情/n  ，/w  准备/v  去/v  告发/v  他/rr  。/w  

朱重八/nr  终于/d  被/p  逼/v  上/v  了/ul  绝路/n  。/w  

接下来/l  的/uj  是/v  痛苦/an  的/uj  思考/vn  和/c  抉择/v  朱重八/nr  面前/f  有/v  三/m  条/q  路/n  ：/w  一/m  、/w  守/v  在/p  寺庙/n  里/f  ；/w  二/m  、/w  逃跑/v  ；/w  三/m  、/w  造反/v  。/w  

朱重八/nr  也/d  拿/v  不/d  定/v  主意/n  ，/w  他/rr  找到/v  了/ul  一/m  个/q  人/n  ，/w  问/v  他/rr  的/uj  意见/n  ，/w  这个/rd  人/n  叫/v  周德兴/nr  ，/w  我们/rr  后面/f  还要/v  经常/d  提到/v  他/rr  。/w  

周德兴/nr  似乎/d  也/d  没有/v  什么/ry  好/a  主意/n  ，/w  他/rr  给/p  朱重八/nr  的/uj  建议/n  是/v  算/v  一/m  卦/q  （/w  这/rz  是/v  什么/ry  主意/n  ）/w  ，/w  看/v  什么/ry  条/q  路/n  合适/a  。/w  

算卦/v  的/uj  结果/n  是/v  “/w  卜/vg  逃/v  卜/nrf  守则/n  不/d  吉/ag  ，/w  将/d  就/d  凶/a  而/c  不妨/v  ”/w  ，/w  意思/n  是/v  逃跑/v  ，/w  呆/v  在/p  这里/s  都/d  不/d  吉利/a  ，/w  去/v  造反/v  还/d  可能/v  没事/v  。/w  

朱重八/nr  明白/v  自己/rr  已经/d  没有/v  退路/n  了/y  ，/w  自己/rr  不/d  过/v  想/v  要/v  老老实实/z  的/uj  过日子/l  ，/w  种/q  两/m  亩/q  地/n  ，/w  孝敬/v  父母/n  ，/w  却/d  做/v  不/d  到/v  ，/w  父母/n  负担/v  着/uz  沉重/a  的/uj  田赋/n  和/c  徭役/n  ，/w  没有/v  一/m  天/q  不/d  是/v  勤勤恳恳/z  的/uj  干活/v  ，/w  还/d  落/v  得/ud  个/q  家破人亡/i  的/uj  下场/n  。/w  躲/v  到/v  寺庙/n  里/f  不/d  过/v  想/v  混/v  口/n  饭/n  吃/v  ，/w  如今/t  又/d  被/p  人/n  告发/v  ，/w  可能/v  要/v  掉/v  脑袋/n  。/w  

忍无可忍/i  。/w  

那/rz  就/d  反/v  了/ul  吧/y  ！/w  反/v  他/rr  娘/n  的/uj  ！/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  真实/a  版本/n  的/uj  逼上梁山/i  ，/w  也/d  是/v  那/rz  封建/a  时代/n  贫苦/a  农民/n  的/uj  唯一/b  选择/vn  。/w  谁/ry  不/d  珍惜/v  自己/rr  的/uj  生命/n  ？/w  谁/ry  愿意/v  打仗/v  ？/w  在/p  活/n  不/d  下去/v  时/ng  ，/w  那些/rd  农民/n  被迫/d  以/p  自己/rr  的/uj  鲜血/n  和/c  生命/n  去/v  推动/v  封建社会/l  的/uj  发展/vn  ，/w  直至/v  它/rr  的/uj  灭亡/v  。/w  

这/rz  是/v  他们/rr  的/uj  宿命/n  。/w  

所以/c  我/rr  认为/v  中国/ns  历史/n  上/f  的/uj  农民起义/l  确实/ad  是/v  值得/v  肯定/v  的/uj  ，/w  他们/rr  也许/d  不/d  是/v  那么/d  厚道/a  ，/w  他们/rr  也许/d  有/v  着/uz  自己/rr  的/uj  各种/rd  打算/n  ，/w  但/c  他们/rr  确实/ad  别无选择/l  。/w  

汤/n  和/c  就/d  这样/d  成/v  了/ul  朱重八/nr  的/uj  第一/m  个/q  战友/n  。/w  他/rr  在/p  今后/t  的/uj  日子/n  里/f  将/d  陪同/v  朱重/nr  八一/m  起/q  走/v  完/v  这/rz  条/q  艰苦/a  的/uj  道路/n  。/w  

然而/c  汤/n  和/c  也/d  绝对/d  不/d  会/v  想到/v  ，/w  自己/rr  居然/d  是/v  唯/d  一一/m  个/q  陪/v  他/rr  走/v  完/v  这/rz  条/q  路/n  的/uj  人/n  。/w  


第四/m  章/q  就/d  从/p  这里/s  起步/v  

至/p  正/d  十二/m  年/q  （/w  公元/n  1352年/t  ）/w  ，/w  濠/g  州/n  城/n  。/w  

城池/n  的/uj  守卫/v  者/k  郭子兴/nr  正在/d  他/rr  的/uj  元帅/n  府/ng  里/f  ，/w  苦苦/d  思索/v  着/uz  对策/n  ，/w  濠/g  州/n  城/n  已经/d  被/p  元/q  军/n  围/v  了/ul  很/d  久/a  ，/w  这样/d  下去/v  是/v  坚守/v  不/d  了/ul  多久/dy  了/y  。/w  

就/d  在/p  此时/t  ，/w  手下/n  的/uj  军士/n  前来/v  报告/n  ，/w  抓住/v  了/ul  一/m  个/q  奸细/n  ，/w  要/v  请/v  令旗/n  去/v  杀人/v  ，/w  如果/c  是/v  以往/t  ，/w  郭子兴/nr  是/v  不/d  会/v  过问/v  的/uj  ，/w  让/v  士兵/n  直接/ad  拿/v  了/ul  令旗/n  去/v  杀/v  就/d  是/v  了/y  ，/w  但/c  今天/t  ，/w  他/rr  开口/v  问/v  了/ul  一/m  句/q  ：/w  “/w  你/rr  怎么/dy  知道/v  那个/rd  人/n  是/v  奸细/n  ？/w  ”/w  军士/n  回答/v  道/v  ：/w  “/w  这个/rd  人/n  说/v  是/v  来/v  投/v  军/n  的/uj  ，/w  现在/t  元/q  军/n  围困/v  ，/w  哪里/ry  还/d  有/v  人/n  来/v  投/v  军/n  ，/w  他/rr  一定/d  是/v  元/q  军/n  奸细/n  。/w  ”/w  

郭子兴/nr  差点/d  笑/v  了/ul  出来/v  ，/w  投/v  军/n  ？/w  元/q  军/n  快/d  打/v  进城/v  来/v  了/y  ，/w  还/d  有/v  来/v  投/v  军/n  的/uj  ，/w  这个/rd  借口/n  可是/c  真/d  不/d  高明/a  ，/w  他/rr  不禁/d  起/v  了/ul  好奇心/n  ，/w  想/v  去/v  看看/v  这个/rd  奸细/n  。/w  

于是/c  他/rr  骑马/v  赶到/v  了/ul  城/n  门口/s  ，/w  看见/v  了/ul  一/m  个/q  相貌/n  奇怪/a  的/uj  人/n  ，/w  用/p  今天/t  的/uj  话/n  来说/u  ，/w  这个/rd  人/n  的/uj  相貌/n  是/v  地/uv  包/v  天/q  ，/w  下巴/n  突出/a  ，/w  更/d  奇特/a  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  的/uj  额头/n  也/d  是/v  向前/v  凸出/v  的/uj  ，/w  具体/a  形状/n  大概/d  类似/v  独门/b  兵器/n  月牙/n  铲/v  ，/w  上下/f  凸/ag  ，/w  中间/f  凹/a  （/w  参见/v  朱元璋/nr  同志/n  画像/n  ）/w  。/w  

这个/rd  人/n  当然/d  就/d  是/v  我们/rr  的/uj  朱重八/nr  。/w  

郭子兴/nr  走/v  到/v  朱重八/nr  的/uj  面前/f  ，/w  让/v  人/n  松开/v  绑/v  ，/w  问/v  他/rr  ：/w  “/w  你/rr  是/v  奸细/n  么/y  ？/w  来/v  干什么/vry  ？/w  ”/w  

朱重八/nr  平静/a  的/uj  回答/vn  ：/w  “/w  我/rr  不/d  是/v  奸细/n  ，/w  我/rr  是/v  来/v  投/v  军/n  的/uj  。/w  ”/w  

郭子兴/nr  大笑/v  ：/w  “/w  什么/ry  时候/n  了/y  ，/w  还/d  有/v  人/n  来/v  投/v  军/n  ，/w  你/rr  不/d  用/v  狡辩/vd  ，/w  等/u  会/v  就/d  把/p  你/rr  拉/v  出去/v  杀头/v  ！/w  ”/w  

朱重八/nr  只/d  是/v  应/v  了/ul  一/m  声/q  ：/w  “/w  喔/e  。/w  ”/w  

郭子兴/nr  看/v  着/uz  朱重八/nr  的/uj  眼睛/n  ，/w  希望/v  能/v  看到/v  慌乱/an  ，/w  这/rz  是/v  他/rr  平时/t  的/uj  乐趣/n  之一/rn  。/w  

但/c  在/p  这个/rd  人/n  眼睛/n  里/f  ，/w  他/rr  看到/v  的/uj  只/d  有/v  镇定/a  。/w  

郭子兴/nr  不/d  敢/v  小看/v  这个/rd  人/n  了/y  ，/w  很/d  明显/a  ，/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  吓/v  不/d  倒/v  的/uj  人/n  。/w  于是/c  他/rr  认真/a  的/uj  询问/v  了/ul  朱重八/nr  的/uj  名字/n  ，/w  来历/n  ，/w  当/p  朱重八/nr  说/v  出/v  是/v  千/m  户/q  长/a  汤/n  和/c  介绍/v  他/rr  来/v  时/ng  ，/w  郭子兴/nr  这/rz  才/d  明白/v  ，/w  这个/rd  人/n  真的/d  是/v  来/v  投/v  军/n  的/uj  。/w  

朱重八/nr  给/p  他/rr  的/uj  印象/n  实在/d  是/v  太/d  深/a  了/y  ，/w  于是/c  他/rr  没有/d  将/p  朱重八/nr  编入/v  汤/n  和/c  的/uj  部队/n  ，/w  而是/c  将/p  他/rr  放/v  在/p  自己/rr  身边/s  ，/w  当/p  自己/rr  的/uj  亲兵/n  （/w  警卫员/n  ）/w  。/w  

在/p  军队/n  里/f  ，/w  朱重八/nr  很/d  快/a  就/d  表现/v  出/v  了/ul  他/rr  的/uj  才能/n  ，/w  比起/v  其他/rz  的/uj  农民/n  兵士/n  ，/w  他/rr  是/v  一/m  个/q  很/d  突出/a  的/uj  人/n  ，/w  不但/c  作战/v  勇敢/a  ，/w  而且/c  很/d  有/v  计谋/n  ，/w  处事/v  冷静/a  ，/w  思虑/v  深远/a  （/w  注意/v  这/rz  个/q  特点/n  ）/w  ，/w  而且/c  很/d  讲/v  义气/n  ，/w  有/v  危险/a  的/uj  时候/n  第一/m  个/q  上/f  ，/w  这/rz  一切/rd  都/d  让/v  他/rr  有/v  了/ul  崇高/a  的/uj  威信/n  。/w  加上/v  他/rr  的/uj  同乡/n  汤/n  和/c  帮忙/v  ，/w  他/rr  在/p  当/p  士兵/n  两/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  被/p  提拔/v  为/v  九/m  人/n  长/a  ，/w  这/rz  是/v  他/rr  的/uj  第一/m  个/q  官职/n  。/w  

作为/p  郭子兴/nr  的/uj  亲兵/n  长/a  ，/w  朱重八/nr  是/v  很/d  称职/a  的/uj  ，/w  他/rr  不/d  像/p  其他/rz  的/uj  士兵/n  ，/w  从不/d  贪图/v  财物/n  ，/w  每次/rd  得到/v  战利品/n  ，/w  就/d  献给/v  郭子兴/nr  ，/w  如果/c  得到/v  赏赐/n  ，/w  就/d  分/v  给/v  士兵/n  ，/w  由于/p  他/rr  很/d  有/v  天赋/n  ，/w  自学/v  过/ug  一些/m  字/n  ，/w  分析/vn  问题/n  准确/a  ，/w  郭子兴/nr  渐渐/d  把/p  他/rr  当成/v  自己/rr  的/uj  智囊/n  ，/w  朱重八/nr  在/p  军中/s  的/uj  地位/n  也/d  逐渐/d  重要/a  起来/v  。/w  

也/d  就/d  在/p  此时/t  ，/w  朱重八/nr  将/p  他/rr  的/uj  名字/n  改/v  成/v  了/ul  朱元璋/nr  ，/w  所谓/v  璋/g  ，/w  是/v  一/m  种/q  尖锐/a  的/uj  玉器/n  ，/w  这个/rd  朱元璋/nr  实际上/d  就/d  是/v  诛/x  元璋/nr  ，/w  朱重八/nr  把/p  他/rr  自己/rr  比/p  成/v  诛/x  灭/v  元朝/t  的/uj  利器/n  ，/w  而/c  这/rz  一/m  利器/n  正是/v  元朝/t  的/uj  统治者/n  自己/rr  铸造/v  出来/v  的/uj  。/w  在/p  今后/t  的/uj  二十/m  年/q  里/f  ，/w  他们/rr  都/d  将/d  畏惧/v  这个/rd  名字/n  。/w  

【/w  汤/n  和/c  】/w  

在/p  军队/n  中/f  ，/w  汤/n  和/c  算是/v  个/q  奇特/a  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  在/p  朱元璋/nr  刚/d  参军/v  时/ng  ，/w  已经/d  是/v  千/m  户/q  ，/w  但/c  他/rr  却/d  很/d  尊敬/v  朱元璋/nr  ，/w  在/p  军营/n  里/f  ，/w  人们/n  可以/v  看到/v  一/m  个/q  奇特/a  的/uj  现象/n  ，/w  官职/n  高/a  得/ud  多/a  的/uj  汤/n  和/c  总是/d  走/v  在/p  士兵/n  朱元璋/nr  的/uj  后边/f  ，/w  并且/c  毫不/d  在意/v  他人/rr  的/uj  眼神/n  ，/w  更/d  奇特/a  的/uj  是/v  朱元璋/nr  似乎/d  认为/v  这/rz  是/v  理所应当/i  的/uj  事情/n  ，/w  也/d  没有/d  推托/v  过/ug  。/w  

我们/rr  不得不/d  佩服/v  汤/n  和/c  的/uj  远见/n  ，/w  他/rr  知道/v  朱元璋/nr  远非/d  池/ng  中/f  物/ng  ，/w  用/p  今天/t  的/uj  话/n  说/v  ，/w  他/rr  很/d  识/v  实/a  务/ng  。/w  相信/v  也/d  正是/v  这个/rd  优点/n  ，/w  使得/v  他/rr  能够/v  在/p  后来/t  的/uj  腥风血雨/i  中/f  幸存/v  下来/v  。/w  

在/p  军队/n  里/f  ，/w  朱元璋/nr  娶/v  了/ul  老婆/n  ，/w  与/p  后来/t  的/uj  那些/rd  众多/m  妃/x  嫔/g  相比/v  ，/w  这个/rd  老婆/n  可以/v  算是/v  朱元璋/nr  成功/a  的/uj  关键/n  因素/n  之一/rn  。/w  这个/rd  女孩/n  是/v  郭子兴/nr  的/uj  义女/n  ，/w  她/rr  的/uj  父亲/n  姓/v  马/n  ，/w  是/v  郭子兴/nr  的/uj  朋友/n  ，/w  后来/t  死去/v  ，/w  将/p  这个/rd  女孩/n  托付/v  给/p  郭子兴/nr  ，/w  女孩/n  名字/n  不详/v  ，/w  军队/n  里/f  的/uj  人/n  都/d  叫/v  她/rr  马/n  姑娘/n  。/w  就/d  这样/d  ，/w  朱元璋/nr  成/v  了/ul  元帅/n  的/uj  女婿/n  ，/w  而/c  郭子兴/nr  则/d  多/a  了/ul  一/m  个/q  帮手/n  。/w  

我们/rr  可以/v  想象/v  到/v  朱元璋/nr  喜悦/a  的/uj  心情/n  ，/w  他/rr  终于/d  有/v  了/ul  一/m  个/q  自己/rr  的/uj  家/n  ，/w  不再/d  是/v  那个/rd  没/v  人/n  管/v  、/w  没/v  人/n  问/v  的/uj  朱重八/nr  ，/w  他/rr  饿/v  了/y  ，/w  有人/rn  做饭/v  给/p  他/rr  吃/v  ，/w  冷/a  了/y  ，/w  有人/rn  送/v  衣服/n  给/p  他/rr  ，/w  有/v  家/n  的/uj  感觉/n  真/d  好/a  。/w  这/rz  种/q  感情/n  一直/d  陪伴/v  了/ul  他/rr  很多/m  年/q  。/w  

此时/t  ，/w  朱元璋/nr  已经/d  升任/v  了/ul  军队/n  中/f  的/uj  总管/n  ，/w  这个/rd  职位/n  大致/d  相当/d  于/p  起义军/n  的/uj  办公室/n  主任/n  ，/w  他/rr  干/v  得/ud  不错/a  ，/w  对于/p  某些/rd  喜欢/v  贪/v  公家/n  便宜/a  ，/w  胡乱/d  报销/v  的/uj  人/n  ，/w  朱元璋/nr  是/v  讲/v  原则/n  的/uj  ，/w  由于/p  他/rr  严于律己/i  ，/w  大家/rr  也/d  没有/v  什么/ry  话说/v  ，/w  如果/c  就/d  这么/d  干/v  下去/v  ，/w  他/rr  可能/v  会/v  成为/v  一/m  个/q  优秀/a  的/uj  财务/n  管理/vn  人员/n  。/w  可是/c  上/v  天/n  偏偏/d  不/d  让/v  他/rr  舒服/a  的/uj  过/d  下去/v  ，/w  不久/d  的/uj  将来/t  ，/w  他/rr  将/d  面对/v  更/d  大/a  的/uj  麻烦/an  。/w  

主要/b  问题/n  是/v  ，/w  郭子兴/nr  的/uj  成分/n  问题/n  ，/w  他/rr  并/d  不/d  是/v  农民/n  ，/w  而是/c  地主/n  （/w  想/v  不/d  通/v  他/rr  怎么/dy  会/v  起义/vn  ）/w  ，/w  当/p  时在濠/nr  州/n  的/uj  统帅/n  除了/p  郭子兴/nr  外/f  ，/w  还/d  有/v  四/m  个/q  人/n  ，/w  以/p  孙德崖/nr  为首/v  ，/w  而/c  这/rz  四/m  个/q  人/n  都/d  是/v  农民/n  ，/w  他们/rr  和/c  郭子兴/nr  之间/f  存在/v  着/uz  深刻/a  的/uj  矛盾/an  。/w  

不久/d  ，/w  矛盾/an  爆发/v  了/y  ，/w  一/m  天/q  郭子/nr  兴在濠/nr  州/n  城里/s  逛/v  街/n  ，/w  突然/ad  被/p  一/m  群/q  来路不明/i  的/uj  人/n  绑票/v  ，/w  这些/rd  人/n  似乎/d  对/p  索取/v  酬金/n  之类/u  也/d  没有/v  什么/ry  兴趣/n  ，/w  把/p  郭子兴/nr  死/v  打/v  一/m  顿/q  ，/w  然后/c  关/v  了/ul  禁闭/v  。/w  朱元璋/nr  得到/v  消息/n  ，/w  大吃一惊/i  ，/w  立刻/d  赶/v  去/v  孙德崖/nr  家里/s  要/v  人/n  ，/w  孙德崖/nr  开始/v  还/d  装傻/v  ，/w  表情/n  惊讶/a  ，/w  要/v  出去/v  找/v  郭子兴/nr  ，/w  并且/c  说/v  了/ul  一些/m  与/p  绑架者/n  不共戴天/i  之类/u  的/uj  话/n  ，/w  充分/ad  表现/v  出/v  了/ul  一/m  个/q  业余/b  演员/n  的/uj  演技/n  。/w  

朱元璋/nr  只/d  把/p  参与/v  打/v  人/n  的/uj  军士/n  带/v  到/v  孙德崖/nr  面前/f  ，/w  并且/c  告诉/v  孙/nrf  ，/w  你/rr  的/uj  那些/rd  贪污/vn  公款/n  、/w  胡乱/d  报销/v  的/uj  烂账/n  都/d  在/p  我/rr  这里/s  ，/w  自己/rr  看/v  着/uz  办/v  。/w  

于是/c  ，/w  朱元璋/nr  从/p  孙家/nr  的/uj  地窖/n  中/f  将/d  已经/d  打/v  得/ud  半死/z  的/uj  郭子兴/nr  救/v  了/ul  出来/v  ，/w  这/rz  件/q  事情/n  让/v  朱元璋/nr  意识/n  到/v  ，/w  跟着/v  这些/rd  人/n  不/d  会/v  有/v  前途/n  。/w  

而/c  郭子兴/nr  也/d  越来越/d  讨厌/v  朱元璋/nr  ，/w  原因/n  很/d  简单/a  ，/w  朱元璋/nr  比/p  他/rr  强/a  ，/w  对于/p  郭子兴/nr  这样/d  一/m  个/q  性情/n  暴躁/a  、/w  不/d  能/v  容人/v  的/uj  统帅/n  来说/u  ，/w  他/rr  是/v  不/d  能/v  容忍/v  一/m  个/q  可能/v  取代/v  他/rr  地位/n  的/uj  人/n  在/p  身边/s  的/uj  。/w  终于/d  有/v  一/m  天/q  ，/w  他/rr  把/p  朱元璋/nr  关/v  了/ul  起来/v  ，/w  落井下石/i  一向/d  是/v  某些/rd  人/n  的/uj  优良/z  传统/n  ，/w  郭子兴/nr  的/uj  儿子/n  就/d  是/v  某些/rd  人/n  中/f  的/uj  一/m  个/q  。/w  他/rr  吩咐/v  守/v  兵/n  不/d  能/v  给/p  朱元璋/nr  送/v  饭/n  ，/w  想/v  要/v  把/p  朱元璋/nr  饿/v  死/v  ，/w  善良/a  的/uj  马/n  姑娘/n  为了/p  救/v  朱元璋/nr  ，/w  便/d  把/p  刚/d  烫/v  好/a  的/uj  烙饼/n  揣/v  在/p  怀中/n  ，/w  到/v  牢/ng  中/f  探望/v  朱元璋/nr  时/ng  送给/v  他/rr  吃/v  ，/w  每次/rd  胸口/n  都/d  会/v  烫伤/v  ，/w  但/c  每次/rd  都/d  送/v  。/w  

有/v  妻/ng  如此/rz  ，/w  夫/ng  复/dg  何/ry  求/v  。/w  

郭子兴/nr  毕竟/d  还/d  是/v  不/d  想/v  杀/v  朱元璋/nr  ，/w  于是/c  将/p  他/rr  放/v  了/ul  出来/v  ，/w  朱元璋/nr  经历/v  此事/rn  后/f  ，/w  终于/d  下/v  了/ul  决心/n  ，/w  和/c  这些/rd  鼠目寸光/i  的/uj  人/n  决裂/v  。/w  他/rr  向/p  郭子兴/nr  申请/v  带兵/v  出征/v  ，/w  郭子兴/nr  高兴/a  的/uj  答应/v  了/y  。/w  

这/rz  就/d  是/v  朱元璋/nr  霸/vg  业/ng  的/uj  开始/v  ，/w  一旦/d  开始/v  ，/w  就/d  不/d  会/v  停止/v  。/w  

就/d  从/p  这里/s  起步/v  吧/y  ！/w  

朱元璋/nr  奉命/v  带兵/v  攻击/v  郭子兴/nr  的/uj  老家/n  ，/w  定/v  远/a  ，/w  从/p  这/rz  一点/m  可以/v  看出/v  他/rr  的/uj  岳父/n  实在/d  存心/d  不良/a  ，/w  当时/t  的/uj  定/v  远/ad  有/v  重兵/n  看守/vn  ，/w  估计/v  郭子兴/nr  让/v  他/rr  去/v  就/d  是/v  不/d  想/v  再/d  看到/v  活/v  着/uz  的/uj  朱元璋/nr  ，/w  但/c  朱元璋/nr  就/d  是/v  朱元璋/nr  ，/w  他/rr  找到/v  了/ul  元/q  军/n  的/uj  一/m  个/q  缝隙/n  ，/w  攻克/v  了/ul  定/d  远/a  ，/w  然后/c  在/p  元/q  军/n  回援/v  前/f  撤出/v  ，/w  此后/t  ，/w  连续/ad  攻击/v  怀/v  远/a  、/w  安奉/nr  、/w  含/v  山/n  、/w  虹/n  县/n  ，/w  四/m  战四胜/nr  ，/w  锐不可当/i  ！/w  

在/p  召集/v  （/w  也/d  可能/v  是/v  抢/v  ）/w  了/ul  壮丁/n  后/f  ，/w  朱元璋/nr  来到/v  了/ul  钟离/nr  （/w  今/tg  安徽/ns  凤阳/ns  东面/f  ）/w  ，/w  这/rz  是/v  他/rr  的/uj  家乡/n  ，/w  在/p  这里/s  他/rr  遇到/v  了/ul  二十四/m  个/q  来/v  朱元璋/nr  队伍/n  里/f  找/v  工作/vn  的/uj  人/n  。/w  

朱元璋/nr  经理/n  招收/v  的/uj  二十四/m  个/q  人/n  素质/n  是/v  相当/d  高/a  的/uj  ，/w  这/rz  其中/s  有/v  为/p  他/rr  算/v  过/ug  命/n  的/uj  周德兴/nr  ，/w  还/d  有/v  堪称/v  天下第一/l  名将/n  的/uj  徐达/nr  。/w  

这些/rd  人/n  还/d  有/v  亲戚/n  ，/w  一/m  传/v  十/m  ，/w  十/m  传/v  百/m  ，/w  什么/ry  叔叔/n  、/w  舅舅/n  、/w  子侄/n  、/w  外甥/n  都/d  来/v  了/y  ，/w  很/d  快/a  ，/w  他/rr  的/uj  部队/n  （/w  直属/v  ）/w  就/d  有/v  了/ul  七百/m  人/n  。/w  

当/p  朱元璋/nr  再次/d  回到/v  濠/g  州/n  的/uj  时候/n  ，/w  他/rr  已经/d  完全/ad  明白/v  了/ul  自己/rr  的/uj  前途/n  所在/n  ，/w  所以/c  他/rr  向/p  郭子兴/nr  辞职/v  ，/w  郭子兴/nr  非常/d  高兴/a  ，/w  这个/rd  讨厌/v  的/uj  人/n  终于/d  可以/v  走/v  得/ud  远远/d  的/uj  了/y  。/w  

朱元璋/nr  在/p  出发/v  前/f  ，/w  又/d  做/v  了/ul  一/m  件/q  出人意料/i  的/uj  事/n  ，/w  他/rr  从/p  自己/rr  的/uj  七百/m  人/n  中/f  重新/d  挑选/v  了/ul  二十四/m  个/q  人/n  ，/w  然后/c  将/p  其余/rz  的/uj  人/n  都/d  给/v  了/ul  郭子兴/nr  ，/w  郭子兴/nr  多少/ry  有些/rd  意外/an  ，/w  但/c  仍然/d  高兴/a  的/uj  接受/v  了/y  。/w  

朱元璋/nr  的/uj  这个/rd  行动/vn  似乎/d  可以/v  定义/n  为/v  一/m  次/q  挑选/v  公务员/n  的/uj  工作/vn  ，/w  比例/n  是/v  三十/m  比/p  一/m  ，/w  没有/v  笔试/n  ，/w  考官/n  就/d  是/v  朱元璋/nr  和/c  他/rr  的/uj  眼光/n  。/w  

他/rr  挑/v  的/uj  确实/a  很/d  准/a  ，/w  看看/v  这些/rd  人/n  的/uj  名字/n  ：/w  徐达/nr  、/w  汤和/nr  、/w  周德兴/nr  ，/w  这/rz  二十四/m  个/q  人/n  后来/t  都/d  成为/v  了/ul  明王朝/n  的/uj  高级/a  干部/n  。/w  

唐/tg  时/ng  的/uj  黄巢在/nr  考试/v  落榜/v  后/f  ，/w  站/v  在/p  长安城/ns  门前/s  ，/w  惆怅/a  之/u  余/ng  ，/w  豪气/n  丛生/v  ，/w  作/v  诗/n  一/m  首/q  ，/w  大大/d  的/uj  有名/a  ――/w  《/w  咏/x  菊/ng  》/w  ：/w  


数/m  年/q  后/f  ，/w  他/rr  带领/v  着/uz  十/m  余/m  万/m  大军/n  ，/w  打/v  进/v  长安/ns  。/w  

此时/t  的/uj  朱元璋/nr  ，/w  站/v  在/p  濠/g  州/n  的/uj  城门/n  前/f  ，/w  看/v  着/uz  自己/rr  身后/f  的/uj  二十四/m  个/q  人/n  ，/w  他/rr  知道/v  ，/w  迈出/v  这/rz  一/m  步/q  ，/w  他/rr  就/d  将/d  孤军奋战/i  ，/w  或者/c  兵/n  败/v  身/ng  死/v  ，/w  或者/c  开创/v  霸/vg  业/ng  。/w  

他/rr  仰望/v  天空/n  ，/w  还/d  是/v  那样/d  阴暗/a  ，/w  这个/rd  时候/n  作出/v  这个/rd  选择/vn  ，/w  似乎/d  并/d  不/d  吉利/a  ，/w  他/rr  又/d  想起/v  了/ul  那/rz  次/q  无奈/a  的/uj  占卜/v  。/w  

父母/n  去世/v  的/uj  时候/n  ，/w  在/p  庙/n  里/f  干/v  苦力/n  的/uj  时候/n  ，/w  夜里/t  望/v  天/n  痛哭/v  的/uj  时候/n  ，/w  也/d  是/v  这样/d  的/uj  天空/n  。/w  

什么/ry  都/d  没有/d  变/v  ，/w  变/v  的/uj  只/d  是/v  我/rr  而已/y  。/w  

〖/x  百花/nz  发/v  时/ng  我/rr  不/d  发/v  ，/w  我/rr  若/v  发/v  时/ng  都/d  吓/v  杀/v  。/w  
要/v  与/p  西风/n  战/vg  一/m  场/q  ，/w  遍/v  身穿/v  就/p  黄金甲/nr  。/w  〗/x  

什么/ry  都/d  不/d  能/v  阻挡/v  我/rr  ，/w  就/d  从/p  这里/s  开始/v  吧/y  ！/w  

出发/v  ！/w  


第五/m  章/q  储蓄/n  资本/n  

【/w  朱元璋/nr  的/uj  第一/m  桶/q  金/ng  】/w  

朱元璋/nr  又/d  来到/v  了/ul  定/d  远/a  ，/w  对于/p  他/rr  而言/u  ，/w  拉/v  壮丁/n  已经/d  是/v  轻车熟路/i  ，/w  很/d  快/a  他/rr  组织/v  了/ul  上千/m  人/n  的/uj  部队/n  ，/w  他/rr  听说/v  在/p  定/v  远/a  附近/f  的/uj  张家堡/nr  有/v  一/m  支/q  三千/m  人/n  的/uj  部队/n  ，/w  现在/t  孤立无援/i  ，/w  需要/v  找/v  个/q  新/a  老板/n  ，/w  于是/c  朱元璋/nr  打/v  起/v  了/ul  这/rz  支/q  部队/n  的/uj  注意/vn  。/w  

他/rr  亲自/d  来到/v  张家堡/nr  ，/w  一/m  看/v  寨主/n  ，/w  大喜过望/i  ：/w  “/w  原来/d  是/v  你/rr  啊/y  。/w  ”/w  

这个/rd  寨主/n  他/rr  认识/v  ，/w  原来/d  还/d  打/v  过/ug  交道/n  ，/w  而/c  寨主/n  叫/v  他/rr  “/w  朱/nrf  公子/n  ”/w  。/w  

两/m  人/n  见面/v  后/f  ，/w  照例/d  自然/d  要/v  叙/j  叙/j  交情/n  ，/w  我/rr  认识/v  谁/ry  ，/w  你/rr  认识/v  不/d  ，/w  喔/e  ，/w  你/rr  说/v  的/uj  是/v  那/rz  个/q  谁/ry  啊/y  ，/w  认识/v  认识/v  ，/w  还是/c  兄弟/n  啊/y  ，/w  还/d  有/v  张/q  三/m  死/a  了/y  ，/w  李四病/nr  了/ul  等等/u  ，/w  越/d  说/v  感情/n  越/d  好/a  ，/w  就/p  一起/s  吃饭/v  。/w  

在/p  饭桌/n  上/f  ，/w  朱元璋/nr  终于/d  说/v  出/v  了/ul  他/rr  的/uj  来意/n  ，/w  既然/c  目前/t  你们/rr  没有/d  主/ag  ，/w  不/d  如/v  跟着/v  我/rr  混/v  ，/w  将来/t  混/ad  出/v  名堂/n  ，/w  有/v  你们/rr  的/uj  股份/n  。/w  寨主/n  也/d  真是/d  个/q  实在/a  人/n  ，/w  马上/d  就/d  答应/v  了/y  。/w  

朱元璋/nr  非常/d  高兴/a  ，/w  可是/c  他/rr  忘/v  了/ul  中国/ns  人/n  的/uj  习惯/n  ，/w  酒/n  桌上/s  的/uj  话/n  只能/v  信/n  一半/m  ，/w  有时/d  一半/m  都/d  不/d  到/v  。/w  

朱元璋/nr  后来/t  估计/v  会/v  想/v  ：/w  当时/t  实在/d  应该/v  签/v  个/q  合同/n  的/uj  。/w  

三/m  天/q  后/f  ，/w  朱元璋/nr  的/uj  使者/n  到/v  了/ul  寨/ng  中/f  ，/w  寨主/n  热情/a  的/uj  接待/v  了/ul  他/rr  ：/w  

来/v  啦/y  ，/w  快/a  点/q  请/v  坐/v  啊/y  ，/w  别/d  客气/a  ，/w  您/rr  这/rz  趟/q  来/f  是/v  ？/w  什么/ry  ，/w  让/v  我们/rr  一起/d  走/v  ，/w  这个/rd  我们/rr  还要/v  考虑/v  下/v  啊/y  。/w  

什么/ry  ？/w  我/rr  已经/d  答应/v  过/ug  了/y  ？/w  

什么/ry  时候/n  啊/y  ？/w  三/m  天/q  前/f  ？/w  好像/v  没有/v  吧/y  ，/w  （/w  回顾/v  手下/n  ）/w  你们/rr  想想/v  ，/w  当时/t  有/v  吗/y  ？/w  是/v  吧/y  ，/w  没有/v  啊/y  。/w  

误会/v  ，/w  误会/v  啊/y  ，/w  你/rr  说/v  的/uj  我们/rr  一定/d  好好/d  考虑/v  ，/w  让朱/nr  公子/n  不要/d  急/a  啊/y  。/w  

什么/ry  ，/w  你/rr  要/v  走/v  ，/w  别/d  走/v  ，/w  再/d  坐/v  会/v  ，/w  啊/e  ，/w  有/v  事/n  就/d  不/d  留/v  你/rr  了/y  ，/w  回去/v  给/p  朱/nrf  公子/n  带/v  个/q  好/a  ，/w  有空/v  来/v  玩/v  啊/y  ！/w  

就/d  这样/d  ，/w  朱元璋/nr  被/p  结/v  结实/a  实/a  的/uj  忽悠/z  了/ul  一/m  回/q  。/w  

可是/c  朱元璋/nr  岂/d  是/v  容易/ad  欺负/v  的/uj  ，/w  他/rr  让/v  部/n  下去/v  请/v  寨主/n  吃饭/v  ，/w  特别/d  交待/v  是/v  准备/v  了/ul  很/d  久/a  的/uj  名菜/n  ，/w  寨主/n  一/m  听/v  有/v  饭局/n  ，/w  屁/n  颠/v  屁/n  颠/v  的/uj  就/d  来/v  了/y  ，/w  一/m  到/v  大营/ns  ，/w  朱元璋/nr  就/d  把/p  他/rr  捆/v  了/ul  起来/v  ，/w  饭/n  没有/d  吃/v  成/v  ，/w  倒是/d  自己/rr  成/v  了/ul  粽子/n  。/w  然后/c  朱元璋/nr  以/p  寨主/n  的/uj  名义/n  传令/v  山寨/n  的/uj  人/n  转移/v  ，/w  就/d  这样/d  三千/m  人/n  变成/v  了/ul  朱元璋/nr  的/uj  属下/n  。/w  

下/v  一/m  个/q  目标/n  是/v  横/v  涧/ng  山/n  ，/w  这/rz  个/q  地方/n  有/v  两万/m  军队/n  ，/w  但/c  这/rz  却/d  不/d  是/v  一/m  支/q  可以/v  劝降/vn  的/uj  部队/n  ，/w  此/rz  部队/n  的/uj  主帅/n  叫/v  缪大亨/nr  （/w  从/p  这个/rd  名字/n  就/d  可以/v  看出/v  身份/n  ）/w  ，/w  原先/d  跟随/v  元/q  军/n  围攻/v  濠/g  州/n  ，/w  希望/v  能/v  顺便/d  抢/v  个/q  劫/v  ，/w  不料/d  没有/d  攻/v  下来/v  ，/w  于是/c  带领/v  部队/n  守/v  在/p  这里/s  ，/w  朱元璋/nr  带领/v  了/ul  四千/m  人/n  对/p  他/rr  发起/v  了/ul  进攻/vn  。/w  

这/rz  是/v  朱元璋/nr  第一/m  次/q  领导/n  的/uj  以/p  少/a  对/p  多/a  的/uj  战斗/vn  。/w  

朱元璋/nr  很/d  聪明/a  的/uj  避开/v  了/ul  白天/t  ，/w  而/c  选/v  在/p  晚上/t  对/p  这/rz  支/q  武装/n  发动/v  了/ul  夜袭/v  ，/w  像/p  缪大亨/nr  这/rz  种/q  土包子/n  当然/d  不/d  是/v  对手/n  ，/w  他/rr  没有/v  怎么/dy  抵抗/v  就/d  投降/v  了/y  ，/w  于是/c  朱元璋/nr  的/uj  部队/n  变成/v  了/ul  两万/m  人/n  。/w  

朱元璋/nr  对/p  部队/n  进行/v  了/ul  改编/v  ，/w  出人意料/i  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  并/d  没有/d  说/v  一些/m  类似/v  同/p  生/v  共/d  死/v  ，/w  有/v  福/n  共享/vn  之类/u  的/uj  话/n  ，/w  而是/c  对/p  这些/rd  投降/v  的/uj  士兵/n  进行/v  了/ul  谴责/v  ，/w  让/v  他们/rr  反思/v  为什么/dy  这么/d  大/a  的/uj  一/m  支/q  部队/n  ，/w  如此/rz  没有/v  战斗力/n  ，/w  轻易/d  的/uj  投降/v  了/y  ，/w  然后/c  他/rr  说/v  出/v  了/ul  结论/n  ，/w  这/rz  是/v  因为/c  没有/v  纪律/n  和/c  训练/vn  ，/w  要/v  想/v  成就/n  事业/n  ，/w  只有/c  加强/v  训练/vn  ，/w  建立/v  严格/a  纪律/n  。/w  

这/rz  一番话/n  ，/w  有理/a  有/v  节/n  ，/w  大家/rr  听/v  了/ul  都/d  很/d  服气/v  。/w  

也/d  就是/d  在/p  这/rz  次/q  之后/f  ，/w  朱元璋/nr  的/uj  部队/n  与/p  那些/rd  乌合之众/i  的/uj  农民/n  暴动/vn  军/n  有/v  了/ul  本质/n  的/uj  区别/n  ，/w  在/p  他/rr  的/uj  手中/s  ，/w  有/v  了/ul  一/m  支/q  精兵/n  。/w  

此时/t  ，/w  两/m  兄弟/n  从定远/nr  来/v  投奔/v  了/ul  朱元璋/nr  ，/w  一/m  个/q  叫/v  冯国用/nr  ，/w  另/rz  一/m  个/q  叫/v  冯国胜/nr  ，/w  朱元璋/nr  觉得/v  这/rz  两/m  个/q  人/n  都/d  是/v  人才/n  ，/w  就/d  留下/v  了/ul  他们/rr  ，/w  这个/rd  冯国胜/nr  就/d  是/v  后来/t  的/uj  威/ng  震天/v  下/f  、/w  横扫/v  蒙古/ns  的/uj  冯胜/nr  。/w  

至/p  正/d  十三/m  年/q  （/w  公元/n  1353年/t  ）/w  ，/w  朱元璋/nr  决定/v  攻击/v  滁州/ns  ，/w  也/d  就/d  在/p  此时/t  ，/w  一/m  个/q  人/n  走/v  进/v  了/ul  他/rr  的/uj  军营/n  。/w  

这/rz  是/v  一/m  个/q  穿着/n  书生/n  装/v  的/uj  中年人/n  ，/w  相貌/n  温文尔雅/i  ，/w  朱元璋/nr  开始/v  时/ng  并未/d  在意/v  此/rz  人/n  ，/w  只/d  是/v  看/v  他/rr  字/n  写/v  得/ud  好/a  ，/w  便/d  让/v  他/rr  当/v  了/ul  文书/n  ，/w  此人/rn  倒/d  也/d  不/d  在意/v  ，/w  依然/z  干/v  好/a  自己/rr  的/uj  工作/vn  ，/w  有/v  一/m  天/q  ，/w  朱元璋/nr  在/p  营房/n  里/f  烤火/v  ，/w  似乎/d  是/v  自言自语/i  的/uj  说/v  了/ul  一/m  句/q  ：/w  “/w  天天/d  处处/d  打仗/v  ，/w  何时/t  是/v  个头/n  啊/y  ”/w  （/w  四方/n  战斗/vn  ，/w  何时/t  定/v  乎/y  ）/w  。/w  

此人/rn  从容/ad  答道/v  ：/w  “/w  秦朝/nr  乱/d  时/ng  ，/w  汉/j  高祖/n  刘邦/nr  也/d  是/v  百姓/n  出身/v  ，/w  他/rr  豁达大度/i  ，/w  知人善任/i  ，/w  只/d  用/v  了/ul  五/m  年/q  就/d  成就/v  了/ul  帝王/n  之/u  业/ng  ，/w  现在/t  天下/n  已/d  不/d  是/v  元/q  的/uj  了/y  ，/w  元帅/n  你/rr  的/uj  户口/n  在/p  濠/g  州/n  （/w  公濠/nr  产/v  ）/w  ，/w  离/p  刘邦/nr  老家/n  不/d  远/a  ，/w  就算/d  没有/v  王/nrf  气/n  所在/n  ，/w  也/d  多少/ry  能/v  沾/v  点/q  边/n  。/w  ”/w  说/v  到/p  这里/s  ，/w  他/rr  停/v  了/ul  下来/v  ，/w  然后/c  说/v  出/v  了/ul  最/d  关键/a  的/uj  两/m  句/q  话/n  ：/w  

“/w  只要/c  元帅/n  能/v  向/p  刘邦/nr  学习/v  ，/w  按照/p  他/rr  的/uj  行为/n  去/v  做/v  ，/w  天下/n  就/d  一定/d  是/v  你/rr  的/uj  ！/w  ”/w  

朱元璋/nr  诧异/a  的/uj  看/v  着/uz  眼前/s  的/uj  这个/rd  读书人/n  ，/w  是/v  的/uj  ，/w  这/rz  正是/v  自己/rr  的/uj  方向/n  ，/w  刘邦/nr  做/v  得到/v  的/uj  ，/w  我/rr  为什么/dy  做/v  不/d  到/v  。/w  于是/c  ，/w  他/rr  摆正/v  了/ul  自己/rr  的/uj  坐姿/n  ，/w  向/p  眼前/s  的/uj  这个/rd  人/n  行礼/v  。/w  

这个/rd  人/n  就/d  是/v  开国/b  第一/m  功臣/n  李善长/nr  。/w  

滁州/ns  ，/w  地势/n  险要/a  ，/w  宋/nrf  欧阳修曾/nr  有/v  过/ug  “/w  环/v  滁/x  皆/d  山/n  也/d  ”/w  的/uj  议论/vn  ，/w  可见/c  这/rz  确实/ad  是/v  一/m  块/q  易守难/nr  攻/v  的/uj  要害/n  之/u  地/n  。/w  

但/c  滁州/ns  的/uj  守军/n  却/d  远/a  不/d  像/v  地形/n  那么/d  难以/d  对付/v  ，/w  开战/v  之/u  初/ng  ，/w  朱元璋/nr  手下/n  勇/ag  将/d  花/v  云/n  即/d  率领/v  上千/m  骑兵/n  以/p  中央/n  突破/vn  战术/n  直/d  冲/v  对方/n  阵地/n  ，/w  元/q  军/n  溃败/v  ，/w  朱元璋/nr  率领/v  全军/n  一举/d  攻占/v  滁州/ns  。/w  

在/p  占据/v  了/ul  滁州/ns  后/f  ，/w  朱元璋/nr  又/d  迎来/v  了/ul  三/m  个/q  重要/a  的/uj  人/n  ，/w  分别/d  是/v  他/rr  的/uj  侄子/n  朱文正/nr  、/w  姐夫/n  李贞/nr  和/c  外甥/n  李文忠/nr  。/w  请/v  大家/rr  记住/v  这/rz  几/m  个/q  名字/n  ，/w  他们/rr  都/d  将/d  是/v  后来/t  那/rz  场/q  惊天动地/i  的/uj  战争/n  的/uj  主角/n  。/w  

这样/d  看来/v  ，/w  朱元璋/nr  出生/v  的/uj  位置/n  实在/d  是/v  人才/n  多多/z  ，/w  他/rr  招/v  纳/v  的/uj  谋士/n  和/c  将领/n  无论/c  和/c  哪个/ry  时代/n  的/uj  人才/n  相比/v  都/d  不/d  逊色/a  ，/w  何/nrf  安徽/ns  之/u  多/m  才/d  邪/ag  ！/w  

此时/t  的/uj  朱元璋/nr  手下/n  精兵强将/i  ，/w  谋士/n  如云/z  ，/w  并/c  占据/v  了/ul  滁州/ns  这个/rd  进/v  可/v  攻/v  退/v  可/v  守/v  的/uj  险要/a  之/u  地/n  ，/w  他/rr  的/uj  眼界/n  已经/d  不/d  是/v  小小的/z  濠/g  州/n  ，/w  也/d  不/d  是/v  滁州/ns  ，/w  而是/c  天下/n  。/w  

这/rz  一/m  年/q  ，/w  他/rr  二十六/m  岁/q  。/w  

【/w  最后/f  一/m  个/q  障碍/n  】/w  

朱元璋/nr  的/uj  顺利/a  似乎/d  并/d  不/d  能/v  给/p  他/rr  的/uj  岳父/n  带来/v  好运/n  ，/w  郭子兴/nr  此时/t  正/d  被/p  整/v  得/ud  够呛/v  ，/w  用/p  今天/t  的/uj  话/n  说/v  就是/d  批斗/v  ，/w  每次/rd  开会/v  总是/d  四/m  个/q  批/q  一/m  个/q  ，/w  孙德崖/nr  几/m  次/q  都/d  想/v  下手/n  ，/w  想想/v  朱元璋/nr  就/d  在/p  不/d  远/a  的/uj  地方/n  ，/w  实在/d  不好/a  善后/vn  ，/w  于是/c  他/rr  就/d  把/p  郭子兴/nr  挤出/v  了/ul  濠/g  州/n  城/n  ，/w  让/v  他/rr  下岗/v  ，/w  自谋/v  出路/n  。/w  

此时/t  的/uj  郭子兴/nr  才/d  明白/v  了/ul  人生/n  的/uj  艰难/an  ，/w  他/rr  没有/v  其它/rz  选择/v  ，/w  只能/v  去/v  投靠/v  他/rr  的/uj  女婿/n  朱元璋/nr  ，/w  但/c  想想/v  自己/rr  以前/f  那样/d  对/p  他/rr  ，/w  他/rr  还/d  能/v  善待/v  自己/rr  吗/y  ？/w  

到/v  了/ul  滁州/ns  ，/w  他/rr  的/uj  顾虑/n  打消/v  了/y  ，/w  朱元璋/nr  不但/c  不念旧恶/i  ，/w  而且/c  还/d  把/p  统帅/n  的/uj  位置/n  让给/v  了/ul  他/rr  ，/w  更/d  让/v  人/n  吃惊/a  的/uj  是/v  ，/w  朱元璋/nr  做出/v  了/ul  一/m  个/q  谁/ry  也/d  想不到/l  的/uj  决定/n  。/w  

他/rr  决定/v  把/p  自己/rr  属下/n  三万/m  精兵/n  的/uj  指挥权/n  让给/v  郭子兴/nr  ，/w  统帅/n  的/uj  位置/n  也/d  就/d  罢了/y  ，/w  毕竟/d  是/v  个/q  虚/a  的/uj  ，/w  但/c  兵权/n  也/d  交/v  出去/v  ，/w  就/d  让/v  人/n  吃惊/a  了/y  ，/w  郭子兴/nr  百感交集/i  ，/w  他/rr  其实/d  从来/d  没有/d  信任/v  过/ug  这个/rd  女婿/n  ，/w  甚至/d  还/d  考虑/v  过/ug  害/v  他/rr  ，/w  他/rr  也/d  曾/d  问/v  过/ug  朱元璋/nr  ，/w  为什么/dy  要/v  这样/d  对/p  自己/rr  。/w  朱元璋/nr  诚恳/a  地/uv  说/v  ，/w  如果/c  没有/v  您/rr  ，/w  就/d  没有/v  我/rr  的/uj  今天/t  ，/w  我/rr  不/d  能/v  忘记/v  您/rr  的/uj  恩德/n  。/w  

郭子兴/nr  终于/d  明白/v  ，/w  自己/rr  错/v  了/y  ，/w  朱元璋/nr  是/v  对/p  的/uj  。/w  

当/p  得知/v  这个/rd  消息/n  后/f  ，/w  原先/d  企图/v  杀害/v  朱元璋/nr  的/uj  人/n  也/d  对/p  他/rr  敬佩/v  万/m  分/q  ，/w  这/rz  中间/f  包括/v  郭子兴/nr  的/uj  儿子/n  郭天叙/nr  。/w  

一/m  个/q  人/n  要/v  显示/v  自己/rr  的/uj  力量/n  ，/w  从来不/d  是/v  靠/v  暴力/n  ，/w  挑战/v  这/rz  一/m  准则/n  的/uj  人/n  必然/d  会/v  被/p  历史/n  从/p  强者/n  的/uj  行列/n  中/f  淘汰/v  ，/w  历来/d  如此/rz  。/w  

郭子兴/nr  带/v  了/ul  自己/rr  的/uj  几万/m  人/n  来/v  ，/w  滁州/ns  的/uj  粮食/n  不/d  够/v  吃/v  了/y  ，/w  朱元璋/nr  进攻/v  和/c  州/n  ，/w  攻/v  下来/v  后/f  就/d  住/v  在/p  那里/s  ，/w  将/p  滁州/ns  让给/v  了/ul  郭子兴/nr  。/w  

而/c  此/rz  时濠州/nr  城中/ns  的/uj  孙德崖/nr  由于/p  兵/n  多/a  粮/n  少/a  ，/w  强行/d  要求/v  到/v  和/c  州/n  混饭吃/l  ，/w  朱元璋/nr  正/d  头疼/a  ，/w  此时/t  却/d  得到/v  了/ul  另/rz  一/m  个/q  消息/n  ，/w  郭子兴/nr  得知/v  孙德崖/nr  来/v  了/y  ，/w  也/d  带/v  了/ul  几万/m  人/n  来/v  ，/w  要/v  打/v  孙德崖/nr  。/w  于是/c  小小的/z  和/c  州/n  一下子/m  挤/v  了/ul  十几万/m  人/n  ，/w  而且/c  两/m  个/q  对头/a  正好/z  碰上/v  了/y  ，/w  那/rz  就/d  打/v  吧/y  。/w  

可是/c  打/v  不/d  起来/v  ，/w  为什么/dy  呢/y  ？/w  

因为/p  人/n  太/d  多/a  了/y  ，/w  何/nrf  州/n  只/d  是/v  一/m  个/q  小/a  县城/n  ，/w  一下子/m  来/v  十几万/m  人/n  ，/w  城里/s  城外/s  水泄不通/i  ，/w  就/d  好像/v  我们/rr  今天/t  的/uj  黄金/n  周/q  旅游/vn  景点/n  一样/u  ，/w  别/d  说/v  打仗/v  ，/w  想/v  转/v  个/q  身/ng  都/d  难/a  。/w  

既然/c  不/d  能/v  打/v  ，/w  那/rz  就/d  谈/v  吧/y  ！/w  

看来/v  孙德崖/nr  还是/d  讲/v  道理/n  的/uj  ，/w  他/rr  表示/v  ，/w  自己/rr  毕竟/d  是/v  外来/b  的/uj  ，/w  还是/c  自己/rr  走/v  吧/y  ，/w  朱元璋/nr  当即/d  去/v  为/p  他/rr  送行/v  ，/w  此时/t  孙德崖/nr  在/p  城/n  内/f  ，/w  他/rr  的/uj  士兵/n  在/p  城外/s  由/p  朱元璋/nr  陪同/v  ，/w  但/c  谁/ry  也/d  没有/d  想到/v  ，/w  还/d  有/v  一/m  个/q  人/n  在/p  蠢蠢欲动/i  。/w  

这/rz  就/d  是/v  郭子兴/nr  ，/w  郭子兴/nr  是/v  不/d  讲/v  道理/n  的/uj  ，/w  他/rr  只/d  记得/v  孙德崖/nr  多次/d  羞辱/v  过/ug  他/rr  ，/w  也/d  管/v  不/d  了/ul  什么/ry  信义/n  了/y  ，/w  看到/v  城/n  内/f  的/uj  孙德崖/nr  身边/s  没有/v  什么/ry  士兵/n  ，/w  就/p  命令/n  手下人/n  将/p  孙德崖/nr  抓/v  起来/v  ，/w  这/rz  就/d  害/v  了/ul  还/d  在/p  城外/s  的/uj  朱元璋/nr  。/w  

孙德崖/nr  的/uj  士兵/n  听说/v  主帅/n  被/p  抓/v  ，/w  就/d  认定/v  是/v  朱元璋/nr  指使/v  的/uj  ，/w  而/c  此时/t  朱元璋/nr  也/d  得到/v  了/ul  这个/rd  消息/n  ，/w  场面/n  极其/d  紧张/a  ，/w  朱元璋/nr  一/m  看/v  势头/n  不妙/a  ，/w  拔/v  马/n  就/d  往/p  回/v  走/v  ，/w  士兵/n  早就/d  有/v  准备/v  ，/w  铁索/n  往/p  朱元璋/nr  的/uj  头/n  上/f  一/m  套/q  ，/w  下来/v  吧/y  您/rr  呐/y  。/w  孙德崖/nr  的/uj  士兵/n  抓住/v  了/ul  朱元璋/nr  ，/w  就/d  去/v  找/v  郭子兴/nr  谈判/v  。/w  

郭子兴/nr  正在/d  一边/d  喝酒/v  一边/f  欣赏者/n  孙德崖/nr  的/uj  表情/n  ，/w  突然/a  消息/n  传来/v  ，/w  说/v  朱元璋/nr  被/p  抓住/v  了/y  ，/w  他/rr  一下子/m  懵/ag  了/y  ，/w  孙德崖/nr  固然/c  不/d  想/v  放/v  ，/w  可是/c  朱元璋/nr  也/d  是/v  不/d  能/v  少/a  的/uj  ，/w  于是/c  他/rr  只好/d  决定/v  放/v  人/n  。/w  

可/v  谁/ry  先/d  放/v  ，/w  就/d  又/d  成/v  了/ul  问题/n  ，/w  此时/t  ，/w  徐达/nr  站/v  了/ul  出来/v  ，/w  他/rr  愿意/v  用/p  自己/rr  去/v  换/v  朱元璋/nr  ，/w  朱元璋/nr  回去/v  后/f  ，/w  再/d  放/v  孙德崖/nr  ，/w  孙德崖/nr  回去/v  后/f  再/d  放/v  徐达/nr  ，/w  这/rz  简直/d  成/v  了/ul  顺口溜/n  ，/w  麻烦/a  啊/y  。/w  

总算/d  解决/v  了/ul  这个/rd  问题/n  ，/w  可是/c  郭子兴/nr  临到/v  手/n  的/uj  敌人/n  跑/v  了/y  ，/w  一时/t  咽/v  不/d  下/v  这/rz  口气/n  ，/w  得/v  了/ul  心病/n  ，/w  过/v  了/ul  一/m  个/q  月/n  居然/d  死/v  掉/v  了/y  ，/w  可见/c  心胸/n  不/d  宽广/a  的/uj  人/n  实在/d  不/d  能/v  做/v  大事/n  。/w  

但/c  这/rz  对/p  朱元璋/nr  来说/u  并/c  不/d  是/v  个/q  坏/a  消息/n  ，/w  他/rr  仁至义尽/i  ，/w  现在/t  终于/d  可以/v  放开/v  手/n  干/v  了/y  ，/w  真正/b  的/uj  事业/n  在/p  等待/v  着/uz  他/rr  。/w  


第六/m  章/q  霸/vg  业/ng  的/uj  开始/v  

和/c  州/n  太/d  小/a  了/y  。/w  

朱元璋/nr  迫切/a  的/uj  感受/vn  到/v  了/ul  这/rz  一点/m  ，/w  在/p  这/rz  个/q  小/a  县城/n  不/d  可能/v  有/v  大/a  的/uj  发展/vn  ，/w  他/rr  的/uj  眼睛/n  转向/v  了/ul  集/vg  庆/vg  （/w  南京/ns  ）/w  。/w  

迷信/v  是/v  封建/a  时代/n  人们/n  的/uj  通病/n  ，/w  要/v  想/v  占有/v  天下/n  ，/w  必须/d  要/v  占据/v  王/nrf  气/n  之/u  地/n  ，/w  南京/ns  就/d  是/v  这么/rz  一/m  个/q  地方/n  ，/w  紫金山/ns  纵横/n  南北/f  ，/w  恰似/v  巨龙/n  潜伏/v  ，/w  而/c  石头/n  山/n  则/c  临江/ns  陡峭/a  ，/w  如/c  虎/n  盘踞/v  ，/w  这/rz  就/d  是/v  南京/ns  龙蟠虎踞/i  的/uj  来历/n  ，/w  此外/c  在/p  南京/ns  的/uj  前方/s  还/d  有/v  一/m  条/q  长江/ns  ，/w  皇帝/n  和/c  我们/rr  一样/u  ，/w  买/v  房子/n  前/f  都/d  要/v  看/v  风水/n  ，/w  南京/ns  背/v  山/n  面/n  水/n  ，/w  实在/a  风水/n  好/a  得/ud  爆/v  棚/n  。/w  在/p  明/tg  之前/f  ，/w  已经/d  有/v  六朝/t  定都/v  于/p  此/rz  ，/w  到/v  了/ul  元朝/t  ，/w  这/rz  个/q  地方/n  叫/v  集/vg  庆/vg  路/n  。/w  不但/c  地势/n  险要/a  ，/w  而且/c  还/d  很/d  富/a  呢/y  。/w  

附近/f  不但/c  是/v  重要/a  的/uj  粮食/n  产区/n  ，/w  还/d  兼顾/v  着/uz  商业/n  中心/n  的/uj  作用/n  ，/w  最/d  重要/a  的/uj  是/v  ，/w  这里/s  有/v  运河/n  之/u  利/ng  ，/w  在/p  那个/rd  从/p  北京/ns  走/v  到/v  南京/ns  要/v  几/m  个/q  月/n  的/uj  年代/n  ，/w  水路/n  实在/d  是/v  太/d  重要/a  了/y  。/w  

冯国胜/nr  （/w  冯胜/nr  ）/w  此/rz  人/n  不但/c  作战/v  勇敢/a  ，/w  而且/c  非常/d  有/v  远见/n  ，/w  他/rr  向/p  朱元璋/nr  建议/n  ，/w  应/v  立即/d  渡过/v  长江/ns  ，/w  占领/v  集/vg  庆/vg  ，/w  这个/rd  建议/n  深深/d  打动/v  了/ul  朱元璋/nr  ，/w  他/rr  下/v  定/v  了/ul  决心/n  ，/w  占领/v  集/vg  庆/vg  ！/w  

可是/c  船/n  呢/y  ，/w  朱元璋/nr  的/uj  这/rz  班/q  人马/n  不/d  是/v  骑兵/n  就/d  是/v  步兵/n  ，/w  唯独/d  少/v  了/ul  水军/n  ，/w  他/rr  正/d  急/v  得/ud  不行/a  ，/w  一/m  个/q  人/n  的/uj  到来/vn  带/v  给/v  了/ul  他/rr  解决/v  的/uj  方法/n  。/w  

此人/rn  名叫/v  俞通海/nr  ，/w  明/ag  史/ng  上/f  说/v  他/rr  是/v  水军/n  头目/n  ，/w  其实/d  这/rz  人/n  就是/d  沿/p  江/n  打劫/v  的/uj  海盗/n  ，/w  经常/d  干/v  的/uj  就/d  是/v  类似/v  水浒传/nz  上/f  “/w  到/v  得/ud  江心/n  ，/w  且/c  问/v  你/rr  要/v  吃/v  板/ng  刀/n  面/n  还/d  是/v  吃/v  馄饨/n  ”/w  的/uj  那/rz  路/q  勾当/n  。/w  

但是/c  到/v  朱元璋/nr  那里/s  ，/w  他/rr  就/d  是/v  个/q  重要/a  的/uj  人物/n  ，/w  杀/v  点/q  人/n  ，/w  抢点/v  钱/n  没关系/l  ，/w  有/v  用/v  就/d  行/a  。/w  

于是/c  他/rr  召集/v  了/ul  上千/m  条/q  战船/n  先/d  攻/v  采石/vn  ，/w  再/d  破/v  太平/a  ，/w  终于/d  到达/v  了/ul  最后/f  的/uj  目的地/n  ，/w  集/vg  庆/vg  。/w  

这/rz  所谓/v  的/uj  上千/m  条/q  战船/n  其实/d  只/d  是/v  些/q  小/a  渔船/n  ，/w  朱元璋/nr  的/uj  这/rz  一/m  重大/a  军事/n  缺陷/n  ――/w  水军/n  ，/w  也/d  成为/v  制约/v  他/rr  后来/t  军事/n  作战/vn  方法/n  的/uj  主要/b  因素/n  。/w  

集/vg  庆/vg  就/d  在/p  眼前/s  ！/w  

此时/t  的/uj  朱元璋/nr  是/v  义军/n  的/uj  左/a  副/b  元帅/n  ，/w  而/c  郭天叙/nr  是/v  都/d  元帅/n  ，/w  郭子兴/nr  的/uj  妻/ng  弟/n  张天/nr  v/x  是/v  右/f  都/d  副/b  元帅/n  ，/w  这个/rd  职位/n  是/v  刘福通/nr  封/v  的/uj  ，/w  朱元璋/nr  的/uj  地位/n  最/d  低/a  ，/w  但是/c  显而易见/i  ，/w  这/rz  两/m  个/q  人/n  根本/d  没有/v  与/p  朱元璋/nr  抗衡/v  的/uj  本钱/n  ，/w  军队/n  的/uj  实际/n  统帅/v  是/v  朱元璋/nr  。/w  此时/t  元朝/t  的/uj  统治者/n  们/k  已经/d  十分/d  头疼/a  ，/w  到处/d  都/d  是/v  起义军/n  ，/w  没有/v  工夫/n  去/v  理会/v  小小的/z  朱元璋/nr  ，/w  朱元璋/nr  正是/v  抓住/v  这个/rd  机会/n  ，/w  向集庆/nr  发动/v  了/ul  总攻/vn  。/w  

由于/p  船只/n  太/d  差/a  ，/w  而且/c  过于/d  小看/v  集/vg  庆/vg  的/uj  城防/n  ，/w  朱元璋/nr  于/p  至/v  正/d  十五/m  年/q  （/w  公元/n  1355年/t  ）/w  八月/t  和/c  九月/t  连续/a  两/m  次/q  攻击/v  集/vg  庆/vg  ，/w  都/d  被/p  元/q  军/n  击败/v  ，/w  然而/c  失败/v  对/p  朱元璋/nr  来说/u  并/c  不/d  一定/d  是/v  坏事/n  ，/w  因为/c  在/p  这/rz  两/m  次/q  战斗/vn  中/f  ，/w  郭天叙/nr  和/c  张天/nr  v/x  都/d  战死/v  了/y  ，/w  朱元璋/nr  顺理成章/i  的/uj  成为/v  了/ul  都/d  元帅/n  。/w  

第二/m  年/q  （/w  公元/n  1356年/t  ）/w  朱元璋/nr  亲自/d  带兵/v  分/v  三/m  路/q  进攻/v  集/vg  庆/vg  ，/w  用/v  了/ul  十/m  天/q  时间/n  攻破/v  了/ul  集/vg  庆/vg  ，/w  并/c  改/v  集/vg  庆/vg  为/p  应/v  天/q  。/w  

穷人/n  朱元璋/nr  终于/d  摆脱/v  了/ul  凤阳/ns  ，/w  摆/v  脱了濠/nr  州/n  ，/w  摆脱/v  了/ul  滁州/ns  ，/w  来到/v  了/ul  富裕/a  的/uj  南京/ns  ，/w  但/c  真正/b  的/uj  事业/n  才/d  刚/d  开始/v  ，/w  继续/v  努力/an  ！/w  

【/w  不好惹/a  的/uj  邻居/n  】/w  

朱元璋/nr  占据/v  了/ul  应/v  天/q  ，/w  对/p  他/rr  来说/u  是/v  件/q  好事/n  ，/w  但/c  从/p  历史/n  大势/n  上/f  看/v  ，/w  他/rr  的/uj  形势/n  并/c  不/d  乐观/a  ，/w  自古/d  占据/v  北方/f  即/d  有/v  天时地利/l  ，/w  中国/ns  地势/n  由/p  北/f  向/p  南/f  ，/w  由/p  南方/s  起兵/vn  进攻/vn  北方/f  最后/f  获得/v  胜利/vn  ，/w  少有/a  先例/n  。/w  

可是/c  朱元璋/nr  此时/t  占据/v  应/v  天/q  ，/w  却/d  是/v  占/v  了/ul  个/q  大/a  便宜/a  。/w  

我们/rr  介绍/v  一下/m  朱元璋/nr  的/uj  邻居/n  们/k  ，/w  住/v  在/p  他/rr  东边/f  镇江/ns  的/uj  是/v  元朝/t  军队/n  ，/w  而/c  住/v  东/f  南方/f  平江/ns  （/w  苏州/ns  ）/w  的/uj  是/v  张士诚/nr  ，/w  东北/s  面/n  的/uj  是/v  张明鉴/nr  的/uj  起义军/n  ，/w  南面/f  是/v  元/q  将/d  八/m  思尔/nr  不/d  花/v  （/w  名字/n  很/d  有/v  特点/n  ）/w  ，/w  西面/f  是/v  徐寿辉/nr  。/w  

表面/n  上/f  看/v  ，/w  朱元璋/nr  的/uj  邻居/n  们/k  个个/q  都/d  比/p  他/rr  强/a  ，/w  家/n  大业/n  大/a  ，/w  朱元璋/nr  被/p  他们/rr  围/v  在/p  中间/f  ，/w  就/d  好像/v  是/v  到/v  外地/s  打工/v  的/uj  民工/n  ，/w  寄人篱下/i  ，/w  而/c  这些/rd  邻居/n  们/k  虽然/c  并/d  不/d  喜欢/v  朱元璋/nr  ，/w  但/c  也/d  正是/v  因为/p  他/rr  过于/d  弱小/a  ，/w  谁/ry  也/d  没/d  把/p  他/rr  看/v  在/p  眼里/s  ，/w  自己/rr  打/v  来/v  打/v  去/v  ，/w  没空/v  搭理/v  他/rr  。/w  

更/d  关键/a  的/uj  是/v  ，/w  朱元璋/nr  北面/f  的/uj  邻居/n  是/v  刘福通/nr  ，/w  这个/rd  是/v  兄弟/n  单位/n  的/uj  部队/n  。/w  帮助/v  朱元璋/nr  挡住/v  了/ul  元朝/t  军队/n  的/uj  进攻/vn  。/w  元朝/t  的/uj  统治者/n  倒是/d  很/d  重视/v  朱元璋/nr  ，/w  可是/c  打/v  不/d  着/v  。/w  于是/c  就/d  出现/v  了/ul  这样/d  的/uj  情形/n  ，/w  能/v  打/v  的/uj  不/d  想/v  打/v  ，/w  想/v  打/v  的/uj  不/d  能/v  打/v  。/w  

朱元璋/nr  充分/ad  利用/v  了/ul  这/rz  一/m  特点/n  ，/w  对/p  他/rr  而言/u  ，/w  元朝/t  虽然/c  是/v  他/rr  苦大仇深/i  的/uj  报复/vn  对象/n  ，/w  但/c  还/d  不/d  到/v  时候/n  ，/w  他/rr  先/d  要/v  料理/v  他/rr  的/uj  两/m  个/q  邻居/n  。/w  对/p  他/rr  而言/u  ，/w  这/rz  两/m  个/q  邻居/n  才/d  是/v  真正/d  可怕/a  的/uj  对手/n  。/w  

下面/f  我们/rr  要/v  介绍/v  他/rr  的/uj  两/m  个/q  邻居/n  ，/w  他们/rr  的/uj  名字/n  分别/d  是/v  张士诚/nr  和/c  陈友谅/nr  。/w  


第七/m  章/q  可怕/a  的/uj  对手/n  

这/rz  两/m  个/q  人/n  都/d  是/v  当/v  世/ng  之/u  豪杰/n  ，/w  如果/c  他们/rr  分别/d  出现/v  在/p  不同/a  的/uj  朝代/n  ，/w  应该/v  都/d  能/v  成就/n  大业/n  ，/w  可惜/v  ，/w  历史/n  注定/v  要/v  让/v  这个/rd  时代/n  热闹/a  一/m  点/q  。/w  

这/rz  是/v  一/m  场/q  淘汰赛/n  ，/w  只有/c  坚持/v  到/v  最后/f  的/uj  人才/n  能/v  获得/v  胜利/vn  。/w  

根据/p  顾恺/nr  之/u  吃/v  甘蔗/n  的/uj  理论/n  ，/w  我们/rr  先/d  介绍/v  弱/a  一/m  点/q  的/uj  ：/w  

张士诚/nr  ，/w  男/b  ，/w  1321年/t  生人/n  ，/w  职业/n  是/v  贩私/v  盐/n  ，/w  泰州/ns  人/n  ，/w  在/p  这里/s  要/v  先/d  说/v  一下/m  贩私/v  盐/n  这/rz  一/m  封建/a  时代/n  长期/d  存在/v  的/uj  行业/n  。/w  盐/n  是/v  国家/n  管制/vn  的/uj  物品/n  ，/w  非/d  经/p  允许/v  不/d  能/v  贩卖/v  ，/w  但/c  海水/n  就/d  在/p  那里/s  放/v  着/uz  ，/w  不/d  晒/v  白/a  不/d  晒/v  ，/w  不/d  卖/v  白/a  不/d  卖/v  ，/w  所以/c  很多/m  人/n  都/d  看上/v  了/ul  这/rz  条/q  发财/v  之/u  道/n  。/w  

根据/p  经济学/n  的/uj  理论/n  ，/w  垄断/v  必然/d  造成/v  行业/n  的/uj  退化/vn  和/c  官僚/n  化/v  ，/w  古代/t  盐业/n  也/d  不/d  例外/v  ，/w  老百姓/n  只要/c  花/v  三分之一/m  的/uj  价钱/n  就/d  可以/v  买/v  到/v  比/p  官/n  盐/n  好/a  得/ud  多/a  的/uj  私/b  盐/n  。/w  为了/p  严格/ad  控制/v  这/rz  一/m  行业/n  利益/n  ，/w  历代/n  封建/a  政府/n  ，/w  无论是/c  汉/j  、/w  魏/tg  、/w  南北朝/t  、/w  隋唐/nr  、/w  五代/t  十/m  国/n  、/w  宋元/nr  ，/w  也/d  不/d  管/v  他们/rr  治国/v  的/uj  方法/n  是/v  道家/n  、/w  儒家/n  还是/c  法家/n  ，/w  在/p  对/p  这/rz  一/m  问题/n  的/uj  处理/vn  上/f  ，/w  他们/rr  都/d  遵照/v  了/ul  韩非子/nr  的/uj  理论/n  。/w  

这/rz  一/m  理论/n  认为/v  ：/w  老百姓/n  明知/v  去/v  河里/s  捞/v  金/ng  要/v  处/n  死刑/n  还要/v  去/v  干/v  ，/w  是/v  因为/c  存在/v  着/uz  侥幸/a  心理/n  ，/w  所以/c  要/v  加大/v  处罚/vn  力度/n  。/w  

对待/v  贩卖/v  私/ag  盐/n  的/uj  处罚/vn  也/d  是/v  不断/d  的/uj  加重/v  ，/w  到/v  了/ul  隋唐/t  时期/n  ，/w  贩卖/v  一/m  石/ng  （/w  约/d  一百/m  斤/q  ）/w  私/ag  盐/n  就/d  要/v  处/n  死刑/n  ，/w  大家/rr  知道/v  ，/w  程/q  咬/v  金/ng  就是/d  私/ag  盐/n  贩子/n  ，/w  看/v  他/rr  的/uj  个头/n  ，/w  应该/v  不止/v  卖/v  一百/m  斤/q  私/b  盐/n  ，/w  居然/d  还/d  能/v  通过/p  大赦/v  出狱/v  ，/w  确实/ad  让/v  人/n  费解/a  。/w  

那么/c  张士诚/nr  的/uj  性格/n  就/d  很/d  清楚/a  了/y  ，/w  首先/c  他/rr  应该/v  是/v  一/m  个/q  不/d  怕/v  死/a  的/uj  人/n  ，/w  怕/v  死/v  就/d  不/d  能/v  干/v  这个/rd  ，/w  此外/c  ，/w  他/rr  应该/v  是/v  一/m  个/q  比较/d  有/v  钱/n  的/uj  人/n  ，/w  有/v  钱/n  就/d  能/v  交到/v  很多/m  朋友/n  ，/w  最后/f  ，/w  他/rr  对/p  元朝/t  统治/v  应该/v  有/v  着/uz  刻/v  骨/ng  的/uj  仇恨/vn  ，/w  因为/p  这个/rd  政府/n  不/d  让/v  他/rr  卖/v  私/ag  盐/n  ，/w  还/d  处死/v  了/ul  他/rr  的/uj  很多/m  朋友/n  。/w  

至/p  正/d  十三/m  年/q  （/w  公元/n  1353年/t  ）/w  ，/w  张士诚/nr  在/p  泰州/ns  起义/vn  ，/w  他/rr  是/v  私/ag  盐/n  贩子/n  ，/w  所以/c  他/rr  的/uj  起义/vn  兄弟/n  也/d  大都/d  是/v  干/v  这/rz  行/q  的/uj  ，/w  他/rr  不/d  属于/v  以/p  贫苦/a  农民/n  为主/v  的/uj  红巾军/nr  序列/n  ，/w  这/rz  就/d  为/p  他/rr  和/c  朱元璋/nr  的/uj  长期/b  矛盾/an  打下/v  了/ul  伏笔/n  。/w  

作为/p  当时/t  众多/m  起义者/n  中/f  的/uj  一/m  个/q  ，/w  张士诚/nr  是/v  通过/p  一/m  场/q  艰苦卓绝/i  的/uj  战役/n  决定/v  他/rr  的/uj  历史/n  地位/n  的/uj  。/w  

【/w  最/d  艰苦/a  的/uj  战役/n  ――/w  高邮之/nr  战/vg  】/w  

至/p  正/d  十三/m  年/q  （/w  公元/n  1353年/t  ）/w  ，/w  张士诚/nr  起兵/vn  后/f  ，/w  连续/ad  攻占/v  泰州/ns  、/w  兴化/ns  等/u  地/n  ，/w  在/p  高邮建/nr  都/d  ，/w  称/v  诚/a  王/n  ，/w  国号/n  大/a  周/q  ，/w  以/p  天/n  v/x  为/p  纪年/v  。/w  

现在/t  看来/v  ，/w  这个/rd  天/n  v/x  的/uj  名字/n  实在/d  是/v  取得/v  好/a  。/w  

张士诚/nr  的/uj  王位/n  还/d  没有/d  坐/v  多久/dy  ，/w  元朝/t  就/d  派兵/v  打/v  来/v  了/y  ，/w  其实/d  元朝/t  的/uj  官员/n  们/k  也/d  是/v  认/v  死理/n  的/uj  ，/w  谁/ry  称/v  王/n  就/d  去/v  打/v  谁/ry  ，/w  要是/c  碰到/v  个/q  埋头/v  造反/v  不/d  称/v  王/nrf  的/uj  ，/w  他/rr  反倒/d  是/v  不理/v  的/uj  ，/w  朱元璋/nr  就是/d  占/v  了/ul  这个/rd  便宜/a  。/w  

我们/rr  上文/n  提到/v  过/ug  的/uj  元/q  朝名臣/nr  脱/v  脱/v  率领/v  百万/m  大军/n  （/w  注意/v  ，/w  这个/rd  是/v  实数/n  ）/w  攻击/v  高/a  邮/ng  ，/w  所谓/v  “/w  出/v  师之盛/nr  ，/w  未/d  有/v  过/ug  之/rr  者/k  ”/w  （/w  元/q  史/ng  ）/w  ，/w  此时/t  私/ag  盐/n  贩子/n  张士诚/nr  表现/v  了/ul  他/rr  的/uj  勇气/n  和/c  决心/n  。/w  

当时/t  很多/m  人/n  都/d  建议/v  放弃/v  高/a  邮/ng  ，/w  张士诚/nr  考虑/v  良久/m  ，/w  说/v  出/v  了/ul  一/m  句/q  话/n  ：/w  “/w  我们/rr  还/d  能/v  去/v  哪里/ry  呢/y  ”/w  。/w  

是/v  啊/y  ，/w  还/d  能/v  去/v  哪里/ry  呢/y  。/w  

死/v  也/d  要/v  死/v  在/p  这里/s  ！/w  

元/q  军用/b  各种/rd  武器/n  攻/v  城/n  ，/w  包括/v  多种/m  火炮/n  ，/w  张士诚/nr  和/c  他/rr  的/uj  两/m  个/q  弟弟/n  张士义/nr  、/w  张士德/nr  就/d  在/p  城楼/n  上/f  坚守/v  ，/w  所有/b  的/uj  将士/n  都/d  可以/v  看到/v  他们/rr  的/uj  身影/n  。/w  更/d  重要/a  的/uj  是/v  ，/w  这些/rd  起义者/n  的/uj  心中/s  有/v  着/uz  这样/d  一/m  个/q  信念/n  。/w  

投降/v  也/d  是/v  死/v  ，/w  抵抗/vn  也/d  是/v  死/v  ，/w  不/d  如/v  抵抗/vn  而/c  死/v  ！/w  至少/d  死/v  得/ud  悲壮/a  ！/w  

于是/c  ，/w  看似/v  柔弱/a  的/uj  小/a  城/n  高/a  邮/ng  就/d  在/p  这/rz  种/q  精神/n  的/uj  支持/vn  下/f  抵抗/v  了/ul  百万/m  元/q  军/n  三/m  个/q  月/n  ，/w  这/rz  就/d  是/v  敢于/v  拚命/v  的/uj  力量/n  。/w  

正在/d  高/a  邮/ng  即将/d  被/p  攻/v  下/v  时/ng  ，/w  元朝/t  政府/n  内部/f  出现/v  了/ul  问题/n  。/w  

在/p  以往/t  的/uj  史书/n  中/f  ，/w  我们/rr  总是/d  看到/v  很多/m  奸臣/n  ，/w  这些/rd  人/n  只顾/v  自己/rr  不顾/v  国家/n  ，/w  是/v  大家/rr  痛恨/v  的/uj  对象/n  ，/w  比如/v  秦/nrf  侩/g  ，/w  比如/v  贾似道/nr  ，/w  总是/d  在/p  关键/a  时刻/n  来/f  那么/d  一下/m  ，/w  坏/a  了/ul  国家/n  大事/n  。/w  事实/n  证明/v  ，/w  少数民族/n  政权/n  也/d  有/v  奸臣/n  ，/w  也/d  会/v  来/v  这么/d  一手/d  。/w  

之后/f  的/uj  内容/n  就/d  是/v  俗套/n  了/y  ，/w  小/a  人/n  向/p  皇帝/n  进/v  谗言/n  ，/w  皇帝/n  担心/v  外面/f  的/uj  将军/n  造反/v  ，/w  限令/v  立刻/d  回来/v  ，/w  于是/c  脱/v  脱/v  撤离/v  了/ul  高/a  邮/ng  ，/w  他/rr  挽救/v  元/q  王朝/n  的/uj  努力/an  也/d  就/d  这么/d  付之东流/i  。/w  

关键/n  时候/n  有/v  天/q  v/x  ，/w  名字/n  固然/c  取得/v  好/a  ，/w  但/c  如果/c  不/d  能/v  坚持/v  那/rz  三/m  个/q  月/n  ，/w  也/d  不/d  会/v  有/v  最后/f  的/uj  胜利/vn  ，/w  所以/c  决定/v  张士诚/nr  命运/n  的/uj  不/d  是/v  好/a  的/uj  年号/n  ，/w  而是/c  他/rr  的/uj  勇气/n  。/w  

此/rz  战/ng  之后/f  ，/w  张士诚/nr  名扬天下/i  ，/w  他/rr  再接再厉/i  ，/w  连续/ad  攻克/v  江苏/ns  、/w  浙江/ns  的/uj  富饶/a  地区/n  ，/w  成为/v  占地/v  不/d  是/v  最/d  大/a  ，/w  却/d  最/d  富有/v  的/uj  人/n  （/w  不愧/d  是/v  做/v  私/ag  盐/n  生意/n  的/uj  ）/w  。/w  

然而/c  从此/d  之后/f  ，/w  张士诚/nr  就/d  变/v  了/y  ，/w  从来/d  都/d  是/v  做/v  小本生意/l  的/uj  他/rr  ，/w  突然/ad  间/f  有/v  了/ul  全国/n  最/d  富/a  的/uj  地盘/n  ，/w  再/d  也/d  不/d  用/v  贩私/v  盐/n  了/y  ，/w  有/v  钱/n  了/y  ，/w  有/v  房子/n  了/y  ，/w  拿/v  着/uz  馒头/n  ，/w  想/v  蘸/v  白糖/n  蘸/v  白糖/n  ，/w  想/v  蘸/v  红糖/n  蘸/v  红糖/n  。/w  

朱元璋/nr  对/p  他/rr  有/v  一/m  个/q  精/a  准/a  的/uj  评价/vn  ，/w  器/n  小/a  。/w  

这个/rd  人/n  确实/ad  没有/v  大/a  志向/n  ，/w  但/c  他/rr  的/uj  的确/d  确/d  是/v  个/q  好/a  人/n  ，/w  还/d  是/v  个/q  大好/a  人/n  ，/w  他/rr  生来/d  就/d  沉默寡言/i  ，/w  待人/v  宽大/a  ，/w  免除/v  了/ul  江浙/nz  一带/n  的/uj  赋税/n  ，/w  江浙/nz  一带/n  的/uj  百姓/n  受/v  了/ul  他/rr  的/uj  恩惠/n  ，/w  纷纷/d  为/p  他/rr  修建/v  祠堂/n  。/w  但/c  他/rr  的/uj  过于/d  宽大/a  和/c  无/v  主见/n  也/d  使得/v  他/rr  无法/v  成为/v  枭雄/n  ，/w  而/c  只能/v  做/v  一/m  个/q  豪杰/n  。/w  

下面/f  我们/rr  要/v  介绍/v  的/uj  陈友谅/nr  是/v  一/m  个/q  真正/b  的/uj  枭雄/n  。/w  

但/c  在/p  介绍/v  他/rr  之前/f  ，/w  我们/rr  必须/d  介绍/v  他/rr  原来/b  的/uj  老板/n  ，/w  徐寿辉/nr  。/w  

徐寿辉/nr  ，/w  出生/v  年月/n  不详/v  （/w  死/v  期/ng  倒是/d  很/d  精确/a  ）/w  ，/w  湖北/ns  罗田/ns  人/n  ，/w  是/v  个/q  布/n  贩/v  ，/w  据说/v  小伙子/n  长/a  得/ud  很/d  精神/n  ，/w  而且/c  为/p  人/n  正直/a  ，/w  是/v  罗田/ns  第一/m  美男子/n  ，/w  由于/c  经常/d  被/p  元朝/t  的/uj  官吏/n  勒索/v  ，/w  所以/c  对/p  元朝/t  心怀/v  不满/an  ，/w  至/p  正/d  十一/m  年/q  （/w  公元/n  1351年/t  ）/w  ，/w  刘福通/nr  起义/v  经过/p  他/rr  的/uj  家乡/n  ，/w  徐寿辉/nr  长期/d  积累/v  的/uj  怒火/n  终于/d  压抑/v  不/d  住/v  ，/w  准备/v  造反/v  ，/w  他/rr  的/uj  手段/n  还/d  是/v  宣传/vn  封建迷信/l  ，/w  这次/rd  是/v  明/ag  教/ng  。/w  

为了/p  搞/v  宣传/vn  ，/w  他/rr  还/d  找/v  了/ul  两/m  个/q  帮手/n  ，/w  一/m  个/q  是/v  在/p  麻城/ns  打铁/v  的/uj  邹普胜/nr  （/w  强/a  人/n  ）/w  ，/w  另/rz  一/m  个/q  是/v  江西/ns  和尚/n  彭莹玉/nr  （/w  大家/rr  应该/v  熟悉/v  ）/w  ，/w  在/p  宣传/v  明/ag  教/v  几/m  个/q  月/n  后/f  ，/w  他/rr  在/p  大别山区/ns  发动/v  起义/vn  ，/w  一举/d  攻克/v  罗田/ns  ，/w  他/rr  是/v  红巾军/nr  的/uj  支流/n  ，/w  所以/c  也/d  戴红巾/nr  ，/w  起义军/n  连续/ad  作战/v  ，/w  先后/d  攻克/v  黄/a  州/n  和/c  浠水/ns  ，/w  并/c  最终/d  定都/v  浠水县/ns  城/n  。/w  

他/rr  的/uj  国号/n  很/d  值得一提/l  ，/w  堪称/v  自古以来/l  最为/d  奇特/a  ，/w  叫/v  天/n  完/v  （/w  不/d  是/v  年号/n  ）/w  ，/w  这/rz  年/q  号/n  是/v  怎么/dy  来/v  的/uj  呢/y  ，/w  请/v  大家/rr  和/c  我/rr  一起/d  做/v  一/m  个/q  拆字/v  游戏/n  ，/w  把/p  天/n  完/v  两/m  个/q  字/n  的/uj  上面/f  去掉/v  ，/w  就/d  可以/v  发现/v  是/v  大/a  元/q  ，/w  这/rz  位/q  布/n  贩子/n  唯恐/v  自己/rr  的/uj  国号/n  不/d  能/v  压制/v  元朝/t  ，/w  就/d  想/v  了/ul  这么/rz  个/q  馊主意/n  ，/w  在/p  字/n  上面/f  讨/v  个/q  便宜/a  。/w  我/rr  每次/rd  看到/v  这个/rd  年号/n  总/d  觉得/v  是/v  过/ug  几/m  天/q  就/d  完蛋/v  的/uj  意思/n  。/w  

当时/t  徐寿辉/nr  的/uj  地盘/n  很/d  小/a  ，/w  只有/c  黄州/nr  和/c  浠水/ns  这/rz  一/m  片/q  地方/n  ，/w  但/c  他/rr  的/uj  排场/n  却/d  很/d  大/a  ，/w  元朝/t  有/v  的/uj  机构/n  他/rr  都/d  有/v  ，/w  才/d  那么/d  几千/m  人/n  ，/w  就/d  设置/v  了/ul  统/v  军/n  元帅/n  府/ng  、/w  中/j  书/n  省/n  、/w  枢/x  密/a  院/ng  、/w  中央/n  六/m  部/q  ，/w  真/d  不/d  知道/v  他/rr  手下/n  还/d  有/v  没有/v  兵/n  ，/w  估计/v  是/v  都/d  去/v  当/p  干部/n  了/y  。/w  另/rz  邹普胜/nr  为/p  太师/n  ，/w  倪文俊/nr  为/p  领/v  军/n  元帅/n  ，/w  此时/t  一/m  个/q  人/n  参加/v  了/ul  他/rr  的/uj  队伍/n  ，/w  此人/rn  相貌/n  不凡/z  ，/w  写/v  得/ud  一手/d  好/a  字/n  ，/w  正是/v  陈友谅/nr  。/w  

【/w  厉害/a  的/uj  陈友谅/nr  】/w  

在/p  那些/rd  元朝/t  末年/f  的/uj  起义军/n  中/f  ，/w  很多/m  的/uj  领袖/n  没有/d  抵挡/v  住/v  元朝/t  糖衣炮弹/l  的/uj  攻击/vn  ，/w  被/p  招安/v  ，/w  即使/c  是/v  朱元璋/nr  也/d  曾经/d  与/p  元朝/t  暗/ad  通/v  消息/n  ，/w  只有/c  这个/rd  人/n  从头到尾/i  反抗/v  元朝/t  外族/n  统治/vn  ，/w  敢/v  作/v  敢/v  当/v  ，/w  不屈不挠/i  ，/w  坚持/v  到底/v  ，/w  端/v  的/uj  是/v  一/m  条/q  好汉/n  ！/w  

陈友谅/nr  ，/w  男/b  ，/w  1320年/t  生人/n  ，/w  原/d  姓/v  谢/v  ，/w  工作/vn  是/v  渔民/n  ，/w  沔/g  阳/ag  （/w  今/tg  湖北/ns  仙桃/n  ）/w  人/n  ，/w  曾经/d  在/p  县/n  里/f  干/v  过/ug  文书/n  ，/w  当/p  徐寿辉/nr  起义军/n  来到/v  他/rr  的/uj  家乡/n  后/f  ，/w  他/rr  参加/v  了/ul  徐寿辉/nr  的/uj  部队/n  ，/w  由于/p  他/rr  很/d  有/v  文化/n  ，/w  外加/v  有/v  计谋/n  ，/w  很/d  快/a  得到/v  了/ul  徐寿辉/nr  和/c  当时/t  的/uj  丞相/n  倪文俊/nr  的/uj  信任/vn  。/w  

至/p  正/d  十三/m  年/q  （/w  公元/n  1353年/t  ）/w  ，/w  由于/p  当时/t  徐寿辉/nr  已经/d  称帝/v  （/w  不识时务/i  ）/w  ，/w  元/q  统治者/n  调集/v  几/m  省/n  军队/n  ，/w  围剿/v  徐寿辉/nr  ，/w  攻破/v  国都/n  ，/w  彭莹玉/nr  战死/v  ，/w  徐寿辉/nr  这/rz  才/d  清醒/a  过来/v  ，/w  他/rr  率领/v  部队/n  退/v  到/v  湖北/ns  黄梅/ns  一带/n  打游击/v  ，/w  同时/d  对/p  军队/n  也/d  进行/v  整顿/v  。/w  然后/c  红巾军/nr  大举/d  反攻/v  ，/w  重新/d  夺取/v  江西/ns  、/w  湖南/ns  ，/w  并/c  于/p  汉阳/ns  县城/n  （/w  今/tg  武汉/ns  汉阳/ns  ）/w  重新/d  建都/v  ，/w  改/v  年号/n  为/v  太平/a  。/w  

当时/t  的/uj  徐寿辉/nr  整编/v  部队/n  的/uj  手法/n  实在/d  厉害/a  ，/w  他/rr  在/p  每个/rd  士兵/n  的/uj  背后/f  写/v  下/v  了/ul  一/m  个/q  佛/n  字/n  ，/w  并/c  说/v  这样/d  可以/v  刀枪不入/i  ，/w  这个/rd  谎话/n  似乎/d  容易/a  被/p  揭穿/v  ，/w  因为/p  士兵/n  到/v  了/ul  战场/n  上/f  就/d  会/v  发现/v  不/d  是/v  真/a  的/uj  （/w  不/d  信/v  扎/v  你/rr  一/m  枪/q  试试/v  ）/w  ，/w  这个/rd  谎话/n  还/d  有/v  下/f  半/m  部分/n  ，/w  如果/c  你/rr  不幸/ad  阵亡/v  ，/w  那/rz  并/c  不/d  是/v  这/rz  个/q  字/n  不灵/a  ，/w  而是/c  因为/p  你/rr  的/uj  心/n  不/d  诚/a  。/w  也就是说/l  没有/d  死/v  就是/d  因为/p  我/rr  写/v  了/ul  字/n  ，/w  死/v  了/ul  怪/a  自己/rr  ，/w  谁/ry  让/v  你/rr  心/n  不/d  诚/a  ！/w  

这/rz  种/q  类似/a  二十二/m  条/q  军规/n  的/uj  荒唐/a  逻辑/n  在/p  当时/t  倒是/d  很/d  有/v  市场/n  ，/w  所以/c  他/rr  的/uj  士兵/n  在/p  上/f  战场/n  前/f  都/d  要/v  念经/v  ，/w  搞/v  得/ud  很多/m  元/q  朝/j  政府军/n  也/d  莫名其妙/i  ，/w  还/d  以为/v  是/v  碰上/v  了/ul  和尚/n  。/w  

与/p  之/rr  相对/d  的/uj  是/v  他/rr  的/uj  将领/n  们/k  ，/w  这些/rd  人/n  可/v  不/d  是/v  吃素/v  的/uj  ，/w  都/d  是/v  一/m  等/u  一/m  的/uj  名将/n  ，/w  在/p  徐寿辉/nr  手下/n  有/v  所谓/v  四/m  大/a  金刚/n  之/u  称/v  ，/w  分别/d  是/v  邹普胜/nr  （/w  总司令/n  ）/w  、/w  丁普郎/nr  （/w  狂人/n  ，/w  原因/n  后来/t  会/v  说/v  到/v  ）/w  、/w  赵普胜/nr  （/w  双/m  刀/q  无敌/v  ）/w  、/w  傅友德/nr  （/w  从来/d  没有/d  打/v  过/ug  败仗/n  ）/w  。/w  此/rz  四/m  人/n  带领/v  部队/n  横扫/v  元朝/t  军队/n  ，/w  创立/v  了/ul  天/q  完/v  政权/n  。/w  

在/p  徐寿辉/nr  的/uj  部队/n  里/f  ，/w  兄弟/n  义气/n  是/v  为/p  人/n  看重/v  的/uj  ，/w  如果/c  有/v  谁/ry  背叛/v  了/ul  兄弟/n  ，/w  是/v  要/v  受到/v  大家/rr  的/uj  鄙视/vn  和/c  惩罚/vn  的/uj  ，/w  这/rz  种/q  组织/n  体系/n  很/d  容易/ad  让/v  我们/rr  想起/v  著名/a  的/uj  洪兴帮/nr  ，/w  可是/c  有/v  讲/v  义气/n  的/uj  就/d  一定/d  会/v  有/v  不/d  讲/v  义气/n  的/uj  。/w  自古以来/l  从/p  无/v  例外/v  。/w  

丞相/n  倪文俊/nr  就是/d  这样/d  一/m  个/q  人/n  ，/w  他/rr  一直/d  在/p  徐寿辉/nr  身边/s  ，/w  深知/v  此人/rn  除了/p  长/a  得/ud  帅/vg  ，/w  并/c  没有/v  什么/ry  突出/a  的/uj  才能/n  ，/w  自己/rr  是/v  博学/a  通才/n  ，/w  文武双全/l  ，/w  凭/p  什么/ry  在/p  徐寿辉/nr  手下/n  干活/v  ，/w  于是/c  他/rr  企图/v  暗杀/v  徐寿辉/nr  ，/w  篡夺/v  帝位/n  。/w  却/d  被/p  人/n  捅/v  破/v  ，/w  没有/v  办法/n  ，/w  只能/v  自/p  汉阳/ns  逃往/v  黄州/nr  ，/w  因为/p  黄州/nr  是/v  陈友谅/nr  的/uj  老巢/n  。/w  

倪文俊/nr  一直/d  很/d  相信/v  陈友谅/nr  ，/w  他/rr  不/d  但是/c  陈友谅/nr  的/uj  领导/n  ，/w  还/d  提拔/v  了/ul  陈友谅/nr  ，/w  让/v  他/rr  成为/v  了/ul  军队/n  中间/f  的/uj  高级/a  干部/n  ，/w  可以/v  算是/v  他/rr  的/uj  师傅/n  。/w  

可/v  他/rr  忘记/v  了/ul  一/m  条/q  中国/ns  人/n  的/uj  古话/n  ，/w  有/v  什么样/ry  的/uj  老师/n  ，/w  就/d  有/v  什么样/ry  的/uj  学生/n  。/w  

陈友谅/nr  是/v  一/m  个/q  什么样/ry  的/uj  人/n  呢/y  ，/w  用/p  八/m  个/q  字/n  可以/v  形容/v  他/rr  ，/w  心/n  黑手/n  狠/d  ，/w  胆大妄为/i  ，/w  从/p  他/rr  后来/t  的/uj  行为/n  看/v  ，/w  确实/ad  没有/v  什么/ry  是/v  他/rr  不/d  敢/v  干/v  的/uj  ，/w  别人/rr  把/p  义气/n  看/v  得/ud  比/p  什么/ry  都/d  重要/a  ，/w  他/rr  却/d  把/p  义气/n  当成/v  狗/n  屎/n  。/w  

别人/rr  不/d  敢/v  杀/v  上司/n  ，/w  杀/v  兄弟/n  ，/w  他/rr  干/v  起来/v  毫不犹豫/l  ，/w  干/v  完/v  后/f  还/d  大大咧咧/z  的/uj  承认/vn  ，/w  就/d  是/v  我/rr  干/v  的/uj  ，/w  你/rr  能/v  怎么/dy  地/n  。/w  

要/v  分析/v  这个/rd  人物/n  ，/w  需要/v  从/p  他/rr  的/uj  童年/t  说/v  起/v  ，/w  他/rr  本/d  是/v  渔民/n  ，/w  而且/c  还/d  是/v  那种/rd  最/d  低/a  等/u  的/uj  渔民/n  ，/w  这/rz  种/q  渔民/n  在/p  元代/t  一般/ad  不/d  上岸/v  ，/w  吃/v  住/v  都/d  在/p  船上/s  ，/w  村民/n  都/d  不/d  和/c  他们/rr  打交道/v  ，/w  因为/p  他们/rr  身上/s  总是/d  有着/v  挥/v  之/u  不尽/b  的/uj  鱼腥味/n  ，/w  陈友谅/nr  就/d  在/p  这样/d  的/uj  环境/n  中/f  长大/v  。/w  

从小/d  就/d  饱受/v  别人/rr  的/uj  歧视/vn  ，/w  唾骂/v  ，/w  以及/c  那种/rd  看见/v  他/rr  就/d  躲/v  得/ud  远远/d  的/uj  行动/vn  和/c  眼神/n  ，/w  使得/v  他/rr  心中/s  有/v  着/uz  深厚/a  的/uj  自卑感/n  ，/w  对/p  他/rr  而言/u  ，/w  要/v  改变/v  自己/rr  的/uj  命运/n  只有/c  靠/v  自己/rr  ！/w  

他/rr  努力/ad  读书/v  ，/w  终于/d  在/p  当地/s  县衙/n  找到/v  了/ul  一/m  份/q  写作/vn  文书/n  的/uj  工作/vn  ，/w  但/c  这个/rd  工作/vn  并/c  没有/d  给/p  他/rr  带来/v  尊严/n  ，/w  那些/rd  瞧不起/v  他/rr  的/uj  人/n  依旧/z  瞧不起/v  他/rr  ，/w  时常/d  听见/v  的/uj  低/a  语声/n  和/c  议论声/n  让/v  他/rr  发疯/v  。/w  

原来/d  读书/v  也/d  无法/v  改变/v  自己/rr  的/uj  身份/n  ，/w  在/p  长/a  时间/n  的/uj  思考/vn  后/f  ，/w  陈友谅/nr  似乎/d  终于/d  找到/v  了/ul  一/m  条/q  可以/v  让/v  别人/rr  敬重/v  自己/rr  的/uj  方法/n  。/w  

往/p  上/f  爬/v  ，/w  不断/d  的/uj  往/p  上/f  爬/v  ，/w  直到/v  那/rz  最高/a  的/uj  顶点/n  ，/w  那些/rd  瞧不起/v  我/rr  的/uj  人/n  最终/d  要/v  在/p  我/rr  的/uj  面前/f  低下/a  头/n  来/v  。/w  

于是/c  ，/w  当/p  徐寿辉/nr  的/uj  起义军/n  来到/v  家乡/n  时/ng  ，/w  本/rz  是/v  元朝/t  政府/n  公务员/n  的/uj  陈友谅/nr  参加/v  了/ul  起义/vn  ，/w  将/p  矛头/n  对准/v  了/ul  发/v  工资/n  给/p  他/rr  的/uj  元朝/t  ，/w  他/rr  参加/v  起义/v  的/uj  动机/n  明显/ad  与/p  那些/rd  贫苦/a  农民/n  不同/a  ，/w  这/rz  动机/n  是/v  一/m  个/q  信号/n  ，/w  代表/v  着/uz  在/p  陈友谅/nr  的/uj  心中/s  ，/w  信义/n  和/c  忠诚/an  不/d  存在/v  。/w  

在/p  他/rr  的/uj  心中/s  ，/w  唯一/d  重要/a  的/uj  就/d  是/v  权力/n  和/c  地位/n  ，/w  是/v  当/p  他/rr  高高在上/i  的/uj  时候/n  ，/w  无/v  人/n  再/d  敢/v  藐视/v  他/rr  ！/w  

在/p  陈友谅/nr  所/u  学习/v  的/uj  东西/n  中/f  ，/w  四书五经/n  和/c  经史子集/n  都/d  是/v  不/d  重要/a  的/uj  ，/w  他/rr  掌握/v  的/uj  最/d  好/a  的/uj  是/v  “/w  杀人/v  灭口/v  ”/w  “/w  斩草除根/i  ”/w  “/w  无毒/v  不/d  丈夫/n  ”/w  之类/u  的/uj  人生/n  哲学/n  ，/w  厚/a  黑/a  学/v  应该/v  也/d  是/v  他/rr  的/uj  专长/n  ，/w  倪文俊/nr  欣赏/v  的/uj  也/d  就/p  他/rr  这/rz  一点/m  ，/w  但/c  他/rr  想不到/l  的/uj  是/v  ，/w  有/v  一/m  天/q  ，/w  陈友谅/nr  会/v  把/p  这/rz  一/m  招用/v  在/p  自己/rr  身上/s  。/w  

倪文俊/nr  鼻子/n  不/d  是/v  鼻子/n  、/w  脸/n  不/d  是/v  脸/n  的/uj  跑/v  到/v  陈友谅/nr  处/v  时/ng  ，/w  陈友谅/nr  仍然/d  友善/a  的/uj  接待/v  了/ul  他/rr  ，/w  为/p  他/rr  准备/v  了/ul  房间/n  和/c  换洗/v  的/uj  衣服/n  ，/w  陪/v  他/rr  谈话/v  ，/w  倪文俊/nr  顿/dg  感/vg  自己/rr  没有/d  看/v  错/v  人/n  ，/w  便/d  把/p  内幕/n  合/v  盘/ng  托/v  出/v  ，/w  越/d  说/v  越/d  气愤/a  ，/w  留下/v  了/ul  眼泪/n  ，/w  陈友谅/nr  平静/a  的/uj  看/v  着/uz  他/rr  ，/w  问/v  出/v  了/ul  关键/a  的/uj  一/m  句/q  话/n  ：/w  

“/w  赵普胜/nr  他们/rr  怎么样/ry  了/y  ？/w  ”/w  

听到/v  这/rz  话/n  ，/w  倪文俊/nr  更是/d  悲/vg  从/p  心中/s  起/v  ，/w  “/w  他们/rr  那/rz  几/m  个/q  人/n  ，/w  你/rr  还/d  不/d  知道/v  ，/w  都/d  是/v  徐寿辉/nr  死党/n  ，/w  不过/c  ，/w  我们/rr  联手/v  ，/w  一定/d  可以/v  打败/v  他们/rr  。/w  ”/w  

好/a  了/y  ，/w  这/rz  就/d  够/v  了/y  ，/w  我/rr  不/d  用/v  再/d  问/v  了/y  。/w  

一/m  天/q  之后/f  ，/w  汉阳/ns  的/uj  徐寿辉/nr  收到/v  了/ul  倪文俊/nr  的/uj  头颅/n  。/w  


第八/m  章/q  可怕/a  的/uj  陈友谅/nr  

陈友谅/nr  在/p  杀/v  掉/v  倪文俊/nr  后/f  ，/w  以/p  所谓/v  匡扶之/nr  功/n  成为/v  了/ul  天/q  完/v  国/n  的/uj  第一/m  重臣/n  ，/w  他/rr  的/uj  能力/n  也/d  充分/ad  表现/v  了/ul  出来/v  ，/w  他/rr  知人善任/i  ，/w  有/v  很/d  强/a  的/uj  组织/n  能力/n  ，/w  更为/d  难得/a  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  是/v  一/m  个/q  很/d  有/v  带兵/v  才能/n  的/uj  人/n  。/w  

汉/j  高祖/n  刘邦问/nr  过/v  韩信/nr  ，/w  自己/rr  能/v  带/v  多少/ry  兵/n  ，/w  韩信/nr  告诉/v  他/rr  只/d  有/v  十万/m  ，/w  这/rz  件/q  事/n  充分/ad  说明/v  了/ul  兵/n  不/d  是/v  越/d  多/a  越/d  好/a  ，/w  关键/n  看/v  在/p  谁/ry  的/uj  手里/s  ，/w  怎么/dy  使用/v  ，/w  而/c  陈友谅/nr  的/uj  能力/n  远远/d  不/d  是/v  十万/m  兵/n  可以/v  包容/v  的/uj  。/w  

与/p  他/rr  相比/v  ，/w  徐寿辉/nr  就/d  差/a  得/ud  太/d  远/a  了/y  ，/w  这个/rd  人/n  确实/ad  是/v  个/q  好/a  人/n  ，/w  但/c  除了/p  好人/n  ，/w  他/rr  什么/ry  也/d  不/d  是/v  ，/w  陈友谅/nr  每天/t  看见/v  徐寿辉/nr  高高在上/i  的/uj  坐/v  在/p  宝座/n  上/f  就/d  来/v  气/n  ，/w  这个/rd  废物/n  为什么/dy  坐/v  在/p  上面/f  ，/w  我/rr  还要/v  向/p  他/rr  请示/v  ，/w  当/p  这个/rd  念头/n  出现/v  的/uj  频率/n  越来越/d  多/a  ，/w  越来越/d  频繁/a  时/ng  ，/w  思想/n  中/f  的/uj  图谋/n  就/d  将/d  变成/v  行动/vn  。/w  

要/v  除掉/v  徐寿辉/nr  很/d  容易/a  ，/w  但/c  之前/f  一定/d  要/v  先/d  解决/v  他/rr  的/uj  那些/rd  明/ag  教/v  兄弟/n  ，/w  第一/m  个/q  就/d  是/v  赵普胜/nr  。/w  

于是/c  ，/w  不久/d  后/f  ，/w  赵普胜/nr  以/p  图谋不轨/i  的/uj  名义/n  被/p  杀/v  掉/v  ，/w  丁普郎/nr  和/c  傅友德/nr  不/d  是/v  白痴/n  ，/w  看/v  情形/n  不/d  对/p  ，/w  就/d  溜/v  了/y  ，/w  跑/v  到/v  朱元璋/nr  处/n  继续/v  当差/n  。/w  

此时/t  的/uj  徐寿辉/nr  真正/d  成为/v  光杆司令/n  ，/w  是/v  陈友谅/nr  手中/s  的/uj  棋子/n  ，/w  于是/c  在/p  几乎/d  所有/b  的/uj  历史/n  书/n  中/f  都/d  出现/v  了/ul  这么/rz  一/m  段/q  奇怪/a  的/uj  描述/vn  ：/w  至/p  正/d  二十/m  年/q  （/w  公元/n  1360年/t  ）/w  ，/w  徐寿辉/nr  在/p  陈友谅/nr  的/uj  挟持/v  下/f  进攻/v  朱元璋/nr  。/w  

进攻/vn  ，/w  还/d  是/v  被/p  人/n  挟持/v  的/uj  ，/w  做/v  皇帝/n  到/v  了/ul  这个/rd  地步/n  ，/w  还/d  不/d  如/v  死/v  了/ul  好/a  。/w  

徐寿辉/nr  并/c  不/d  想/v  死/v  ，/w  他/rr  把/p  权力/n  交给/v  了/ul  陈友谅/nr  ，/w  只是/d  希望/v  活/v  下去/v  。/w  

陈友谅/nr  是/v  属于/v  那种/rd  “/w  卧榻/n  之前/f  岂/d  容/v  他人/rr  酣睡/v  ”/w  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  绝不/d  会/v  放/v  过/ug  徐寿辉/nr  。/w  

这/rz  一/m  天/q  终于/d  来到/v  了/y  ，/w  至/p  正/d  二十/m  年/q  （/w  公元/n  1360年/t  ）/w  六月/t  十六日/t  （/w  够/v  精确/a  ）/w  ，/w  陈友谅/nr  率领/v  十万/m  军队/n  顺/a  江/n  而/c  下/v  攻克/v  朱元璋/nr  的/uj  采石/vn  ，/w  他/rr  邀请/v  徐寿辉/nr  去/v  采石/vn  城/n  的/uj  五/m  通/q  庙/n  拜神/v  ，/w  徐寿辉/nr  一向/d  对/p  这些/rd  活动/vn  很/d  是/v  热衷/v  。/w  于是/c  他/rr  应邀/v  来到/v  了/ul  庙/n  里/f  。/w  

当/p  他/rr  来到/v  庙/n  里/f  时/ng  ，/w  陈友谅/nr  正/d  站/v  在/p  窗/ng  前/f  ，/w  身边/s  站/v  着/uz  两/m  个/q  卫士/n  ，/w  外面/f  下/v  着/uz  很/d  大/a  的/uj  雨/n  。/w  

陈友谅/nr  没有/d  理/v  他/rr  ，/w  徐寿辉/nr  多少/ry  有些/rd  尴尬/an  ，/w  他/rr  走/v  到/v  陈友谅/nr  身边/s  ，/w  以/p  一/m  种/q  近乎/v  讨好/v  的/uj  语气/n  说道/v  ：/w  “/w  我们/rr  就要/d  打下/v  应/v  天/q  了/y  ，/w  这/rz  都/d  是/v  你/rr  的/uj  功劳/n  啊/y  。/w  ”/w  

陈友谅/nr  没有/d  回头/v  ，/w  只是/c  淡淡/z  的/uj  说/v  ：/w  “/w  可惜/v  你/rr  看不到/v  那/rz  一/m  天/q  了/y  。/w  ”/w  

徐寿辉/nr  懵/v  了/y  ，/w  他/rr  不/d  是/v  没有/d  想/v  过/ug  这/rz  一/m  天/q  的/uj  到来/vn  ，/w  但/c  当/p  它/rr  到来/v  时/ng  ，/w  还/d  是/v  那么/d  残酷/a  。/w  

两/m  个/q  人/n  都/d  不/d  说话/v  了/y  。/w  

死/v  一般/a  的/uj  沉默/an  。/w  

徐寿辉/nr  的/uj  汗/n  和/c  眼泪/n  都/d  下来/v  了/y  ，/w  他/rr  心中/s  的/uj  恐惧/an  就/d  像/v  一/m  只/q  大/a  手/n  将/p  他/rr  拖/v  入/v  无/v  底/f  深渊/n  。/w  

“/w  我/rr  把/p  皇位/n  让给/v  你/rr  ，/w  我/rr  做/v  平/a  章/n  ，/w  你/rr  看/v  这样/d  行/a  吗/y  ？/w  ”/w  

陈友谅/nr  终于/d  回头/v  了/y  ，/w  他/rr  用/p  一/m  种/q  难以置信/i  的/uj  眼神/n  看/v  着/uz  徐寿辉/nr  ，/w  说/v  出/v  了/ul  他/rr  一生/n  中/f  听到/v  的/uj  最后/f  一/m  句/q  话/n  ，/w  “/w  你/rr  是/v  怎么/dy  在/p  这个/rd  乱世/n  上/f  生存/v  下来/v  的/uj  ？/w  ”/w  

卫士/n  上前/v  ，/w  从/p  预先/d  准备/v  好/a  的/uj  铁锤/n  打碎/v  了/ul  徐寿辉/nr  的/uj  脑袋/n  。/w  

徐寿辉/nr  倒下/v  时/ng  最后/f  看到/v  的/uj  是/v  陈友谅/nr  那/rz  冰冷/z  的/uj  目光/n  。/w  

卫士/n  们/k  洗/v  干/v  了/ul  前任/b  老板/n  的/uj  血迹/n  ，/w  布置/v  好/a  大殿/n  ，/w  因为/p  这里/s  马上/d  就要/d  举行/v  新/a  皇帝/n  的/uj  登基/vn  大典/n  。/w  

至/p  正/d  二十/m  年/q  （/w  公元/n  1360年/t  ）/w  六月/t  十六日/t  ，/w  陈友谅/nr  在/p  暴风雨/n  中/f  ，/w  于/p  五/m  通/q  庙/n  登基/v  为/v  帝/ng  ，/w  定/v  国号/n  为/p  汉/j  。/w  

这/rz  就/d  是/v  乱世/n  的/uj  生存/vn  法则/n  ，/w  徐寿辉/nr  ，/w  你/rr  不/d  懂/v  。/w  

陈友谅/nr  虽然/c  算是/v  个/q  不折不扣/i  的/uj  不/d  讲/v  道义/n  的/uj  人/n  ，/w  但/c  他/rr  却/d  是/v  一/m  个/q  敢/v  做/v  敢/v  当/v  的/uj  人/n  ，/w  他/rr  的/uj  大汉/n  国/n  的/uj  年号/n  是/v  “/w  大义/n  ”/w  。/w  

真是/d  够/v  狠/a  ，/w  弑君/v  夺/v  位/q  的/uj  人/n  居然/d  敢/v  把/p  自己/rr  的/uj  年号/n  取名/v  大义/n  ，/w  这/rz  又/d  告诉/v  了/ul  我们/rr  一/m  个/q  信息/n  ，/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  不/d  遵守/v  游戏/n  规则/n  的/uj  人/n  ，/w  在/p  他/rr  眼里/s  ，/w  什么/ry  仁义道德/i  都/d  是/v  狗屁/n  ，/w  你们/rr  不/d  是/v  不/d  耻/v  于/p  弑君/v  的/uj  行为/n  吗/y  ，/w  道学/n  先生/n  们/k  ，/w  我/rr  就/d  做/v  给/p  你们/rr  看看/v  ，/w  我/rr  的/uj  年号/n  就/d  叫/v  大义/n  ！/w  

诚然/c  ，/w  这样/d  的/uj  一/m  个/q  人/n  是/v  难于/vd  对付/v  的/uj  ，/w  要/v  对付/v  这样/d  的/uj  人/n  ，/w  君子/n  的/uj  做法/n  是/v  不行/a  的/uj  ，/w  守/v  规矩/n  是/v  不行/a  的/uj  。/w  

谁/ry  能够/v  对抗/v  这样/d  一/m  个/q  可怕/a  的/uj  人/n  。/w  

看来/v  只有/c  朱元璋/nr  了/y  。/w  

在/p  朱元璋/nr  攻占/v  应/v  天/q  后/f  ，/w  陈友谅/nr  和/c  张士诚/nr  都/d  感觉/v  到/v  了/ul  这个/rd  对手/n  的/uj  潜力/n  。/w  他们/rr  都/d  是/v  非常/d  厉害/a  的/uj  人/n  ，/w  谁/ry  对/p  他们/rr  威胁/v  最/d  大/a  ，/w  他们/rr  的/uj  心里/s  很/d  清楚/a  。/w  虽然/c  朱元璋/nr  还/d  很/d  弱小/a  ，/w  但/c  绝不/d  能/v  小看/v  他/rr  。/w  

但是/c  陈友谅/nr  当时/t  并未/d  掌/v  控/v  天/n  完/v  国/n  的/uj  政权/n  ，/w  所以/c  最先/d  与/p  朱元璋/nr  发生/v  冲突/vn  的/uj  是/v  张士诚/nr  ，/w  双方/n  从/p  至/v  正/d  十六/m  年/q  （/w  公元/n  1356年/t  ）/w  朱元璋/nr  攻克/v  应/v  天/q  后/f  ，/w  就/d  没/d  消/v  停/v  过/ug  ，/w  大大小小/z  打/v  了/ul  上百/m  仗/n  ，/w  朱元璋/nr  对/p  张士诚/nr  极为/d  头疼/a  ，/w  自己/rr  只是/d  占/v  了/ul  点/q  地盘/n  ，/w  干/v  嘛/y  总/b  和/c  自己/rr  过不去/v  ，/w  本来/b  兵力/n  已经/d  不堪/v  敷/v  用/v  ，/w  但/c  屋/n  漏/v  偏/d  逢/v  连夜/d  雨/n  ，/w  同年/t  六月/t  ，/w  朱元璋/nr  的/uj  部/n  将/d  投降/v  了/ul  张士诚/nr  ，/w  此时/t  朱元璋/nr  做出/v  了/ul  一/m  个/q  重要/a  的/uj  决定/n  。/w  

他/rr  要/v  和/c  张士诚/nr  谈判/v  ，/w  并/c  写信/v  给/p  张士诚/nr  ，/w  大致/d  内容/n  是/v  ：/w  我/rr  是/v  贫苦/a  农民/n  ，/w  你/rr  是/v  私/ag  盐/n  贩子/n  ，/w  大家/rr  都/d  是/v  苦/a  人/n  啊/y  ，/w  干/v  嘛/y  非/d  要/v  打/v  我/rr  呢/y  ，/w  咱们/rr  两/m  家/q  和平/n  相处/v  吧/y  ，/w  时不时/d  去/v  串/v  个/q  门/n  不/d  是/v  很/d  好/a  吗/y  。/w  

朱元璋/nr  这样/d  做/v  是/v  因为/p  他/rr  已经/d  和/c  徐寿辉/nr  开战/v  ，/w  两/m  线/q  作战/v  非常/d  不利于/v  他/rr  ，/w  可/v  张士诚/nr  也/d  不/d  是/v  等闲之辈/i  ，/w  看出/v  了/ul  朱元璋/nr  的/uj  计谋/n  ，/w  他/rr  回信/n  给/p  朱元璋/nr  ，/w  大意/n  是/v  ：/w  你/rr  是/v  从/p  哪里/ry  来/v  的/uj  就/d  滚/v  回/v  哪里/ry  去/v  ，/w  我/rr  已经/d  和/c  徐寿辉/nr  约/d  好/a  ，/w  非/d  灭/v  了/ul  你/rr  不可/v  。/w  

谈/v  不/d  拢/v  ，/w  那/rz  就/d  打/v  吧/y  。/w  

同年/t  七月/t  ，/w  张士诚/nr  大举/d  进攻/v  朱元璋/nr  控制/v  的/uj  镇江/ns  ，/w  朱元璋/nr  早/ad  有/v  准备/v  ，/w  命令/n  当时/t  手下/n  的/uj  王牌/n  将领/n  徐达和/nr  常遇春/nr  应战/v  ，/w  大败/v  张军/nr  于/p  龙潭/ns  ，/w  然后/c  猛将/n  常遇春/nr  一路/m  打/v  过去/t  ，/w  到/v  了/ul  第二/m  年/q  （/w  1357年/t  ）/w  攻克/v  了/ul  常州/ns  ，/w  之后/f  在/p  攻克/v  宁国/ns  的/uj  战斗/vn  中/f  ，/w  常遇春/nr  充分/ad  继承/v  了/ul  夏侯敦/nr  受伤/v  不/d  下/v  火线/n  的/uj  精神/n  ，/w  身/ng  中/f  三/m  箭/n  （/w  贯通/v  伤/v  ）/w  仍然/d  坚持/v  作战/v  ，/w  又/d  攻/v  下/v  了/ul  宁国/ns  。/w  张士诚/nr  一败涂地/i  。/w  

其实/d  张士诚/nr  的/uj  军队/n  战斗力/n  并/c  不/d  差/a  ，/w  人数/n  也/d  多于/v  朱元璋/nr  军/n  ，/w  但/c  却/d  惨败/v  ，/w  从/p  以上/f  情况/n  我们/rr  可以/v  得/ud  出/v  千/m  军/n  易得/nr  ，/w  一/m  将/d  难/ad  求/v  的/uj  结论/n  。/w  

【/w  常遇春/nr  】/w  

常遇春/nr  跟随/v  朱元璋/nr  的/uj  时间/n  并/c  不/d  长/a  ，/w  他/rr  于/p  至/v  正/d  十五/m  年/q  （/w  公元/n  1355年/t  ）/w  朱元璋/nr  攻克/v  和/c  州/n  的/uj  时候/n  才/d  来/v  投奔/v  ，/w  虽然/c  晚/tg  来/v  ，/w  他/rr  却/d  一点/m  也/d  不/d  客气/a  ，/w  开口/v  就/d  说/v  ，/w  我/rr  到/p  这里/s  来/v  就是/d  当/p  先锋/n  的/uj  ，/w  把/p  先锋/n  印/v  给/p  我/rr  吧/y  。/w  

朱元璋/nr  见/v  过/ug  的/uj  狂人/n  不少/m  ，/w  但/c  从来/d  没有/d  见/v  过/ug  这么/d  狂/a  的/uj  ，/w  他/rr  很/d  生气/a  的/uj  说/v  ：/w  你/rr  小子/n  不过/c  是/v  个/q  吃/v  不/d  饱/a  饭/n  的/uj  难民/n  ，/w  到/p  我/rr  这里/s  来/v  混饭吃/l  的/uj  ，/w  我/rr  怎么/dy  可能/v  给/p  你/rr  这样/d  的/uj  官位/n  呢/y  （/w  明/ag  史/ng  纪事/n  本末/n  ）/w  。/w  常遇春/nr  却/d  笑/v  着/uz  说/v  ：/w  你/rr  等/v  着/uz  看/v  吧/y  。/w  

他/rr  用/p  行动/vn  证明/v  了/ul  自己/rr  的/uj  实力/n  。/w  

在/p  朱元璋/nr  攻克/v  采石/vn  的/uj  战役/n  中/f  ，/w  元朝/t  军队/n  在/p  岸边/s  列/v  阵/ng  ，/w  朱元璋/nr  的/uj  水军/n  无法/v  靠近/v  ，/w  看/v  着/uz  干着急/l  ，/w  正在/d  此时/t  ，/w  常遇春/nr  的/uj  船只/n  经过/v  ，/w  朱元璋/nr  顿时/d  想起/v  了/ul  他/rr  的/uj  话/n  ，/w  对/p  常遇春/nr  大/d  喝道/v  ：/w  小子/n  ，/w  你/rr  不/d  是/v  要/v  当/p  先锋/n  吗/y  ，/w  现在/t  是/v  时候/n  了/y  ！/w  常遇春/nr  应声/v  奋勇/d  向前/v  ，/w  单枪匹马/i  持/v  长/a  戈/ng  向/p  岸边/s  元/q  军/n  刺/v  去/v  ，/w  元/q  军/n  接/v  住/v  了/ul  他/rr  的/uj  长/a  戈/ng  （/w  遇/v  春/t  应声/v  ，/w  奋/vg  戈直前/nr  ，/w  敌/vg  接/v  其/rr  矛/n  ）/w  ，/w  却/d  没有/d  想到/v  常遇春/nr  的/uj  目的/n  正是/v  在/p  此/rz  ，/w  他/rr  手/n  握/v  长/a  戈/ng  顺势/d  跳/v  上/v  了/ul  岸边/s  （/w  这/rz  似乎/d  是/v  个/q  撑杆跳/n  的/uj  动作/n  ）/w  ，/w  连/d  杀/v  数/m  人/n  开辟/v  了/ul  滩头/n  阵地/n  ，/w  后面/f  士兵/n  一拥而上/i  ，/w  占领/v  了/ul  采石/vn  。/w  

此/rz  战后/t  ，/w  朱元璋/nr  重新/d  认识/v  了/ul  这/rz  个/q  叫/v  常遇春/nr  的/uj  年轻人/n  ，/w  并/c  亲自/d  授予/v  他/rr  总督府/n  先锋/n  的/uj  官位/n  。/w  

常遇春/nr  是/v  个/q  天生/b  的/uj  先锋/n  材料/n  ，/w  他/rr  善于/v  使用/v  骑兵/n  进行/v  突破/vn  ，/w  选择/v  进攻/vn  位置/n  准确/a  ，/w  能/v  冷静/ad  判断/v  战场/n  形势/n  ，/w  除此之外/l  ，/w  他/rr  还/d  是/v  一/m  个/q  武林/n  高手/n  ，/w  个人/n  武艺/n  也/d  甚/dg  是/v  了/ul  得/v  ，/w  这/rz  一/m  优点/n  在/p  后来/t  起/v  了/ul  极大/a  的/uj  作用/n  。/w  

但/c  他/rr  也/d  有/v  个/q  致命/v  的/uj  弱点/n  ，/w  他/rr  嗜好/n  杀戮/vn  ，/w  而且/c  是/v  最/d  不道德/a  的/uj  那种/rd  ――/w  杀/v  降/v  。/w  

古语/n  有/v  云/n  ，/w  杀/v  降/v  不祥/z  ，/w  从/p  道义/n  上/f  说/v  ，/w  对方/n  已经/d  投降/v  ，/w  再/d  动手/v  似乎/d  就/d  不/d  那么/d  光彩/a  ，/w  可/v  他/rr  偏偏/d  嗜好/n  这/rz  个/q  ，/w  这个/rd  嗜好/n  也/d  为/p  朱元璋/nr  惹/v  来/v  了/ul  大祸/n  。/w  


第九/m  章/q  决战/v  不可避免/l  

朱元璋/nr  击败/v  了/ul  张士诚/nr  后/f  ，/w  便/d  把/p  主要/b  精力/n  放/v  在/p  对付/v  徐寿辉/nr  身上/s  ，/w  但/c  他/rr  明白/v  ，/w  自己/rr  真正/d  的/uj  对手/n  并/c  不/d  是/v  那个/rd  虚有其表/i  的/uj  徐寿辉/nr  ，/w  而是/c  他/rr  背后/f  那/rz  巨大/a  阴影/n  ――/w  陈友谅/nr  。/w  

在/p  这/rz  段/q  时间/n  里/f  ，/w  朱元璋/nr  做出/v  的/uj  两/m  个/q  决策/n  使得/v  他/rr  成为/v  了/ul  最终/b  的/uj  战争/n  胜利者/n  ，/w  第一/m  个/q  决策/n  是/v  高筑墙/nr  、/w  广/ad  积/v  粮/n  、/w  缓/ad  称/v  王/n  ，/w  正是/v  这个/rd  决定/n  让/v  他/rr  避开/v  了/ul  天下/n  人/n  的/uj  注意/vn  ，/w  当/p  其他/rz  农民起义/l  领袖/n  帝王/n  思想/n  膨胀/v  ，/w  扯/v  张/q  虎皮/n  做/v  大旗/n  ，/w  锅/n  里/f  没/v  几/m  两/m  米/q  就/d  敢/v  开/v  几千/m  人/n  的/uj  饭/n  时/ng  ，/w  朱元璋/nr  充分/ad  利用/v  了/ul  时间/n  ，/w  不断/d  发展/v  自己/rr  的/uj  实力/n  。/w  

另/rz  一/m  个/q  决策/n  是/v  在/p  陈友谅/nr  和/c  张士诚/nr  两/m  个/q  人/n  中间/f  拿/v  谁/ry  开刀/v  ，/w  当时/t  大家/rr  普遍/ad  认为/v  张士诚/nr  比较/d  弱/a  ，/w  希望/v  先/d  对付/v  他/rr  ，/w  并/c  利用/v  占据/v  的/uj  江浙/nz  一带/n  土地/n  扩张/v  自己/rr  的/uj  势力/n  ，/w  从而/c  与/p  陈友谅/nr  决战/v  。/w  应该/v  说/v  这个/rd  决策/n  无论/c  从/p  哪个/ry  角度/n  看/v  都/d  是/v  正确/a  的/uj  ，/w  但/c  朱元璋/nr  在/p  此时/t  体现/v  了/ul  他/rr  的/uj  天才/n  的/uj  战略/n  眼光/n  。/w  

在/p  实际/n  决策/n  中/f  ，/w  不/d  受/v  他人/rr  ，/w  特别/d  是/v  多数/m  人/n  的/uj  意见/n  的/uj  影响/vn  是/v  很/d  困难/a  的/uj  ，/w  当/p  许多/m  人/n  众口一辞/l  时/ng  ，/w  很多/m  人/n  都/d  会/v  从/p  大/a  流/v  ，/w  甚至/d  改变/v  自己/rr  原来/b  的/uj  看法/n  ，/w  而/c  朱元璋/nr  用/p  他/rr  的/uj  智慧/n  告诉/v  了/ul  人们/n  ，/w  真理/n  往往/d  是/v  站/v  在/p  少数/m  人/n  一边/f  的/uj  。/w  

朱元璋/nr  对/p  他/rr  的/uj  谋士/n  们/k  说/v  ，/w  你们/rr  的/uj  看法/n  是/v  有/v  道理/n  的/uj  ，/w  但/c  你们/rr  没有/d  看到/v  问题/n  的/uj  关键/n  ，/w  张士诚/nr  的/uj  特点/n  是/v  器/ng  小/a  ，/w  陈友谅/nr  的/uj  特点/n  是/v  志/n  骄/ag  ，/w  器/n  小/a  无/v  远见/n  ，/w  志/vg  骄/ag  好/a  生事/v  。/w  如果/c  我/rr  进攻/v  陈友谅/nr  ，/w  张士诚/nr  必然/d  不/d  会/v  救/v  他/rr  ，/w  而/c  进攻/v  张士诚/nr  ，/w  陈友谅/nr  就/d  一定/d  会/v  动员/v  全国/n  兵力/n  来/f  救/v  ，/w  我/rr  就/d  要/v  两/m  线/q  作战/vn  ，/w  到/v  时/ng  就/d  很难说/l  了/y  。/w  

精彩/a  ！/w  真/d  精彩/a  ！/w  

如此/rz  之/u  见识/n  ，/w  此人/rn  不/d  取/v  天下/n  ，/w  何人/ry  可取/a  ！/w  

【/w  大战/n  的/uj  序幕/n  】/w  

无论/c  怎么/dy  躲避/v  ，/w  决战/v  这/rz  一/m  天/q  终究/d  会/v  到来/vn  ，/w  这/rz  是/v  朱元璋/nr  和/c  陈友谅/nr  的/uj  共识/n  。/w  

至/p  元/q  十九/m  年/q  （/w  公元/n  1359年/t  ）/w  ，/w  陈友谅/nr  已经/d  完全/ad  控制/v  了/ul  天/q  完/v  国/n  ，/w  他/rr  的/uj  兵/n  比/p  朱元璋/nr  多/m  ，/w  训练/vn  水平/n  也/d  比/p  朱元璋/nr  的/uj  士兵/n  高/a  ，/w  更/d  要命/v  的/uj  是/v  ，/w  他/rr  的/uj  长处/n  正是/v  朱元璋/nr  的/uj  短处/n  ――/w  水军/n  。/w  

陈友谅/nr  占据/v  了/ul  湖北/ns  和/c  江西/ns  ，/w  也就是说/l  ，/w  他/rr  占据/v  了/ul  长江/ns  上游/f  ，/w  而/c  朱元璋/nr  占据/v  的/uj  应/v  天/n  是/v  下游/f  ，/w  必须/d  要/v  仰/v  首/m  而/c  战/vg  ，/w  由于/p  他们/rr  正好/z  在/p  一/m  条/q  水路/n  上/f  ，/w  水战/n  就/d  成为/v  不可避免/l  的/uj  战争/n  方式/n  。/w  朱元璋/nr  一再/d  避免/v  决战/v  的/uj  原因/n  也/d  就/d  在于/v  此/rz  。/w  

虽然/c  朱元璋/nr  不/d  懂/v  物理/n  ，/w  但/c  他/rr  也/d  知道/v  拿/v  渔船/n  去/v  和/c  战船/n  决战/v  于/p  水上/s  ，/w  无异于/v  自杀/v  。/w  

恰/d  在/p  此时/t  ，/w  一/m  件/q  事情/n  的/uj  发生/v  使/v  决战/v  提前/v  爆发/v  了/y  。/w  这/rz  是/v  朱元璋/nr  万万/m  没有/d  想到/v  的/uj  。/w  

至/p  元/q  十九/m  年/q  （/w  1359年/t  ）/w  11月/t  ，/w  常遇春/nr  率/v  部/n  攻克/v  池州/ns  ，/w  陈友谅/nr  大为/d  吃惊/a  ，/w  准备/v  安排/v  部队/n  夺回/v  ，/w  但/c  事情/n  泄漏/vn  ，/w  朱元璋/nr  有/v  了/ul  准备/vn  ，/w  命令/n  徐达/nr  与/p  常遇春/nr  采用/v  伏击/v  方式/n  作战/vn  ，/w  常遇春/nr  与/p  徐达/nr  在/p  九/j  华/j  山下/s  设伏/v  ，/w  打败/v  了/ul  陈友谅/nr  的/uj  军队/n  ，/w  并/c  俘获/v  了/ul  三千/m  人/n  。/w  

此时/t  ，/w  常遇春/nr  的/uj  老毛病/n  犯/v  了/y  ，/w  他/rr  对/p  徐达/nr  说/v  ，/w  我/rr  要/v  杀/v  掉/v  这/rz  三千/m  人/n  ，/w  徐达坚/nr  决不/d  同意/v  ，/w  并/c  表示/v  要/v  上报/v  朱元璋/nr  ，/w  但/c  他/rr  没有/d  想到/v  常遇春/nr  胆子/n  大/d  到/v  惊人/a  的/uj  程度/n  ，/w  竟敢/v  不/d  经过/p  请示/vn  ，/w  连夜/d  将/p  三千/m  人/n  全部/m  活埋/vn  了/y  ！/w  

常遇春/nr  杀/v  降/v  是/v  有/v  目的/n  的/uj  ，/w  他/rr  留下/v  了/ul  几/m  个/q  人/n  没有/v  活埋/vn  ，/w  让/v  他们/rr  回去/v  给/p  陈友谅/nr  带/v  去/v  了/ul  一/m  句/q  话/n  ：/w  

我/rr  是/v  常遇春/nr  ，/w  是/v  我/rr  打败/v  了/ul  你/rr  ！/w  

麻烦/a  大/a  了/y  。/w  

【/w  陈友谅/nr  的/uj  愤怒/an  】/w  

陈友谅/nr  真的/d  愤怒/a  了/y  ，/w  自/p  他/rr  从/p  军/n  以来/f  ，/w  没有/v  人/n  敢/v  再/d  欺负/v  他/rr  ，/w  在/p  他/rr  面前/f  总是/d  畏/vg  畏缩/v  缩/v  的/uj  ，/w  常遇春/nr  何许人也/i  ，/w  居然/d  敢/v  向/p  自己/rr  挑衅/v  ！/w  

他/rr  终于/d  动手/v  了/y  ，/w  这次/rd  不再/d  是/v  小打小闹/l  了/y  ，/w  打/v  到/v  应/v  天/q  ，/w  把/p  朱元璋/nr  赶回/v  去/v  种田/v  ！/w  

当然/d  这/rz  是/v  朱元璋/nr  所/u  不/d  愿意/v  看到/v  的/uj  。/w  

这次/rd  常遇春/nr  是/v  真的/d  把/p  狼/n  招来/v  了/y  。/w  

至/p  正/d  二十/m  年/q  ，/w  陈友谅/nr  率领/v  他/rr  全/a  中国/ns  最/d  强大/a  的/uj  舰队/n  向/p  应/v  天/n  进发/v  ，/w  他/rr  的/uj  战船/n  名字/n  十分/d  威风/a  ，/w  在/p  此/rz  要/v  详细/ad  说/v  说/v  ，/w  分别/d  是/v  混/v  江/nrf  龙/n  、/w  塞/v  断/v  江/nrf  、/w  撞倒/v  山/n  、/w  江海/nz  鳖/n  等/u  ，/w  就/d  差/a  取名/v  为/v  惊/v  破/a  天/q  了/y  。/w  

船/n  名/q  威风/a  ，/w  那么/c  战船/n  呢/y  ，/w  应该/v  说/v  战船/n  也/d  很/d  厉害/a  ，/w  这些/rd  战船/n  大都/d  有/v  三/m  层/q  楼/n  高/a  ，/w  各种/rd  火炮/n  齐备/a  ，/w  用/p  这样/d  的/uj  船/n  来/v  与/p  朱元璋/nr  的/uj  渔船/n  打仗/v  是/v  不/d  用/v  攻击/v  的/uj  ，/w  只要/c  用/p  撞/v  就/d  可以/v  了/y  。/w  

陈友谅/nr  在/p  攻击/vn  前/f  通知/v  了/ul  张士诚/nr  ，/w  让/v  他/rr  夹攻/v  朱元璋/nr  ，/w  然后/c  他/rr  以/p  迅/ag  雷/n  不及/v  掩/v  耳/n  之/u  势/ng  命令/v  他/rr  的/uj  无敌/vn  舰队/n  向/p  应/v  天/n  出发/v  。/w  

陈友谅/nr  指挥/v  作战/v  有/v  个/q  很/d  大/a  的/uj  特点/n  ，/w  这个/rd  人/n  似乎/d  从来不/d  去/v  仔细/ad  研究/v  作战/v  计划/n  ，/w  而是/c  率/v  意/ng  而/c  为/v  ，/w  打/v  到/v  哪/ry  算/v  哪/ry  ，/w  这/rz  个/q  特点/n  也/d  一直/d  让/v  他/rr  为/p  军事/n  专家/n  所/u  垢/ng  ，/w  但/c  客观/n  看来/v  ，/w  这/rz  正是/v  他/rr  的/uj  作战/vn  特点/n  ，/w  也/d  是/v  他/rr  的/uj  指挥/vn  艺术/n  的/uj  精华/n  之/u  处/n  。/w  

连/p  他/rr  自己/rr  都/d  不/d  知道/v  要/v  攻击/v  什么/ry  地方/n  ，/w  敌人/n  能/v  知道/v  么/y  ？/w  碰到/v  这/rz  种/q  不/d  按/p  常理/n  出/v  牌/n  的/uj  人/n  ，/w  谁/ry  能/v  顶/v  得/ud  住/v  ？/w  朱元璋/nr  就/d  吃/v  了/ul  他/rr  的/uj  亏/vn  。/w  

当/p  朱元璋/nr  得知/v  陈友谅/nr  率领/v  大军/n  攻击/v  时/ng  ，/w  陈友谅/nr  的/uj  舰队/n  已经/d  攻占/v  了/ul  军事/n  要/v  地/uv  采石/v  ，/w  速度/n  之/u  快/a  ，/w  让/v  朱元璋/nr  咂/v  舌/ng  ，/w  而/c  应/v  天/n  最/d  重要/a  的/uj  屏障/n  太平/ns  现在/t  就/d  孤零零/z  的/uj  屹立/v  在/p  陈友谅/nr  的/uj  十万/m  大军/n  面前/f  ，/w  由于/c  没有/v  想到/v  陈/nrf  的/uj  汉军/nr  攻击/v  如此/rz  迅速/a  ，/w  城/n  内/f  只/d  有/v  三千/m  士兵/n  ，/w  由/p  花云任/nr  统帅/v  ，/w  陈友谅/nr  在/p  攻击/v  太平/a  的/uj  战役/n  中/f  充分/ad  显示/v  了/ul  他/rr  的/uj  舰队/n  的/uj  可怕/a  实力/n  。/w  

他/rr  并/d  没有/d  让/v  士兵/n  去/v  攻/v  城/n  ，/w  只/d  是/v  让/v  士兵/n  将/p  船只/n  开/v  到/v  太平/a  城/n  靠/v  江/nrf  的/uj  城墙/n  边/n  ，/w  用/p  短/a  梯/ng  从容/a  的/uj  爬/v  上/v  了/ul  城头/n  ，/w  一举/d  歼灭/v  了/ul  三千/m  守军/n  ，/w  当/p  陈友谅/nr  的/uj  汉军/nr  从/p  城墙/n  爬/v  下来/v  时/ng  ，/w  很多/m  守军/n  还/d  没/d  反应/v  过来/v  ，/w  呆/v  呆/v  的/uj  看/v  着/uz  汉军/nr  ，/w  他们/rr  无论如何/l  想/v  不通/a  ，/w  这么/d  高/a  的/uj  城墙/n  ，/w  还/d  有/v  长江/ns  天险/n  ，/w  难道/d  这些/rd  人/n  是/v  飞过/v  来/v  的/uj  ？/w  ！/w  ！/w  

太平/ns  被/p  攻破/v  了/y  ，/w  应/v  天/n  就/d  像/v  一/m  个/q  赤裸/a  的/uj  孩子/n  ，/w  暴露/v  在/p  陈友谅/nr  的/uj  利剑/n  下/f  ，/w  陈友谅/nr  已经/d  杀/v  了/ul  徐寿辉/nr  ，/w  成为/v  了/ul  皇帝/n  ，/w  现在/t  他/rr  的/uj  目标/n  只有/c  朱元璋/nr  ，/w  仅/d  有/v  一万/m  水军/n  ，/w  看似/v  不堪一击/i  的/uj  朱元璋/nr  。/w  

天下/n  已经/d  在/p  我/rr  手里/s  ！/w  

看来/v  上/f  天/n  要/v  抛弃/v  朱元璋/nr  了/y  ，/w  无论/c  从/p  哪个/ry  角度/n  来/v  看/v  ，/w  他/rr  都/d  没有/d  赢/v  的/uj  希望/n  ，/w  每次/rd  当/p  他/rr  到/v  玄武湖/ns  看到/v  那些/rd  破烂/a  的/uj  渔船/n  时/ng  ，/w  总/d  有/v  想/v  一/m  把/q  火把/n  这些/rd  垃圾/n  烧/v  掉/v  的/uj  冲动/an  。/w  

但/c  事情/n  总是/d  有/v  转机/n  的/uj  ，/w  就/d  在/p  陈友谅/nr  大军/n  南下/vn  之/u  前不久/t  ，/w  上天/v  送/v  了/ul  一/m  份/q  大/a  礼/n  给/p  他/rr  ，/w  这/rz  份/q  大/a  礼/n  是/v  一/m  个/q  人/n  。/w  

【/w  天文学/n  很/d  重要/a  】/w  

至/p  正/d  二十/m  年/q  （/w  1360/m  ）/w  四月/t  ，/w  朱元璋/nr  的/uj  部下/n  胡/nrf  大海/n  攻/v  下/v  了/ul  处/n  州/n  ，/w  胡/nrf  大海/n  是/v  一/m  个/q  爱惜/v  人才/n  的/uj  将领/n  ，/w  他/rr  听说/v  附近/f  有/v  几/m  个/q  隐士/n  很/d  有/v  才能/n  ，/w  便/d  派/v  人/n  去/v  请/v  ，/w  所谓/v  隐士/n  ，/w  是/v  指/v  神龙/nz  见/v  首/m  不见/v  尾/ng  ，/w  别人/rr  已经/d  吃/v  完/v  午饭/n  ，/w  他/rr  还/d  在/p  洗/v  脸/n  的/uj  那种/rd  人/n  ，/w  未必/d  真/d  有/v  本事/n  ，/w  但/c  不/d  管/v  如何/vry  ，/w  多/m  拉/v  一/m  个/q  人/n  下水/v  总是/d  好/a  的/uj  。/w  

这/rz  几/m  位/q  隐士/n  的/uj  名字/n  分别/d  是/v  叶琛/nr  、/w  章溢/nr  、/w  刘基/nr  。/w  

前/f  两/m  个/q  人/n  接到/v  邀请/v  ，/w  立刻/d  就/d  来/v  了/y  ，/w  可是/c  最后/f  的/uj  这个/rd  刘基/nr  是/v  怎么/dy  请/v  都/d  不/d  来/v  。/w  

胡/nrf  大海/n  觉得/v  此人/rn  架子/n  太/d  大/a  ，/w  不/d  想/v  再/d  去/v  请/v  了/y  ，/w  可/v  有人/rn  对/p  他/rr  说/v  ，/w  叶琛/nr  和/c  章溢/nr  请/v  不/d  请/v  无所谓/l  ，/w  这个/rd  刘基/nr  一定/d  要/v  请/v  ，/w  因为/p  这个/rd  人/n  懂/v  天文/n  。/w  

今天/t  的/uj  人们/n  对/p  天文学/n  的/uj  兴趣/n  有限/a  ，/w  可/v  在/p  当时/t  ，/w  这/rz  可是/c  一/m  项/q  了不起/a  的/uj  本事/n  ，/w  不/d  是/v  什么/ry  人/n  都/d  能/v  学/v  的/uj  ，/w  属于/v  帝王/n  之/u  学/v  的/uj  一/m  种/q  ，/w  地上/s  的/uj  君王/n  们/k  觉得/v  辽阔/a  的/uj  土地/n  已经/d  不/d  能/v  满足/v  自己/rr  的/uj  欲望/n  和/c  虚荣/an  ，/w  便/d  把/p  自己/rr  的/uj  命运/n  和/c  天上/s  的/uj  星星/n  联系/v  在/p  一起/s  ，/w  出生/v  的/uj  时候/n  是/v  天/q  星/n  下凡/v  （/w  一般/ad  要/v  刮风/v  下雨/v  ）/w  ，/w  即位/v  时候/n  是/v  紫/a  微/ag  星/n  闪耀/v  ，/w  被/p  人/n  夺/v  位/q  是/v  异/ag  星/n  夺/v  宫/ng  ，/w  死/v  的/uj  时候/n  的/uj  是/v  流星/n  落地/v  。/w  

总而言之/c  ，/w  都/d  和/c  星星/n  有关/vn  ，/w  懂/v  这/rz  门/q  学问/n  的/uj  何止/v  是/v  人才/n  ，/w  简直/d  是/v  奇才/n  。/w  

于是/c  胡/nrf  大海/n  就/d  上报/v  朱元璋/nr  ，/w  朱元璋/nr  甚/dg  是/v  感兴趣/a  ，/w  便/d  派/v  了/ul  一/m  个/q  叫/v  孙炎/nr  的/uj  人/n  来/v  召/vg  刘基/nr  ，/w  但/c  刘基/nr  就/d  是/v  不/d  给面子/v  ，/w  逼/v  急/v  了/ul  就/d  回赠/v  了/ul  一/m  把/q  宝剑/n  给/p  孙炎/nr  ，/w  这/rz  是/v  一/m  个/q  不/d  友好/a  的/uj  举动/n  ，/w  而/c  孙炎/nr  眼见/v  使命/n  不/d  能/v  完成/v  ，/w  也/d  急/a  了/y  ，/w  撕下/v  了/ul  温情/n  的/uj  面具/n  ，/w  对/p  刘基/nr  说/v  了/ul  一/m  句/q  意味深长/i  的/uj  话/n  ：/w  你/rr  这/rz  把/p  剑/n  应该/v  应该/v  献给/v  天子/n  ，/w  天子/n  用/p  剑/n  专门/d  斩/v  杀/v  那些/rd  不/d  听话/a  的/uj  人/n  （/w  剑/n  当/p  献/v  天子/n  ，/w  斩/v  不/d  顺/a  命/n  者/k  ）/w  。/w  
